<FILE-date="2022/07/07/19">

<article-nb="2022/07/07/19-1">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Après avoir remporté son pari sur le Brexit et s’être imposé à Downing Street, le premier ministre britannique, en dépit de quelques réussites, s’est retrouvé empêtré dans les scandales à répétition.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Boris Johnson, de l’élection victorieuse à la chute humiliante      Après avoir remporté son pari sur le Brexit et s’être imposé à Downing Street, le premier ministre britannique, en dépit de quelques réussites, s’est retrouvé empêtré dans les scandales à répétition.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h22, mis à jour à 19h35    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Célébration de l’entrée en vigueur du Brexit, le 31 janvier 2020, à Londres.  DANIEL LEAL-OLIVAS / AFP               Boris Johnson rêvait d’un destin à la Churchill, son héros, avec des drames, des sacrifices mais aussi d’éclatantes victoires sur l’adversité. Le premier ministre, 58 ans, poussé à la démission jeudi 7 juillet, restera dans l’histoire de la politique britannique comme un dirigeant gaffeur et cynique, qui a gâché en deux ans et demi, par sa propre faute, une victoire électorale sans précédent pour son Parti conservateur, jamais vue depuis celles de Margaret Thatcher dans les années 1980.          Ce responsable politique atypique, méprisant les règles et les conventions, et entretenant depuis longtemps un rapport problématique à la vérité, laisse un parti tory en plein désarroi, cabossé par les scandales, et un pays à la réputation internationale abîmée, affaibli par le Brexit, en opposition frontale avec l’Union européenne (UE) sur l’Irlande du Nord et sans plan pour lutter contre la flambée des prix de l’énergie.          Au spectacle de sa chute, chaotique et sans dignité, ces derniers jours, il était difficile de se souvenir de l’autorité incontestable dont M. Johnson jouissait en décembre 2019, après avoir décroché lors des élections générales une majorité absolue à la Chambre des communes. L’avance de quatre-vingts sièges dont il disposait sur les partis d’opposition lui donnait les coudées franches pour appliquer un programme de gouvernement en rupture avec dix ans d’austérité.          Sur un slogan simpliste « Get Brexit Done » (« réalisons le Brexit »), qui fit merveille dans un pays épuisé par les débats interminables sur la sortie de l’UE, cet ancien promoteur de la campagne du « Leave » avait aussi réussi, avec son style non conventionnel et ses promesses d’un Etat interventionniste, à enfoncer le fameux « mur rouge », ce bastion travailliste des Midlands et du nord de l’Angleterre, des régions encore marquées par la désindustrialisation des années 1980.                         Boris Johnson, à Manchester, lors d’une convention du Parti conservateur, le 2 octobre 2019.  BEN STANSALL / AFP                   Deux ans et demi plus tard, le Brexit n’est toujours pas « réalisé », Londres contestant une partie cruciale du traité du divorce, le fameux protocole nord-irlandais, que le dirigeant avait pourtant avalisée fin 2019. M. Johnson vient même de proposer un projet de loi pour expurger unilatéralement ce protocole des contrôles douaniers qu’il instaure entre l’Irlande du Nord et le reste du Royaume-Uni, au mépris des engagements internationaux de Londres.          Indéniables réussites          Mais M. Johnson a aussi à son actif d’indéniables réussites. Quand la pandémie a déferlé sur le pays, son gouvernement était mal préparé, il a sous-estimé la gravité de la crise sanitaire, a tardivement décrété le premier confinement et commis les mêmes erreurs qu’ailleurs en Europe : les maisons de retraite ont été mal protégées, les personnels médicaux ont manqué de protections. Le bilan humain, avec largement plus de 150 000 décès attribués au Covid-19, est un des plus lourds d’Europe.        Il vous reste 69.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/boris-johnson-de-l-election-victorieuse-a-la-chute-humiliante_6133851_3210.html"},"headline":"Boris Johnson, de l\u2019\u00e9lection victorieuse \u00e0 la chute humiliante","dateCreated":"2022-07-07T18:22:41+02:00","datePublished":"2022-07-07T18:22:41+02:00","dateModified":"2022-07-07T19:35:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Apr\u00e8s avoir remport\u00e9 son pari sur le Brexit et s\u2019\u00eatre impos\u00e9 \u00e0 Downing Street, le premier ministre britannique, en d\u00e9pit de quelques r\u00e9ussites, s\u2019est retrouv\u00e9 emp\u00eatr\u00e9 dans les scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/02/09/322/0/3870/1935/1342/671/60/0/2f60e47_A-Ktp1PJf__AseIfGIeCBL2k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-2">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le premier ministre britannique a annoncé jeudi 7 juillet qu’il quittait la présidence de son parti après les démissions d’une cinquantaine de ministres, secrétaires d’Etat et parlementaires de son camp. Il reste chef du gouvernement jusqu’à ce qu’un successeur soit nommé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International       Boris Johnson             « Beaucoup seront soulagés, certains seront déçus », lance Boris Johnson en quittant la tête du Parti conservateur      vidéo   Le premier ministre britannique a annoncé jeudi 7 juillet qu’il quittait la présidence de son parti après les démissions d’une cinquantaine de ministres, secrétaires d’Etat et parlementaires de son camp. Il reste chef du gouvernement jusqu’à ce qu’un successeur soit nommé.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 17h13, mis à jour à 17h16       Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Après bientôt trois ans au 10 Downing Street, la position du premier ministre britannique, Boris Johnson, était devenue intenable au sein de son camp. Jeudi 7 juillet, après la démission d’une cinquantaine de ministres, secrétaires d’Etat et parlementaires, il a annoncé qu’il quittait la tête de son parti. Il restera toutefois premier ministre jusqu’à ce que son successeur soit nommé.            La popularité de « BoJo » était en chute libre depuis plusieurs mois, plombée par de nombreux scandales. Au début du mois de juillet, la polémique de trop a scellé son sort : il avait nommé un ministre accusé d’atteintes sexuelles. Après avoir affirmé n’en rien savoir, Boris Johnson a reconnu avoir été averti à ce sujet deux ans et demi plus tôt.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Brexit : Boris Johnson, « Ubu roi »                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Barbara, la femme-piano  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/07/07/tres-fragilise-boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur_6133828_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Beaucoup seront soulag\u00e9s, certains seront d\u00e9\u00e7us\u00a0\u00bb, lance Boris Johnson en quittant la t\u00eate du Parti conservateur","dateCreated":"2022-07-07T17:13:11+02:00","datePublished":"2022-07-07T17:13:11+02:00","dateModified":"2022-07-07T17:16:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Boris Johnson"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson"],"description":"Le premier ministre britannique a annonc\u00e9 jeudi 7\u00a0juillet qu\u2019il quittait la pr\u00e9sidence de son parti apr\u00e8s les d\u00e9missions d\u2019une cinquantaine de ministres, secr\u00e9taires d\u2019Etat et parlementaires de son camp. Il reste chef du gouvernement jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un successeur soit nomm\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/344/0/4000/2000/1342/671/60/0/7f75e4c_5649037-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"\u00ab\u00a0Beaucoup seront soulag\u00e9s, certains seront d\u00e9\u00e7us\u00a0\u00bb, lance Boris Johnson en quittant la t\u00eate du Parti conservateur","uploadDate":"2022-07-07T17:13:11+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8cb86d?pubtool=oembed","duration":"03:02"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/344/0/4000/2000/1342/671/60/0/7f75e4c_5649037-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Boris Johnson","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/boris-johnson/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-3">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ L’ancien maire de Londres restera premier ministre jusqu’à ce qu’un nouveau dirigeant soit désigné.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Boris Johnson démissionne de la tête du Parti conservateur, discrédité par les scandales      L’ancien maire de Londres restera premier ministre jusqu’à ce qu’un nouveau dirigeant soit désigné.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h45, mis à jour à 17h46    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Il s’est accroché jusqu’au bout avant d’être, finalement, renversé par son propre parti. Usé par les scandales, affaibli par une série de démissions sans précédent, le premier ministre britannique, Boris Johnson, s’est résolu, jeudi 7 juillet, à quitter le pouvoir, en annonçant sa démission en tant que chef du parti conservateur. Il restera premier ministre jusqu’à ce qu’un nouveau dirigeant soit désigné.            « C’est clairement la volonté du Parti conservateur qu’il y ait un nouveau chef de file et donc un nouveau premier ministre », a-t-il déclaré à la mi-journée, lors d’une allocution de six minutes, devant Downing Street, se disant « triste » de quitter « le meilleur travail au monde ». Reconnaissant son échec, il a néanmoins jugé « qu’il serait dingue de changer de gouvernement, alors que nous réalisons autant de choses, que nous avons un mandat aussi vaste et que nous n’avons que quelques points de retard dans les sondages ».              « Je suis immensément fier des réalisations de ce gouvernement : d’avoir réalisé le Brexit, réglé nos relations avec le continent, redonné le pouvoir à ce pays de faire ses propres lois », a-t-il salué.            Exit le héros du Brexit            Après trois années turbulentes au pouvoir, marquées par le Brexit dont il était le champion, la pandémie de Covid-19, l’invasion russe en Ukraine et une inflation record, M. Johnson a assuré que celui ou celle qui lui succéderait aurait « tout [son] soutien ». Le calendrier pour l’élection d’un nouveau leader conservateur sera précisé la semaine prochaine, a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Boris Johnson, trois ans à Downing Street marqués par des scandales à répétition                   Depuis Bali, la ministre des affaires étrangères britannique, Liz Truss, possible candidate à la succession de M. Johnson, a appelé au « calme et à l’unité », estimant que ce dernier avait « pris la bonne décision ».              Un sondage YouGov auprès des membres du parti conservateur donne le ministre de la défense, Ben Wallace, favori pour succéder à M. Johnson.            « Nous n’avons pas besoin d’un changement à la tête des tories. Nous avons besoin d’un vrai changement de gouvernement », avait peu avant fait valoir le chef de l’opposition Keir Starmer, menaçant d’organiser un vote de défiance à la Chambre, si M. Johnson restait au pouvoir.            Poussé vers la sortie par son propre gouvernement            D’une popularité jadis inoxydable, Boris Johnson avait sombré dans les enquêtes d’opinion : selon deux sondages cette semaine, près de 70 % des Britanniques souhaitaient son départ.              Le mois dernier, il avait échappé à un vote de défiance, 40 % des députés conservateurs refusant, cependant, de lui accorder leur confiance.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : Boris Johnson obtient la confiance des députés conservateurs, mais sort très affaibli du vote                   Les démissions et les appels au départ de M. Johnson s’étaient poursuivis jusqu’à son annonce jeudi, alors que Downing Street annonçait une série de nominations pour remplacer les ministres et secrétaires d’Etat démissionnaires.            Le tout nouveau ministre des finances, Nadhim Zahawi, nommé mardi, avait appelé Boris Johnson à « partir maintenant », alors que la ministre de l’éducation, Michelle Donelan, nommée elle aussi mardi, annonçait sa démission, estimant qu’elle n’avait « pas d’autre choix ». Au total, une soixantaine de départs ont été annoncés au sein du gouvernement depuis mardi, dont cinq ministres, un exode d’une rapidité sans précédent dans l’histoire politique britannique.              Mercredi soir encore, plusieurs ministres s’étaient rendus à Downing Street pour essayer de convaincre Boris Johnson qu’ayant perdu la confiance du parti conservateur, il devait démissionner dans son intérêt et celui du pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : la pression s’accroît sur Boris Johnson, après une série de démissions au sein de son cabinet                   Tout au long de la journée, le premier ministre, âgé de 58 ans, s’était accroché, en affirmant qu’il avait un « mandat colossal » à accomplir, avant de riposter en limogeant par téléphone, mercredi soir, le ministre qui avait été le premier à venir lui conseiller de démissionner plus tôt dans la journée, Michael Gove, chargé du rééquilibrage territorial. En vain.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Barbara, la femme-piano  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/boris-johnson-demissionne-de-la-tete-du-parti-conservateur-discredite-par-les-scandales_6133816_3210.html"},"headline":"Boris Johnson d\u00e9missionne de la t\u00eate du Parti conservateur, discr\u00e9dit\u00e9 par les scandales","dateCreated":"2022-07-07T16:45:54+02:00","datePublished":"2022-07-07T16:45:54+02:00","dateModified":"2022-07-07T17:46:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson"],"description":"L\u2019ancien maire de Londres restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouveau dirigeant soit d\u00e9sign\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/1fd6ab3_1657199885875-648441.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-4">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’Ukraine aurait besoin de douzaines de lance-roquettes multiples supplémentaires pour inverser le cours de la bataille dans le Donbass. Pour l’heure, les atouts dont dispose la Russie orientent le combat vers un conflit d’usure, la favorisant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                    Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Salve de lance-roquettes multiples lors d’un exercice militaire dans le sud-ouet du Maroc, le 30 juin 2022.    FADEL SENNA / AFP          Après sa prise de Lyssytchansk, dimanche, l’armée russe clame que la quasi-totalité de la province de Louhansk est entre ses mains, ce que les Ukrainiens continuent de nier. « Il y a toujours des combats dans deux villages », a assuré mercredi son gouverneur, Serhi Haïdaï. Les Russes cherchent maintenant à conquérir la deuxième province du Donbass, celle de Donetsk, pour ainsi occuper l’intégralité de ce bassin minier et industriel. Mais il leur faut pour cela prendre Sloviansk et Kramatorsk, ses deux plus grandes cités conservées par les Ukrainiens.A Sloviansk, « l’évacuation est en cours », a déclaré le maire, Vadym Liakh. « Il reste en ce moment 23 000 habitants » dans cette ville bombardée quotidiennement, qui en comptait environ 110 000 avant le conflit. Le réseau central d’approvisionnement en eau est détruit depuis un mois et un tiers de la ville se retrouve régulièrement sans électricité. L’armée russe se trouve à une quarantaine de kilomètres. « Il y a en ce moment la plus brutale des confrontations, entre Sloviansk et Bakhmout », a résumé dans son adresse du soir le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Les autorités séparatistes de la « république populaire de Donetsk » ont annoncé mercredi soir sur Telegram que deux enfants avaient été tués et trois autres blessés, ainsi que trois adultes, par des bombardements ukrainiens qui ont visé Makiïvka.Les Russes bombardent toujours la région de Mykolaïv, au sud, des frappes qui ont provoqué la mort d’au moins deux personnes mardi et mercredi, dénoncent les autorités ukrainiennes.La Lituanie a annoncé mercredi qu’elle s’apprêtait à envoyer à l’Ukraine un drone turc, après une collecte de 5,9 millions d’euros pour son achat et une mobilisation populaire.L’ex-président russe Dmitri Medvedev a évoqué mercredi le recours à l’arme nucléaire, pour mieux exclure toute éventualité de sanctions contre Moscou par la justice internationale, à l’heure où la Cour pénale internationale enquête sur des crimes de guerre présumés commis en Ukraine. « L’idée même de châtier un pays qui a le plus grand arsenal nucléaire du monde est absurde en soi. Et cela crée potentiellement une menace pour l’existence de l’humanité », a écrit sur son compte Telegram l’actuel vice-président du Conseil de sécurité russe.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Les tribulations de Balzac en Ukraine         Critique. « Les nouvelles formes de guerre » : les leçons à tirer des mutations de la conflictualité         Reportage. « Ceux qui ne savent pas creuser, ils meurent » : dans le Donbass avec les soldats ukrainiens sous le feu russe         Entretien. « La Russie a cessé d’être un pays que l’on peut traiter normalement »         Chronique. « Vladimir Poutine parie sur l’inappétence et la fatigue des sociétés occidentales »         Podcast. Tchernobyl : trente-cinq jours sous occupation de l’armée russe         Analyse. Guerre en Ukraine : à Lugano, un sommet pour bâtir l’après, pendant que les destructions se poursuivent         Décryptages. Guerre en Ukraine : « L’objectif initial était et reste probablement pour le Kremlin l’installation à Kiev d’un pouvoir pro-Moscou »                          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-07T16:58:28+00:00","coverageEndTime":"2022-07-08T04:58:28+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","description":"L\u2019Ukraine aurait besoin de douzaines de lance-roquettes multiples suppl\u00e9mentaires pour inverser le cours de la bataille dans le Donbass. Pour l\u2019heure, les atouts dont dispose la Russie orientent le combat vers un conflit d\u2019usure, la favorisant.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Kiev doit mener une guerre défensive malgré ses lance-roquettes multiples","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Ukraine aurait besoin de douzaines de lance-roquettes multiples suppl\u00e9mentaires pour inverser le cours de la bataille dans le Donbass. Pour l\u2019heure, les atouts dont dispose la Russie orientent le combat vers un conflit d\u2019usure, la favorisant.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2797/1342/881/3/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-07T16:58:28+00:00"
,"endDate":"2022-07-08T04:58:28+00:00"
         Le pr\u00e9sident lituanien, Gitanas Nauseda, et le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, lors de leur visite \u00e0 la division multinationale nord-est de l\u2019OTAN pr\u00e8s du village de Szypliszki, situ\u00e9 dans le \u00ab\u00a0corridor de Suwalki\u00a0\u00bb. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP           Le pr\u00e9sident lituanien, Gitanas Nauseda, et son homologue polonais, Andrzej Duda, se sont rendus ensemble dans la r\u00e9gion dite du \u00ab\u00a0corridor de Suwalki\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un endroit fragile\u00a0\u00bb qui risque d\u2019\u00ab\u00a0attirer l\u2019\u0153il de l\u2019agresseur\u00a0\u00bb potentiel, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le pr\u00e9sident, Gitanas Nauseda, lors d\u2019un briefing avec Andrzej Duda. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas \u00e0 cacher que, pour cette raison, il est prot\u00e9g\u00e9 de mani\u00e8re particuli\u00e8re par les forces de l\u2019Alliance atlantique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 M.\u00a0Duda, dans un d\u00e9cor form\u00e9 par des blind\u00e9s et des soldats command\u00e9s par la Division multinationale nord-est de l\u2019OTAN, dans le cadre de la pr\u00e9sence avanc\u00e9e de l\u2019Alliance.          Les deux chefs d\u2019Etat ont salu\u00e9 les d\u00e9cisions du dernier sommet de l\u2019OTAN de renforcer sa pr\u00e9sence sur le flanc est de l\u2019Alliance, particuli\u00e8rement inquiets depuis l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e par Moscou en\u00a02014 et l\u2019invasion russe en Ukraine.                    Lire aussi :  La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises                                                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/b8e698e_5650950-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pr\u00e9sidents polonais et lituanien dans la r\u00e9gion du \u00ab\u00a0corridor de Suwalki\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-07T17:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T16:30:14+00:00","articleBody":"               Dans un entretien avec le Wall Street Journal, Oleksi\u00ef Danilov, secr\u00e9taire du conseil de la s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense nationale explique que l\u2019Ukraine dispose, d\u00e9sormais, de neuf syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples donn\u00e9s par les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s. Face \u00e0 eux, les Russes \u00ab\u00a0sont sans d\u00e9fense\u00a0\u00bb, dit-il. Mais, selon M.\u00a0Danilov, l\u2019Ukraine aurait besoin de douzaines de lance-roquettes multiples suppl\u00e9mentaires pour inverser le cours de la bataille dans le Donbass. Pour l\u2019instant, a-t-il affirm\u00e9, l\u2019Ukraine doit mener une guerre d\u00e9fensive.          Selon le Royal United Services Institute, \u00e0 l\u2019heure actuelle, les atouts dont dispose la Russie face \u00e0 l\u2019Ukraine orientent le combat vers un conflit d\u2019usure, une guerre prolong\u00e9e, favorisant la Russie. L\u2019institut britannique rel\u00e8ve notamment que l\u2019artillerie russe fixe l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et emp\u00eache les Ukrainiens de rassembler leurs forces pour entreprendre des man\u0153uvres offensives. Il souligne \u00e9galement le manque d\u2019unit\u00e9s d\u2019infanterie professionnelles et de pilotes pour les v\u00e9hicules blind\u00e9s qui limite la capacit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e0 lancer des contre-offensives s\u00e9rieuses.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine sur la d\u00e9fensive malgr\u00e9 les lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T16:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T16:29:53+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s des chercheurs de la NASA et des images satellites prises le 13\u00a0juin par la mission Sentinel-2, de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne, analys\u00e9es par le programme, la Russie contr\u00f4le 22\u00a0% des terres agricoles ukrainiennes. Cela correspond \u00e0 28\u00a0% des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019hiver (bl\u00e9, orge, seigle) et \u00e0 18\u00a0% de celles d\u2019\u00e9t\u00e9 (ma\u00efs et graines de tournesol), pr\u00e9cise l\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine dans sa note.          La guerre menace les moissons pr\u00e9vues cet \u00e9t\u00e9, ce qui pourrait encore aggraver la crise alimentaire mondiale, selon la NASA. \u00ab\u00a0Le grenier du monde est en guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nous sommes au premier stade d\u2019une crise alimentaire qui va probablement affecter chaque pays et chaque personne dans le monde d\u2019une certaine fa\u00e7on\u00a0\u00bb, explique Inbal Becker-Reshef, directrice du programme sur les r\u00e9coltes de l\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine.          Avant le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, l\u2019Ukraine fournissait 46\u00a0% du volume mondial d\u2019huile de tournesol, 9\u00a0% des exportations de bl\u00e9, 17\u00a0% de celles d\u2019orge et 12\u00a0% de celles de ma\u00efs, selon les donn\u00e9es du minist\u00e8re de l\u2019agriculture am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie contr\u00f4le 22\u00a0% des terres agricoles en Ukraine, selon la NASA","dateModified":"2022-07-07T16:52:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T16:14:49+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens plantent un drapeau national sur l\u2019\u00eele des Serpents. Un haut responsable de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Oleksi\u00ef Gromov, affirme en avoir repris le contr\u00f4le. UKRAINIAN ARMED FORCES \/ VIA REUTERS           L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avoir repris le contr\u00f4le de l\u2019\u00eele des Serpents en mer Noire, apr\u00e8s y avoir remis son drapeau quelques jours plus t\u00f4t, \u00e0 la suite du retrait des forces russes de ce petit territoire symbolique.          \u00ab\u00a0Nous avons effectivement r\u00e9tabli notre contr\u00f4le sur l\u2019\u00eele des Serpents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Oleksi\u00ef Gromov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Interfax-Ukraine, pr\u00e9cisant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un \u00ab\u00a0contr\u00f4le physique\u00a0\u00bb des militaires. Selon lui, les soldats ukrainiens ayant particip\u00e9 \u00e0 l\u2019op\u00e9ration sont toutefois retourn\u00e9s dans leurs casernes. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si des militaires restaient sur l\u2019\u00eele.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a, quant \u00e0 lui, affirm\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une frappe ce matin sur l\u2019\u00eele des Serpents avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, tuant une partie des soldats ukrainiens all\u00e9s y planter un drapeau et provoquant la fuite des survivants. Kiev avait, pourtant, annonc\u00e9 d\u00e8s lundi que le drapeau ukrainien flottait \u00e0 nouveau sur ce petit bout de terre situ\u00e9 dans le nord-ouest de la mer Noire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des armes plus puissantes permettent \u00e0 Kiev de chasser les Russes de l\u2019\u00eele des Serpents         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/04e0456_ogi002-ukraine-crisis-snake-island-0707-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir repris le contr\u00f4le de l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-07-07T16:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T15:44:21+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde,\r\n\r\nIl y a quelques temps, vous aviez annonc\u00e9 avoir sollicit\u00e9 nexter pour avoir des clarifications sur ses capacit\u00e9s de productions de canon Caesar qui semblaient tr\u00e8s faibles.\r\n\r\nAvez vous eu une reponse ou des \u00e9claircissements ?     Geoffrey         Bonjour Geoffrey,          Nous avons \u00e9crit que la fabrication d\u2019un syst\u00e8me Caesar prend actuellement plus de dix-huit mois.\u00a0De son c\u00f4t\u00e9, Michel Goya a \u00e9crit sur le site La Voie de l\u2019\u00e9p\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Nexter sort actuellement un canon Caesar tous les quarante jours.\u00a0\u00bb          Ces deux chiffres correspondent \u00e0 deux donn\u00e9es diff\u00e9rentes, explique-t-on chez Nexter. Il faut distinguer la fr\u00e9quence \u00e0 laquelle le fabricant peut produire des canons Caesar et le temps pour produire une unit\u00e9 du d\u00e9but \u00e0 la fin (de la pi\u00e8ce de m\u00e9tal au tube pr\u00eat \u00e0 tirer).          Les dix-huit mois correspondent au temps de production actuel d\u2019un syst\u00e8me d\u2019artillerie complet, car ce processus n\u00e9cessite du temps pour garantir la fiabilit\u00e9 du mat\u00e9riel (comme pour tous les armements aussi complexes). Nexter travaille sur une baisse sensible de ce d\u00e9lai \u2013 pour gagner plusieurs mois par unit\u00e9 \u2013, au regard des demandes qui nous sont faites et des commandes pass\u00e9es, car ces d\u00e9lais de production sont flexibles et peuvent \u00eatre restreints. \u00ab\u00a0Ce sont des pi\u00e8ces extr\u00eamement complexes, on a besoin de produits fiables, qui r\u00e9sistent aux pires conditions d\u2019emploi\u00a0\u00bb, insiste-t-on chez Nexter.          Le chiffre de quarante jours concerne la fr\u00e9quence \u00e0 laquelle les lignes peuvent fournir un canon pr\u00eat \u00e0 livrer, car l\u2019industriel travaille sur plusieurs canons \u00e0 la fois. \u00ab\u00a0Nous ne communiquons pas sur cette fr\u00e9quence, qui peut varier fortement selon les ann\u00e9es en fonction du nombre de commandes pass\u00e9es par nos clients\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T16:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T14:45:52+00:00","articleBody":"                     Volodymyr, 66\u00a0ans, bless\u00e9, dans son appartement endommag\u00e9, apr\u00e8s une frappe russe, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 7\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/1422aa4_1657204344827-444697.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T15:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T14:08:14+00:00","articleBody":"     Il est plus complexe de r\u00e9pondre sur les pertes mat\u00e9rielles c\u00f4t\u00e9 ukrainien, car Kiev a re\u00e7u de nombreux dons de la part des Occidentaux. Cependant, la plupart de ces dons \u00e9taient des armes d\u00e9fensives et non celles que nous listons ci-dessous (avions de combat, chars, h\u00e9licopt\u00e8res d\u2019attaque) gr\u00e2ce au site sp\u00e9cialis\u00e9 Oryx.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De lourdes pertes en mat\u00e9riel c\u00f4t\u00e9 ukrainien","dateModified":"2022-07-07T14:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:57:00+00:00","articleBody":"    On cite beaucoup en r\u00e9f\u00e9rence le site Oryx pour leur d\u00e9compte d\u00e9taill\u00e9 et document\u00e9 des pertes mat\u00e9rielles Russes. Le total parait impressionant mais qu'en est-il par rapport au \"stock\" qu'aurait l'arm\u00e9e Russe ?    Val         Bonjour Val,          Comme c\u2019est gentiment demand\u00e9, voici un point sur les pertes russes, list\u00e9es et v\u00e9rifi\u00e9es par le site sp\u00e9cialis\u00e9 Oryx, par rapport \u00e0 son stock.                                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T13:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:45:23+00:00","articleBody":"                     Une femme bless\u00e9e se dirige vers une ambulance apr\u00e8s qu\u2019une frappe a touch\u00e9 une zone r\u00e9sidentielle, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 7\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/7d067dd_1657201455812-444591.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T13:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:44:06+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens marchent dans un crat\u00e8re apr\u00e8s qu\u2019une frappe a touch\u00e9 une zone r\u00e9sidentielle, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 7\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/f716d5d_1657201325181-444581.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T13:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:31:03+00:00","articleBody":"     Ce matin, quelques heures avant l\u2019annonce officielle du d\u00e9part de Boris Johnson de son poste de premier ministre, le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, a dit esp\u00e9rer l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir au Royaume-Uni de \u00ab\u00a0gens plus professionnels et en mesure de prendre des d\u00e9cisions \u00e0 travers le dialogue\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter que le premier ministre britannique \u00ab\u00a0ne nous aime pas beaucoup et nous non plus\u00a0\u00bb. La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, voit dans la situation au Royaume-Uni la preuve que les \u00ab\u00a0r\u00e9gimes lib\u00e9raux [occidentaux] sont dans une profonde crise politique, id\u00e9ologique et \u00e9conomique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin ne regrettera pas Boris Johnson","dateModified":"2022-07-07T13:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:20:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est dit confiant quant au fait que la politique britannique envers l\u2019Ukraine ne change pas de sit\u00f4t malgr\u00e9 la d\u00e9mission de Boris Johnson annonc\u00e9e ce jour. Et ce d\u2019autant plus que le premier ministre britannique pr\u00e9voit de rester au 10 Downing Street jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un successeur soit d\u00e9sign\u00e9. M.\u00a0Johnson a \u00e9t\u00e9 un \u00ab\u00a0v\u00e9ritable ami de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Zelensky dans une interview accord\u00e9e \u00e0 CNN, ajoutant que l\u2019Ukraine a beaucoup gagn\u00e9 de sa relation avec M. Johnson, notamment et avant tout un soutien militaire.          Le chef de l\u2019Etat ukrainien a appel\u00e9 Boris Johnson au t\u00e9l\u00e9phone pour lui dire sa \u00ab\u00a0tristesse\u00a0\u00bb face \u00e0 son d\u00e9part de la pr\u00e9sidence du parti conservateur britannique, a indiqu\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous tous avons accueilli cette nouvelle avec tristesse. Pas seulement moi, mais aussi toute la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne qui sympathise beaucoup avec vous\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky, avant d\u2019insister sur la reconnaissance des Ukrainiens pour le soutien du Premier ministre britannique dans le contexte de l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Nous ne doutons pas que le soutien de la Grande-Bretagne continuera, mais votre leadership personnel et votre charisme l\u2019ont rendu sp\u00e9cial\u00a0\u00bb, a encore \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Merci \u00e0 Boris Johnson pour avoir compris la menace du monstre russe et avoir toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019avant-garde du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et d\u2019avoir \u00ab\u00a0pris ses responsabilit\u00e9s dans les moments les plus difficiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part le conseiller de la pr\u00e9sidence, Mykha\u00eflo Podoliak.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson, un \u00ab\u00a0v\u00e9ritable ami de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-07T15:06:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:10:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Kazakhstan a ordonn\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 son gouvernement de trouver de nouvelles voies pour exporter son p\u00e9trole sans passer par la Russie, apr\u00e8s des frictions entre les deux pays voisins au sujet de l\u2019Ukraine.          Lors d\u2019une r\u00e9union de son gouvernement, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Kassym-Jomart Toka\u00efev, a d\u00e9clar\u00e9 que la mise en place d\u2019une nouvelle route d\u2019exportation du brut kazakh par la mer Caspienne \u00e9tait devenue une \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb. Il a aussi ordonn\u00e9 \u00e0 son gouvernement de \u00ab\u00a0prendre des mesures pour augmenter la capacit\u00e9\u00a0\u00bb de certains tron\u00e7ons d\u2019un ol\u00e9oduc transportant du p\u00e9trole en Chine, selon la pr\u00e9sidence kazakhe.          L\u2019id\u00e9e d\u2019un ol\u00e9oduc transcaspien revient r\u00e9guli\u00e8rement, mais elle n\u2019a jamais abouti, la Russie ne voyant pas du meilleur \u0153il ce projet.          A l\u2019heure actuelle, environ les trois quarts du p\u00e9trole kazakh sont export\u00e9s par un ol\u00e9oduc d\u00e9bouchant sur le port russe de Novorossiisk, en mer Noire.          N\u00e9anmoins, ces exportations ont \u00e9t\u00e9 interrompues \u00e0 deux reprises depuis le lancement de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, nombre d\u2019observateurs soup\u00e7onnant le Kremlin de vouloir faire pression ainsi sur le Kazakhstan, alli\u00e9 traditionnel de la Russie, pour sa neutralit\u00e9 dans ce conflit. Ces interruptions, en mars et en juin, ont \u00e9t\u00e9 officiellement justifi\u00e9es par des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par une temp\u00eate et des risques li\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sence de mines datant de la seconde guerre mondiale.          Une troisi\u00e8me interruption a failli survenir cette semaine apr\u00e8s qu\u2019un tribunal russe eut ordonn\u00e9 un arr\u00eat de trente jours des livraisons de p\u00e9trole par cet ol\u00e9oduc long de 1\u00a0500\u00a0kilom\u00e8tres, invoquant des violations des normes environnementales.          Le consortium exploitant l\u2019ol\u00e9oduc a fait appel, ce qui a suspendu la d\u00e9cision judiciaire pour le moment, a annonc\u00e9 jeudi le ministre de l\u2019\u00e9nergie kazakh. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb que la d\u00e9cision du tribunal russe soit li\u00e9e \u00e0 des consid\u00e9rations politiques, tout en soulignant le \u00ab\u00a0besoin d\u2019avoir des contacts suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb avec le Kazakhstan.          M.\u00a0Toka\u00efev s\u2019est engag\u00e9 cette semaine \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique avec l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 cette derni\u00e8re cherche d\u2019ailleurs \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance envers les hydrocarbures russes. Le mois dernier, le pr\u00e9sident kazakh avait suscit\u00e9 l\u2019\u00e9tonnement lors d\u2019un forum \u00e9conomique \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg en affirmant qu\u2019il ne reconna\u00eetrait pas comme Etats les entit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kazakhstan veut contourner la Russie pour exporter son p\u00e9trole","dateModified":"2022-07-07T13:38:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T12:46:34+00:00","articleBody":"     Le cargo russe Zhibek Zholy, accus\u00e9 par Kiev d\u2019\u00eatre charg\u00e9 de 7\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 ukrainien vol\u00e9, est entr\u00e9 dans les eaux territoriales russes apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 les c\u00f4tes turques o\u00f9 il \u00e9tait immobilis\u00e9 depuis vendredi, ont fait savoir deux responsables turcs. Le Zhibek Zholy, qui \u00e9tait ancr\u00e9 dans la rade du port turc de Karasu, sur la mer Noire, a \u00e9mis son dernier signal \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres des c\u00f4tes turques dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, selon le site sp\u00e9cialis\u00e9 Marine Traffic, qui permet de suivre le trafic maritime en direct. Selon un haut responsable turc et une source diplomatique turque, qui ont requis l\u2019anonymat, le navire est entr\u00e9 depuis dans les eaux territoriales russes en direction de Port Kavkaz, dans le d\u00e9troit de Kertch, qui relie la mer Noire \u00e0 la mer d\u2019Azov. Selon l\u2019agence de presse turque DHA, le cargo a coup\u00e9 son transpondeur, l\u2019appareil permettant le suivi des navires en mer. Les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient d\u00e9plor\u00e9 plus t\u00f4t jeudi que le bateau ait pu quitter les c\u00f4tes turques, exigeant des explications d\u2019Ankara. Un membre de l\u2019\u00e9quipage, cit\u00e9 sous couvert d\u2019anonymat par l\u2019agence de presse russe TASS, a affirm\u00e9 que la cargaison du navire allait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e sur un autre cargo afin de laisser le Zhibek Zholy repartir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cargo russe \u00ab\u00a0Zhibek Zholy\u00a0\u00bb, accus\u00e9 de transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, est arriv\u00e9 en ea...","dateModified":"2022-07-07T13:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T12:02:33+00:00","articleBody":"     Le Parlement finlandais a amend\u00e9 mardi ses lois afin de renforcer les cl\u00f4tures sur la fronti\u00e8re entre la Finlande et la Russie.          Apr\u00e8s le d\u00e9but, en f\u00e9vrier, de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Finlande a mis fin \u00e0 des d\u00e9cennies de non-alignement militaire en demandant en mai \u00e0 entrer dans l\u2019OTAN\u00a0; le processus d\u2019adh\u00e9sion a officiellement d\u00e9but\u00e9 lundi.          Motiv\u00e9s par la crainte que Moscou n\u2019utilise des migrants pour faire pression sur Helsinki, les nouveaux amendements \u00e0 la loi finlandaise sur les gardes-fronti\u00e8res faciliteront la construction de barri\u00e8res plus solides le long de la fronti\u00e8re de 1\u00a0300\u00a0kilom\u00e8tres que la Finlande partage avec la Russie.          Le but de la loi est d\u2019\u00ab\u00a0am\u00e9liorer la capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle du garde-fronti\u00e8re de r\u00e9pondre aux menaces hybrides\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Anne Ihanus, conseill\u00e8re du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur finlandais. \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine a contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019urgence de la question\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          Actuellement, les fronti\u00e8res de la Finlande ne sont s\u00e9curis\u00e9es que par des cl\u00f4tures en bois l\u00e9ger, principalement install\u00e9es dans le but d\u2019emp\u00eacher le b\u00e9tail de pa\u00eetre du mauvais c\u00f4t\u00e9.          \u00ab\u00a0Ce que nous voulons construire maintenant, c\u2019est une cl\u00f4ture solide avec un vrai effet barri\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la directrice du d\u00e9partement juridique des gardes-fronti\u00e8res finlandais, Sanna Palo. \u00ab\u00a0Selon toute vraisemblance, la cl\u00f4ture ne couvrira pas toute la fronti\u00e8re est, mais sera concentr\u00e9e aux endroits consid\u00e9r\u00e9s comme les plus importants\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande amende ses lois pour renforcer sa fronti\u00e8re avec la Russie","dateModified":"2022-07-07T12:34:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:41:48+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens marchent dans des d\u00e9combres \u00e0 la suite d\u2019une frappe a\u00e9rienne, dans le centre de Kramatorsk, le 7\u00a0juillet\u00a02022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/b00dd1c_1657193961812-779861.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T12:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:39:07+00:00","articleBody":"     Une rencontre des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays du G20 se d\u00e9roule sur l\u2019\u00eele de Bali, jeudi et vendredi, pour pr\u00e9parer le sommet des dirigeants des vingt puissances pr\u00e9vu en novembre au m\u00eame endroit.  Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, n\u2019a programm\u00e9 aucune rencontre avec le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, pendant ces deux journ\u00e9es, ont fait savoir ses services.          \u00ab\u00a0La guerre effroyable contre l\u2019Ukraine et les cons\u00e9quences de l\u2019agression de la Russie seront abord\u00e9es au cours de ces r\u00e9unions, mais nous ne permettrons pas que Moscou utilise le G20 comme une plate-forme pour sa propagande\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sa porte-parole, Nabila Massrali, au cours du point de presse quotidien de la Commission europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0La participation de la Russie \u00e0 un haut niveau peut constituer une menace pour la cr\u00e9dibilit\u00e9, l\u2019efficacit\u00e9 et la pertinence du G20\u00a0\u00bb, a-t-elle mis en garde.          L\u2019Indon\u00e9sie a invit\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au sommet de novembre \u00e0 Bali, malgr\u00e9 la pression occidentale, notamment des Etats-Unis, pour l\u2019isoler. En guise de solution de compromis, Djakarta a \u00e9galement convi\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne refuse que le G20 serve de \u00ab\u00a0plate-forme de propagande\u00a0\u00bb pour Moscou","dateModified":"2022-07-07T12:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:13:17+00:00","articleBody":"     Au moins un civil a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et plusieurs autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans une frappe sur Kramatorsk, ville industrielle de l\u2019oblast de Donetsk et potentiel objectif de l\u2019offensive russe, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. L\u2019explosion a creus\u00e9 un large crat\u00e8re dans une cour situ\u00e9e entre un h\u00f4tel et des immeubles r\u00e9sidentiels. Les journalistes ont vu le corps d\u2019une personne tu\u00e9e et des bless\u00e9s, ainsi que deux voitures en feu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardement sur Kramatorsk\u00a0: au moins un mort et plusieurs bless\u00e9s ","dateModified":"2022-07-07T11:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:35:01+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019ailleurs et les associations d\u00e9noncent le \u00ab\u00a0deux poids, deux mesures\u00a0\u00bb du gouvernement en mati\u00e8re d\u2019accueil.                    Lire aussi :  Accueil des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0: le d\u00e9sespoir des non-Ukrainiens face \u00e0 la diff\u00e9rence de traitement                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9sespoir des non-Ukrainiens vis-\u00e0-vis de la diff\u00e9rence de traitement","dateModified":"2022-07-07T10:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:32:31+00:00","articleBody":"     Plusieurs associations et ONG qui soutiennent les exil\u00e9s ont appel\u00e9 \u00e0 une manifestation samedi, \u00e0 14\u00a0h\u00a030, au d\u00e9part du centre d\u2019accueil pour les Ukrainiens, porte de Versailles, jusqu\u2019\u00e0 la pr\u00e9fecture de la r\u00e9gion Ile-de-France, charg\u00e9e d\u2019orchestrer les op\u00e9rations dites de mises \u00e0 l\u2019abri. Elles demandent que les centaines de migrants sans-abri en Ile-de-France puissent acc\u00e9der aux centres d\u2019h\u00e9bergement destin\u00e9s aux Ukrainiens et qui sont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0\u00e0 moiti\u00e9 vides\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9 M\u00e9decins du monde, Utopia 56, Pantin Solidaire et d\u2019autres associations dans un communiqu\u00e9 commun.          \u00ab\u00a0Dans le centre de premier accueil (\u2026) entre 300 et 500 places sont laiss\u00e9es vacantes chaque nuit. L\u2019Etat, d\u00e9j\u00e0 sollicit\u00e9 \u00e0 ce sujet, refuse cat\u00e9goriquement d\u2019y h\u00e9berger des personnes vuln\u00e9rables venant d\u2019autres pays. Pourtant, dans le m\u00eame temps, plusieurs centaines de personnes dorment \u00e0 la rue, font-elles savoir.\u00a0A cela s\u2019ajoutent plusieurs structures d\u2019h\u00e9bergement ouvertes, elles aussi exclusivement pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, \u00e0 Bercy et gare de l\u2019Est (\u00e0 Paris) notamment, qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es par l\u2019Etat, d\u00fb \u00e0 la baisse des arriv\u00e9es\u00a0\u00bb.          Cette situation \u00ab\u00a0injustifi\u00e9e et injustifiable\u00a0\u00bb r\u00e9pond \u00e0 une \u00ab\u00a0logique de diff\u00e9rence de traitement\u00a0\u00bb entre Ukrainiens et le reste de la population migrante de la part de l\u2019Etat, d\u00e9noncent-elles.          Une manifestation pour d\u00e9noncer \u00ab\u00a0la diff\u00e9rence de traitement\u00a0\u00bb entre r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et non-ukrainiens s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tenue au d\u00e9but d\u2019avril en Seine-Saint-Denis, o\u00f9 les campements informels, notamment peupl\u00e9s de ressortissants afghans, refont leur apparition depuis plusieurs mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des ONG fran\u00e7aises appellent \u00e0 ouvrir les centres d\u2019accueil pour Ukrainiens aux autres migrants","dateModified":"2022-07-07T10:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:13:22+00:00","articleBody":"     La Russie vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures permettant les exportations agricoles. Les exploitants se retrouvent avec leurs moissons sur les bras, ou avec des terrains min\u00e9s et inexploitables.                    Lire aussi :  Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes","dateModified":"2022-07-07T10:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:02:44+00:00","articleBody":"     Le cargo russe Zhibek-Zholy, accus\u00e9 par Kiev d\u2019\u00eatre charg\u00e9 de bl\u00e9 ukrainien vol\u00e9, a quitt\u00e9 la rade du port turc de Karasu, sur la mer Noire, o\u00f9 il \u00e9tait immobilis\u00e9 depuis vendredi, selon le site Marine Traffic.          \u00ab\u00a0Nous regrettons que [ce navire] qui \u00e9tait rempli de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es ait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 quitter le port de Karasu malgr\u00e9 les preuves criminelles pr\u00e9sent\u00e9es aux autorit\u00e9s turques\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien Oleg Nikolenko sur Twitter. \u00ab\u00a0L\u2019ambassadeur de Turquie \u00e0 Kiev sera invit\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien pour clarifier cette situation inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Les Russes avaient ni\u00e9 que le navire \u00e9tait d\u00e9tenu, se contentant de dire qu\u2019il \u00ab\u00a0subissait des proc\u00e9dures standard\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Un cargo russe transportant du bl\u00e9 quitte les c\u00f4tes turques","dateModified":"2022-07-07T10:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T09:15:57+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe annonce, dans son briefing op\u00e9rationnel quotidien\u00a0:           Dans la nuit du 7\u00a0juillet, le r\u00e9gime de Kiev a tent\u00e9 de hisser le drapeau [ukrainien] sur l\u2019\u00eele des Serpents. Vers 5\u00a0heures du matin, plusieurs militaires ukrainiens ont d\u00e9barqu\u00e9 sur l\u2019\u00eele \u00e0 partir d\u2019un bateau \u00e0 moteur et ont pris des photos avec le drapeau. Les avions des forces a\u00e9rospatiales russes ont imm\u00e9diatement lanc\u00e9 une frappe avec des missiles de haute pr\u00e9cision sur l\u2019\u00eele, \u00e0 la suite de laquelle une partie du personnel militaire ukrainien a \u00e9t\u00e9 an\u00e9antie. Les survivants ont fui en direction du village de Prymorsky, dans l\u2019oblast d\u2019Odessa.           Le bilan de ces frappes, qui ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par l\u2019autorit\u00e9 r\u00e9gionale d\u2019Odessa, n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainienne a cependant r\u00e9pondu \u00e0 cette annonce russe en publiant sur son compte Twitter la photo de ses soldats hissant le drapeau ukrainien sur l\u2019\u00eele.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe annonce avoir tu\u00e9 des militaires ukrainiens qui ont hiss\u00e9 le drapeau uk...","dateModified":"2022-07-07T10:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T08:52:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci de continuer \u00e0 diffuser le bulletin du Minist\u00e8re de La D\u00e9fense Britannique, un point quasi quotidien que The  Guardian continue \u00e0 publier.\r\nPourquoi les services fran\u00e7ais ne font-ils pas de m\u00eame ? Incapacit\u00e9 des services ou vieux fond pro russe des arm\u00e9es fran\u00e7aises ?\r\nMerci pour votre live en fran\u00e7ais, merci d\u2019avance de le poursuivre pendant les vacances\u2026    Spectator         Bonjour Spectator,          Nous republions effectivement r\u00e9guli\u00e8rement le bulletin d\u2019information du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique lorsqu\u2019il apporte de nouveaux \u00e9l\u00e9ments sur la situation ou une analyse plus pouss\u00e9e de l\u2019\u00e9tat des diverses arm\u00e9es et de leurs strat\u00e9gies pr\u00e9sentes et futures. Cette republication n\u2019est cependant pas syst\u00e9matique\u00a0: si vous ne la voyez pas sur le live du jour, c\u2019est qu\u2019elle n\u2019apporte pas d\u2019information suppl\u00e9mentaire ce jour-l\u00e0.          C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le minist\u00e8re des arm\u00e9es publie bien un point de situation quotidien, mais il se limite g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 donner les derniers mouvements de troupes et les derni\u00e8res attaques, informations dont nous disposons d\u00e9j\u00e0 par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019autres sources. D\u2019o\u00f9 le fait qu\u2019il ne soit que rarement retranscrit dans ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T08:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T08:33:40+00:00","articleBody":"                     Un immeuble d\u2019habitation d\u00e9truit par une attaque russe dans le quartier de Saltivka, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 5 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/1bb6e01_1657182572316-444129.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T08:34:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T08:32:06+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays du G20 se tient cette semaine \u00e0 Bali.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, devait arriver aujourd\u2019hui dans l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne, a fait savoir le d\u00e9partement d\u2019Etat. S\u2019il ne rencontrera pas son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, \u00e9galement invit\u00e9, M.\u00a0Blinken doit, en revanche, s\u2019entretenir \u00e0 Bali avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, afin d\u2019aborder la question des tensions sino-am\u00e9ricaines. L\u2019Indon\u00e9sie, qui met en avant une politique de non-alignement, a invit\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au sommet du G20 qui se tiendra en novembre \u00e0 Bali, malgr\u00e9 la pression occidentale, et notamment des Etats-Unis, pour l\u2019isoler. Comme solution de compromis, l\u2019Indon\u00e9sie a \u00e9galement convi\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Indon\u00e9sie invite l\u2019Ukraine et la Russie au sommet du G20 de Bali","dateModified":"2022-07-07T08:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T07:36:21+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise, Jacinda Ardern, a fustig\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9chec\u00a0\u00bb de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) \u00e0 emp\u00eacher la guerre en Ukraine, et a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir impos\u00e9 au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sa position \u00ab\u00a0moralement corrompue\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Ardern, qui critique depuis longtemps le droit de veto des cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 (Chine, Etats-Unis, France, Royaume-Uni, Russie), a renouvel\u00e9 son appel \u00e0 une r\u00e9forme des Nations unies. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9chec\u00a0\u00bb de l\u2019ONU \u00e0 propos de l\u2019Ukraine est d\u00fb au droit de veto dont jouit Moscou, a-t-elle affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence pronononc\u00e9e au Lowy Institute de Sydney, un groupe de r\u00e9flexion, au cours d\u2019une visite en Australie.          Selon elle, la Russie a utilis\u00e9 son si\u00e8ge au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour imposer \u00ab\u00a0une position moralement corrompue \u00e0 la suite d\u2019une guerre moralement corrompue et ill\u00e9gale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons r\u00e9former les Nations unies pour ne pas devoir compter sur des pays, en particulier qui imposent leur propres sanctions\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jacinda Ardern, la premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise,  fustige \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9chec\u00a0\u00bb de l\u2019ONU et la Russi...","dateModified":"2022-07-07T07:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T04:45:05+00:00","articleBody":"           Une femme vend des fruits et l\u00e9gumes sur le march\u00e9 central de Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, touch\u00e9 par un missile le 6 juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/89034a6_5639835-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T04:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T04:23:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Institute for the Study of War (ISW) constate dans son rapport quotidien, jeudi\u00a07\u00a0juillet, que pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit, la Russie n\u2019a pas revendiqu\u00e9 de gain territorial en Ukraine depuis le 3\u00a0juillet. Le think tank am\u00e9ricain y voit le signe d\u2019une possible \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb de Moscou.          Dans une s\u00e9rie de tweets, il explique que\u00a0: \u00ab\u00a0Cependant, les forces russes ont encore men\u00e9 des assauts terrestres limit\u00e9s et infructueux sur tous les axes le 6\u00a0juillet. Ces tentatives ressemblent \u00e0 une pause op\u00e9rationnelle russe, ce qui n\u2019implique pas la cessation compl\u00e8te des hostilit\u00e9s. Cela signifie, en l\u2019occurrence, que les forces russes se limiteront probablement \u00e0 des actions offensives de relativement petite envergure, tout en essayant de cr\u00e9er les conditions pour des offensives plus importantes.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit, la Russie n\u2019a pas pris de territoire \u00e0 l\u2019Ukraine le...","dateModified":"2022-07-07T04:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T04:06:47+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s sa prise dimanche de Lyssytchansk, l\u2019arm\u00e9e russe clame que la quasi-totalit\u00e9 de la province de Louhansk est entre ses mains, ce que les Ukrainiens continuent de nier. \u00ab\u00a0Il y a toujours des combats dans deux villages\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 mercredi son gouverneur, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les Russes cherchent maintenant \u00e0 conqu\u00e9rir la deuxi\u00e8me province du Donbass, celle de Donetsk, pour ainsi occuper l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de ce bassin minier et industriel. Mais il leur faut pour cela prendre Sloviansk et Kramatorsk, ses deux plus grandes cit\u00e9s, conserv\u00e9es par les Ukrainiens.          A Sloviansk, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vacuation est en cours\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire Vadym Liakh. \u00ab\u00a0Il reste en ce moment 23\u00a0000 habitants\u00a0\u00bb dans cette ville bombard\u00e9e quotidiennement, qui en comptait environ 110\u00a0000 avant le conflit. Le r\u00e9seau central d\u2019approvisionnement en eau est d\u00e9truit depuis un mois, et un tiers de la ville se retrouve r\u00e9guli\u00e8rement sans \u00e9lectricit\u00e9. L\u2019arm\u00e9e russe se trouve \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres. \u00ab\u00a0Il y a, en ce moment, la plus brutale des confrontations, entre Sloviansk et Bakhmout\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9, dans son adresse du soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb ont annonc\u00e9, mercredi soir sur Telegram, que deux enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et trois autres bless\u00e9s, ainsi que trois adultes, par des bombardements ukrainiens qui ont vis\u00e9 Maki\u00efvka.          Les Russes bombardent toujours la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, au sud, des frappes qui ont provoqu\u00e9 la mort d\u2019au moins deux personnes mardi et mercredi, d\u00e9noncent les autorit\u00e9s ukrainiennes.          La Lituanie a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019elle s\u2019appr\u00eatait \u00e0 envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine un drone turc, apr\u00e8s une collecte de 5,9\u00a0millions d\u2019euros pour son achat et une mobilisation populaire.          L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a \u00e9voqu\u00e9 mercredi le recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire, pour mieux exclure toute \u00e9ventualit\u00e9 de sanctions contre Moscou par la justice internationale, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 la Cour p\u00e9nale internationale enqu\u00eate sur des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e m\u00eame de ch\u00e2tier un pays qui a le plus grand arsenal nucl\u00e9aire du monde est absurde en soi. Et cela cr\u00e9e potentiellement une menace pour l\u2019existence de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur son compte Telegram l\u2019actuel vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-07T05:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T04:04:47+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-07T05:05:16+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2797/1342/881/3/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/07/19-5">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Inscrire l’avortement dans ce texte communautaire nécessite l’unanimité des pays membres, selon les traités actuels. Or le sujet divise les Vingt-Sept.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Droit à l'avortement             Le Parlement européen demande l’inscription de l’IVG dans les droits fondamentaux de l’UE      Inscrire l’avortement dans ce texte communautaire nécessite l’unanimité des pays membres, selon les traités actuels. Or le sujet divise les Vingt-Sept.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h42, mis à jour à 16h33    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le Parlement européen a demandé, jeudi 7 juillet, que le droit à l’avortement soit inscrit dans la Charte des droits fondamentaux de l’Union européenne (UE) après sa remise en cause aux Etats-Unis. « Toute personne a le droit de bénéficier d’un avortement sûr et légal » : par 324 voix (155 contre, 38 abstentions), les eurodéputés, réunis en session plénière à Strasbourg, ont décidé de demander au Conseil, qui représente les Etats membres, de graver ce droit dans la charte.            Adoptée en 2000, cette charte, juridiquement contraignante, a la même valeur que les traités. Y inclure l’avortement nécessite toutefois l’unanimité des pays membres, selon les traités actuels de l’UE. Or ce sujet de société divise les Vingt-Sept. C’est pourquoi les eurodéputés ont également demandé au Conseil « qu’il se réunisse pour discuter d’une convention permettant de réviser les traités » afin de remettre en cause la règle de l’unanimité.            Cette demande est accompagnée d’une nouvelle ferme condamnation par le Parlement européen du « recul des droits des femmes et de la santé et des droits sexuels et génésiques aux Etats-Unis et dans certains Etats membres ».                             Lire aussi :  Droit à l’avortement : dans quels pays est-il interdit, restreint ou menacé ?                   Emmanuel Macron avait déjà souhaité inscrire l’IVG dans le droit européen            La Cour suprême des Etats-Unis a mis fin, le 24 juin, à la garantie juridique fédérale de l’interruption volontaire de grossesse (IVG) dans tout le pays. Il appartient maintenant aux cinquante Etats américains de se prononcer sur l’avortement.                             Lire aussi :  Avortement aux Etats-Unis : quels Etats américains ont interdit ou protégé l’interruption volontaire de grossesse ?                   « Les pays de l’UE devraient garantir l’accès à des services d’avortement sûrs, légaux et gratuits, à des services de soins prénataux et maternels, à la planification familiale volontaire, à la contraception, à des services adaptés aux jeunes, ainsi qu’à la prévention, aux traitements et au soutien en matière de [lutte contre le] VIH [virus de l’immunodéficience humaine, responsable du sida], sans discrimination », ont insisté les députés européens dans leur résolution.              Avant le coup de tonnerre provoqué par la décision de la Cour suprême américaine, le président français, Emmanuel Macron, qui prenait alors la présidence tournante du Conseil de l’UE, avait en janvier déjà souhaité inscrire le droit à l’avortement dans la Charte des droits fondamentaux de l’UE.            Son parti politique et l’actuel gouvernement français ont aussi en projet de l’inscrire dans la Constitution française.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Droit à l’IVG dans la Constitution : alors que le débat refait surface, le Parlement poussé au consensus                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Barbara, la femme-piano  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/le-parlement-europeen-demande-l-inscription-de-l-ivg-dans-les-droits-fondamentaux-de-l-ue_6133808_3210.html"},"headline":"IVG\u00a0: le Parlement europ\u00e9en demande son inscription dans les droits fondamentaux de l\u2019UE","dateCreated":"2022-07-07T15:42:48+02:00","datePublished":"2022-07-07T15:42:48+02:00","dateModified":"2022-07-07T16:33:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["Europe","Union europ\u00e9enne","International","Droit \u00e0 l'avortement"],"description":"Inscrire l\u2019avortement dans ce texte communautaire n\u00e9cessite l\u2019unanimit\u00e9 des pays membres, selon les trait\u00e9s actuels. Or le sujet divise les Vingt-Sept.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/d00c611_cf0295224af3459787474977012ed067-cf0295224af3459787474977012ed067-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit \u00e0 l'avortement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-a-l-avortement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-6">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Le premier ministre britannique, englué dans des scandales et accusé de mensonges à plusieurs reprises, a annoncé qu’il quittait la tête du Parti conservateur, jeudi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Boris Johnson, trois ans à Downing Street marqués par des scandales à répétition      Le premier ministre britannique, englué dans des scandales et accusé de mensonges à plusieurs reprises, a annoncé qu’il quittait la tête du Parti conservateur, jeudi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h03, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le premier ministre britannique, Boris Johnson (ici le 26 janvier 2021), s’accroche au pouvoir malgré les scandales à répétition.  JUSTIN TALLIS / AFP                 Il a sauvé son poste à plusieurs reprises mais, jeudi 7 juillet, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a annoncé qu’il quittait la tête du Parti conservateur – il prévoit dependant de rester à Downing Street jusqu’à ce qu’un successeur soit désigné. Depuis son accession à la fonction de premier ministre, en juillet 2019, M. Johnson a connu des scandales en série, des démissions ministérielles sur fond d’inflation et de contestation sociale.                             Lire aussi :  Boris Johnson quitte la tête du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu’à ce qu’un nouveau dirigeant soit désigné                   L’affaire Pincher, le scandale de trop            M. Johnson a reconnu avoir fait une « erreur » en nommant dans son gouvernement Chris Pincher whip en chef adjoint (chargé de la discipline parlementaire des députés conservateurs), en février. Ce dernier a démissionné le 30 juin à la suite d’accusations d’attouchements sur deux hommes.              Après avoir affirmé l’inverse, Downing Street a reconnu, mardi 5 juillet, que le premier ministre avait été informé dès 2019 d’anciennes accusations contre M. Pincher, assurant qu’il les avait « oubliées ».            Cet énième scandale a été la goutte d’eau qui a fait déborder le vase pour le ministre de la santé, Sajid Javid, et le ministre des finances, Rishi Sunak. Ils ont démissionné mardi, entraînant une dizaine de départs à plusieurs échelons du gouvernement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Royaume-Uni : la pression s’accroît sur Boris Johnson, après une série de démissions au sein de son cabinet                   Le « partygate » : les fêtes pendant le confinement            Entre mai 2020 et avril 2021, alors que les Britanniques ont dû à plusieurs reprises rester cloîtrés chez eux en raison de l’épidémie de Covid-19, des rassemblements festifs (apéros, pot de départ, garden-party) ont été régulièrement organisés à Downing Street, un scandale connu sous le nom de « partygate ».              La police britannique a mené son enquête et infligé cent vingt-six amendes, dont une à M. Johnson, estimant qu’il avait enfreint la loi. Du jamais-vu pour un premier ministre en exercice.            La haut fonctionnaire Sue Gray a rendu un rapport accablant pour le pouvoir, photos à l’appui. Elle y a décrit une série de rassemblements alcoolisés à l’extrême, avec des altercations, des départs discrets par des portes dérobées au petit matin et parfois un manque de respect envers les agents de sécurité ou d’entretien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, Boris Johnson refuse de démissionner malgré les conclusions très sévères du rapport sur le « partygate »                   M. Johnson a affirmé qu’il assumait « l’entière responsabilité de tout ce qui s’est passé ». Mais son image en a pâti.            Un gouvernement accusé d’inaction face à l’inflation            L’inflation au plus haut depuis quarante ans, à 9,1 % en mai sur douze mois, a sérieusement entamé la popularité du gouvernement conservateur, accusé d’inaction par l’opposition.              La flambée des prix de l’alimentation et de l’énergie, aggravée depuis le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, devrait encore empirer en octobre lorsque le plafond des tarifs énergétiques sera fortement relevé au Royaume-Uni.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                   La personne qui succédera aux deux ministres des finances qui ont successivement démissionné ces derniers jours, Rishi Sunak et Nadhim Zahawi, aura la délicate mission de s’attaquer à cette crise du coût de la vie.            La gestion de la pandémie critiquée            M. Johnson a été critiqué pour sa gestion chaotique de la pandémie de Covid-19, qui a fait près de 178 000 morts au Royaume-Uni, l’un des pays les plus touchés d’Europe. Il a été notamment accusé d’avoir tardé à prendre des mesures en mars 2020 et d’avoir insuffisamment protégé les résidents de maisons de retraite.              Il a aussi essuyé une fronde dans son propre camp lorsque quatre-vingt-dix-neuf députés conservateurs ont voté contre l’instauration d’un passe sanitaire pour les grands événements, jugé liberticide, mesure finalement adoptée grâce aux voix de l’opposition travailliste. A l’échelle du parti, seule l’ancienne première ministre Theresa May avait connu pire depuis la seconde guerre mondiale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un an de dérive au 10 Downing Street                   M. Johnson avait lancé en décembre 2020 une vaste campagne de vaccination, l’une des plus massives en Europe, ce qu’il met en avant dans sa défense.            Des accusations de conflits d’intérêts            Les activités lucratives de lobbyisme de certains élus conservateurs ont été montrées du doigt. Le député Owen Paterson a ainsi été mis en cause pour avoir fait pression auprès du gouvernement au profit de deux entreprises qui le rémunéraient.              M. Paterson, ex-ministre délégué à l’Irlande du Nord, a été rémunéré presque 9 000 livres sterling par mois (environ 10 000 euros) par deux sociétés pour plaider leur cause auprès du gouvernement. L’une des deux entreprises, le laboratoire pharmaceutique Randox, a décroché de juteux marchés publics au plus fort de la crise pandémique.            En novembre 2021, en voulant changer les règles pour lui éviter une suspension du Parlement, M. Johnson a provoqué un tollé et dû revenir en arrière. Ces affaires ont alimenté des accusations de corruption de la part de l’opposition.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Boris Johnson débordé par le scandale du lobbying                   Une coûteuse rénovation            M. Johnson avait assuré avoir payé « personnellement » la luxueuse rénovation de l’appartement qu’il occupe avec sa famille au 11 Downing Street, plus spacieux que le 10, sa résidence officielle. Mais il n’avait pas précisé qu’il avait bénéficié d’un prêt d’un riche soutien – ensuite intégralement remboursé.              Le premier ministre a été rappelé à l’ordre, en décembre 2021 : la commission électorale, régulatrice des comptes des partis politiques, a imposé une amende de 16 250 livres (près de 19 000 euros) au Parti conservateur pour ne pas avoir déclaré le montant total du prêt perçu pour financer cette rénovation.            Selon la commission, le Parti conservateur a reçu près de 68 000 livres (environ 80 000 euros) d’Huntswood Associates Limited, une société dirigée par un proche du parti, en octobre 2020, « dont 52 801,72 livres [62 144 euros] devaient couvrir le coût de trois factures relatives à la rénovation de Downing Street ». Sur ce montant, seulement 15 000 livres ont été déclarées comme un prêt par le parti.                             Lire aussi :  Rénovation de l’appartement de Boris Johnson : le Parti conservateur écope d’une amende                   Des vacances luxueuses            Après sa victoire aux élections législatives de 2019, M. Johnson profite en compagnie de sa fiancée, Carrie Symonds, d’un luxueux séjour dans l’archipel des Grenadines offert par l’homme d’affaires David Ross, fondateur de l’ancien groupe de téléphonie mobile Carphone Warehouse et donateur du Parti conservateur. La commission de la Chambre basse du Parlement est formelle dans son rapport : aucune entorse au règlement n’a été commise par le premier ministre. Toutefois, la commission regrette que les arrangements « informels » pour financer ce séjour n’aient pas été communiqués dans le détail, MM. Johnson et Ross n’ayant donné d’informations sur le sujet.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les vacances gratuites (et polémiques) de Boris Johnson dans un paradis pour super-riches                                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Barbara, la femme-piano  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/boris-johnson-trois-ans-a-downing-street-marques-par-des-scandales-a-repetition_6133806_3210.html"},"headline":"Boris Johnson, trois ans \u00e0 Downing Street marqu\u00e9s par des scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition","dateCreated":"2022-07-07T15:03:16+02:00","datePublished":"2022-07-07T15:03:16+02:00","dateModified":"2022-07-07T15:11:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson"],"description":"Le premier ministre britannique, englu\u00e9 dans des scandales et accus\u00e9 de mensonges \u00e0 plusieurs reprises, a annonc\u00e9 qu\u2019il quittait la t\u00eate du Parti conservateur, jeudi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/3a136b9_5647581-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-7">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Les coups de boutoir de la Cour suprême et la forte inflation fragilisent le président américain sur le plan national. Dans ce contexte, Biden doit essayer de conserver le soutien de sa population à une assistance à l’Ukraine, analyse, dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Joe Biden         « Joe Biden, efficace sur la scène internationale, est incapable d’enrayer la montée de l’ultra-droite aux Etats-Unis »   Chronique            Alain Frachon  Editorialiste au « Monde »        Les coups de boutoir de la Cour suprême et la forte inflation fragilisent le président américain sur le plan national. Dans ce contexte, Biden doit essayer de conserver le soutien de sa population à une assistance à l’Ukraine, analyse, dans sa chronique, Alain Frachon, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Costume cintré bleu royal, taillé « à l’italienne », Joe Biden affichait, fin juin, en Europe, l’allure confiante, même si un peu frêle, d’un homme sûr de son leadership. Et campait naturellement le rôle de pater familias d’un camp occidental réuni dans les Alpes bavaroises, puis à Madrid, à l’occasion d’un G7 suivi d’un sommet de l’OTAN. Il garantissait l’unité et la détermination de la famille face à la sale guerre que Vladimir Poutine poursuit en Ukraine. Mais à peine était-il de retour à la maison, à Washington, qu’il encaissait un mauvais coup, encore un, distribué par la Cour suprême et reprenait son costume d’intérieur – celui d’un perdant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avortement : Joe Biden sous la pression de son camp pour agir après la décision de la Cour suprême                 Un Joe Biden calme et efficace sur la scène internationale et conduisant une coalition transatlantique revigorée par le bellicisme russe ; mais un Joe Biden incapable à domicile d’enrayer la montée d’une ultra-droite chrétienne aux tendances théocratiques prononcées. Le président démocrate godille au fil d’une actualité domestique tourmentée, à quelques semaines d’élections législatives de mi-mandat qui s’annoncent plutôt mal pour son parti. Sondage en forme de triste présage : 71 % des Américains ne veulent pas qu’il se représente en novembre 2024 – 61 %, il est vrai, rejettent l’éventuelle candidature du républicain Donald Trump.          Un « plan Marshall » pour l’Ukraine          La question posée, qui n’est pas nouvelle, est celle de la dialectique intérieur-extérieur : quel est l’impact de la faiblesse domestique de Biden sur sa politique étrangère ? Le moment est important. Le président doit conserver le soutien du Congrès, alors que la guerre du Donbass, dans l’est de l’Ukraine, entre dans une deuxième phase et va peser, l’hiver venant, sur la vie quotidienne des Américains : explosion du prix des hydrocarbures et des produits d’alimentation courante au supermarché.          Dans l’opulente Bavière, Biden, devant les participants au sommet des sept plus vieilles économies développées, a parlé peu mais ferme. L’agression russe en Ukraine doit être contenue, même si cela prend du temps. Dans le sillage du chancelier Olaf Scholz, le G7 s’engage à un « plan Marshall » pour, la paix revenue, reconstruire l’Ukraine – une affaire de plusieurs générations (Kiev parle d’une somme de 750 milliards de dollars !, soit 736 milliards d’euros).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Quatre mois après le début de l’invasion de l’Ukraine, le point de non-retour est atteint entre l’Alliance atlantique et la Russie »                 Deux jours plus tard, à Madrid, les 28 de l’Alliance atlantique retrouvaient une ambition : faire barrage au revanchisme russe. Ils ont accueilli deux nouveaux membres, la Finlande et la Suède, deux ex- « neutres » convertis à l’OTAN, tant Poutine, dans sa brutalité barbare, inspire la peur sur les rives de la Baltique. Les alliés enregistraient le retour des Etats-Unis en Europe : 120 000 hommes aujourd’hui, pour moins de 30 000 tout récemment encore. Ils annonçaient le renfort de leur dispositif en Pologne, dans les pays baltes, en Espagne et en Italie. Ils dénonçaient le parti pris de la Chine de Xi Jinping en faveur de la guerre de Poutine.        Il vous reste 49.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/07/joe-biden-efficace-sur-la-scene-internationale-est-incapable-d-enrayer-la-montee-de-l-ultra-droite-aux-etats-unis_6133804_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Joe Biden, efficace sur la sc\u00e8ne internationale, est incapable d\u2019enrayer la mont\u00e9e de l\u2019ultra-droite aux Etats-Unis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-07T15:00:15+02:00","datePublished":"2022-07-07T15:00:15+02:00","dateModified":"2022-07-07T15:00:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Joe Biden"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Joe Biden","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Les coups de boutoir de la Cour supr\u00eame et la forte inflation fragilisent le pr\u00e9sident am\u00e9ricain sur le plan national. Dans ce contexte, Biden doit essayer de conserver le soutien de sa population \u00e0 une assistance \u00e0 l\u2019Ukraine, analyse, dans sa chronique, Alain Frachon, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon","description":"Editorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/26/497/0/5966/2983/1342/671/60/0/24baec0_82aacd11e6804a1bafb2c8d86037deca-8f008fac9a13426f8a38cb91de3e0445-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Joe Biden","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/joe-biden/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-8">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ « Il est désormais clair que le Parti conservateur souhaite avoir un nouveau chef et donc un nouveau premier ministre », a reconnu M. Johnson. Le processus de succession à la tête des tories commencera dès la semaine prochaine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Merci !    Annie         Bonjour Annie, Oui, Boris Johnson est associé au Brexit. Il en a été le principal avocat avant le référendum de 2016 et a obtenu en 2019 une impressionnante majorité pour le mettre en œuvre. Mais depuis qu’il est pouvoir, une majorité de Britanniques (58 %, selon le dernier sondage) pensent que le Royaume-Uni a eu tort de quitter l’UE. Cela ne signifie pas qu’un nouveau référendum (que personne ne réclame pour le moment) donnerait un résultat différent, mais cela veut dire que le Brexit reste un énorme « éléphant dans la pièce ».        Philippe Bernard            13:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Kremlin commente la situation politique britannique        Le Kremlin a fait part de son commentaire sur la situation britannique avant même que Boris Johnson n’annonce sa décision de quitter ou non le pouvoir. « Nous espérons, qu’un jour, des gens plus professionnels et en mesure de prendre des décisions à travers le dialogue arriveront au pouvoir en Grande-Bretagne », a déclaré le porte-parole de la présidence russe, Dmitri Peskov. Avant d’ajouter que le premier ministre britannique « ne nous aime pas beaucoup et nous non plus ».          Depuis le début de la guerre en Ukraine, Boris Johnson n’a eu de cesse de dénoncer une guerre « illégale et injuste », et le Royaume-Uni a été le premier pays européen à envoyer des armes à Kiev (dès janvier 2022) – des missiles antichars, les fameux NLAW, très populaires dans l’armée ukrainienne.          La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a estimé, de son côté, que la situation au Royaume-Uni était la preuve que les « régimes libéraux [occidentaux] sont dans une profonde crise politique, idéologique et économique ».                    12:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Johnson a nommé de nouveaux ministres pour remplacer les démissionnaires        Selon la BBC, Boris Johnson a nommé un nouveau gouvernement. Le 10 Downing Street a annoncé jeudi midi la nomination de Greg Clark  ministre à l’égalité des chances, au logement et aux communautés. Il remplace Michael Gove, renvoyé mercredi soir pour manque de loyauté envers Boris Johnson. James Cleverly, un fidèle de Boris Johnson a, été nommé ministre de l’éducation en remplacement de Michelle Donelan, qui a quitté le gouvernement jeudi matin, deux jours après y avoir été nommée.          Robert Buckland est, lui, devenu ministre chargé du Pays de Galles, et Kit Malthouse a été nommé chef du personnel de Downing Street, et Shailesh Vara a été désigné au poste de ministre chargé de l’Irlande du Nord.                    12:56   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A quand une constitution digne de ce nom au Royaume-Uni…     ASM         « Digne de ce nom » ? La Constitution britannique, non écrite, est faite de multiples usages façonnés par le temps et largement codifiés. L’idée d’une Constitution écrite a des partisans au Royaume-Uni. Mais l’épisode politique en cours ne traduit pas un manquement de ce côté. Au contraire : alors que Boris Johnson secoue le système parlementaire en prétendant tirer directement sa légitimité du « peuple » par sa victoire électorale éclatante de 2019, sa démission forcée sous la pression du parti et des parlementaire reflète, à ce stade, une résistance plutôt bonne des institutions.        Philippe Bernard                             Quelles sont les prochaines étapes après l’annonce du départ de Boris Johnson ?          Boris Johnson annonce qu’il quitte sa fonction de chef du Parti conservateur et qu’il restera premier ministre jusqu’à ce qu’un nouveau dirigeant conservateur soit désigné         Le point sur la situation politique au Royaume-Uni à la mi-journée                    Le contexte          Image de couverture :  Le premier ministre britannique, Boris Johnson, fait une déclaration pour annoncer qu’il quitte ses fonctions de chef du Parti conservateur, devant le 10 Downing Street, à Londres, le 7 juillet 2022.   DANIEL LEAL / AFP          Boris Johnson a annoncé jeudi 7 juillet qu’il quittait la tête du Parti conservateur et qu’il resterait en place à Downing Street jusqu’à ce qu’un nouveau chef soit désigné. Reconnaissant son échec, M. Jonhson a néanmoins jugé « dingue » que son gouvernement ait voulu se débarrasser de lui.Le chef du gouvernement était considérablement fragilisé par une série de démissions qui s’enchaînaient depuis deux jours. Une dizaine de ministres ont annoncé leur départ jeudi matin, portant le nombre de démissions à près de soixante depuis mardi soir. A la mi-journée, il a nommé un nouveau gouvernement pour remplacer les ministres démissionnaires et continuer à « servir », selon ses mots, le temps qu’un successeur à Downing Street soit élu.Dans la matinée, les médias britanniques avaient annoncé que le premier ministre prévoyait de rester en fonction jusqu’au mois d’octobre et le congrès du Parti conservateur. De nombreux députés tories ont cependant critiqué cette hypothèse, estimant qu’il était impossible que M. Johnson reste à Downing Street plus longtemps et appelant le vice-premier ministre, Dominic Raab, à le remplacer immédiatement.Tous les ministres démissionnaires l’avaient pressé de quitter le pouvoir, tout comme certains ministres toujours en poste. Le sous-secrétaire d’Etat à la justice a, par exemple, estimé jeudi matin qu’il était « clairement impossible de continuer ».La valse des démissions a commencé mardi soir quand, lassés des scandales à répétition, les ministres de la santé, Sajid Javid, et des finances, Rishi Sunak, ont claqué la porte, suivis par d’autres membres du gouvernement, de rang moins élevé.                          Quelles sont les prochaines étapes après l’annonce du départ de Boris Johnson ?          Boris Johnson annonce qu’il quitte sa fonction de chef du Parti conservateur et qu’il restera premier ministre jusqu’à ce qu’un nouveau dirigeant conservateur soit désigné         Le point sur la situation politique au Royaume-Uni à la mi-journée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-07T15:13:47+00:00","coverageEndTime":"2022-07-07T15:13:47+00:00","headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","description":"\u00ab\u00a0Il est d\u00e9sormais clair que le Parti conservateur souhaite avoir un nouveau chef et donc un nouveau premier ministre\u00a0\u00bb, a reconnu M.\u00a0Johnson. Le processus de succession \u00e0 la t\u00eate des tories commencera d\u00e8s la semaine prochaine.","articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Boris Johnson"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Boris Johnson quitte la tête du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu’à ce qu’un nouveau dirigeant soit désigné","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Il est d\u00e9sormais clair que le Parti conservateur souhaite avoir un nouveau chef et donc un nouveau premier ministre\u00a0\u00bb, a reconnu M.\u00a0Johnson. Le processus de succession \u00e0 la t\u00eate des tories commencera d\u00e8s la semaine prochaine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/4000/2816/1342/944/3/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-07T15:13:47+00:00"
,"endDate":"2022-07-07T15:13:47+00:00"
  Merci \u00e0 tous d\u2019avoir suivi ce live, et merci pour vos contributions et vos questions. Vous pourrez retrouver les analyses de nos journalistes et de nos correspondants ce soir et demain sur Lemonde.fr et dans le journal. En attendant, le d\u00e9roul\u00e9 de la journ\u00e9e reste disponible dans ce direct et vous trouverez la synth\u00e8se des \u00e9v\u00e9nements dans cet article. A bient\u00f4t\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous cl\u00f4turons ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la situation politique au Royaume-Uni, o\u00f9 Boris Johnson a annonc\u00e9 q...","dateModified":"2022-07-07T15:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#564448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T14:48:27+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est entretenu avec Boris Johnson par t\u00e9l\u00e9phone pour lui exprimer son regret d\u2019apprendre son d\u00e9part prochain de la pr\u00e9sidence du Parti conservateur britannique. \u00ab\u00a0Nous tous avons accueilli cette nouvelle avec tristesse. Pas seulement moi, mais aussi toute la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne [\u2026]\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky. Il a \u00e9galement soulign\u00e9 la reconnaissance des Ukrainiens pour le soutien du premier ministre britannique depuis l\u2019invasion russe.          Selon le Guardian, le porte-parole de Downing Street a \u00e9galement fait savoir que Boris Johnson avait r\u00e9it\u00e9r\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019ind\u00e9fectible soutien\u00a0\u00bb de Londres \u00e0 l\u2019Ukraine et assur\u00e9 que le pays continuerait \u00e0 fournir \u00e0 Kiev une \u00ab\u00a0aide d\u00e9fensive aussi longtemps que n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky exprime sa \u00ab\u00a0tristesse\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9mission de Boris Johnson de la t\u00eate du Parti...","dateModified":"2022-07-07T15:31:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#564237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T14:10:07+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique a annonc\u00e9 qu\u2019il quittait la t\u00eate du Parti conservateur mais qu\u2019il resterait premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce que son successeur soit d\u00e9sign\u00e9, sans pr\u00e9ciser de calendrier. Dans la matin\u00e9e, les m\u00e9dias britanniques \u00e9voquaient l\u2019\u00e9ch\u00e9ance du mois d\u2019octobre et du congr\u00e8s du Parti conservateur.          Le parti doit donc trouver un nouveau chef. C\u2019est au Comit\u00e9 1922, comit\u00e9 d\u2019\u00e9lus conservateurs, qui supervise l\u2019\u00e9lection du chef du parti, qu\u2019il revient de fixer le calendrier. Tous les d\u00e9put\u00e9s conservateurs peuvent se pr\u00e9senter \u00e0 la t\u00eate du parti. Les candidats ont besoin du soutien de huit d\u00e9put\u00e9s pour participer \u00e0 l\u2019\u00e9lection. Plusieurs tours \u00e9liminatoires s\u2019encha\u00eenent jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il ne reste que deux candidats. Seuls les d\u00e9put\u00e9s conservateurs peuvent voter lors de cette premi\u00e8re phase. Les deux derniers candidats sont ensuite d\u00e9partag\u00e9s par un vote par voie postale de l\u2019ensemble des membres du parti \u2013 environ 180\u00a0000\u00a0personnes \u00e0 travers le pays. Le vainqueur du vote deviendra \u00e0 la fois chef des conservateurs et premier ministre.          La liste des candidats probables est d\u00e9j\u00e0 fournie et s\u2019allonge. Parmi eux, le chef du Tr\u00e9sor r\u00e9cemment d\u00e9missionnaire, Rishi Sunak, son successeur \u00e0 ce poste, Nadhim Zahawi, la secr\u00e9taire d\u2019Etat aux affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, la procureure g\u00e9n\u00e9rale, Suella Braverman, ou encore le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la d\u00e9fense, Ben Wallace.          En attendant, Boris Johnson reste au pouvoir et a nomm\u00e9 un nouveau gouvernement ce matin. Sa pr\u00e9d\u00e9cesseure, Theresa May, \u00e9tait rest\u00e9e en poste pendant plus d\u2019un mois entre l\u2019annonce de sa d\u00e9mission et l\u2019\u00e9lection de M.\u00a0Johnson comme nouveau chef conservateur. De nombreux conservateurs se sont cependant exprim\u00e9s jeudi pour appeler \u00e0 un remplacement \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb du premier ministre par un chef de gouvernement par int\u00e9rim. \u00ab\u00a0Pour le bien-\u00eatre du pays, M.\u00a0Johnson ne doit pas rester \u00e0 Downing Street (\u2026) plus longtemps que n\u00e9cessaire pour effectuer un changement de gouvernement en douceur\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 John Major, premier ministre conservateur de 1990 \u00e0 1997, dans une lettre adress\u00e9e au chef du Comit\u00e9 1922. Le nom de Dominic Raab, vice-premier ministre, a \u00e9t\u00e9 cit\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises pour assurer l\u2019int\u00e9rim.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles sont les prochaines \u00e9tapes apr\u00e8s l\u2019annonce du d\u00e9part de Boris Johnson\u00a0? ","dateModified":"2022-07-07T15:43:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#564191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:56:35+00:00","articleBody":"     La d\u00e9mission de Boris Johnson de la t\u00eate du Parti conservateur a \u00e9t\u00e9 salu\u00e9e par le premier ministre irlandais, Micheal Martin. \u00ab\u00a0Nous avons une occasion de revenir au v\u00e9ritable esprit du partenariat et de respect mutuel dont nous avons besoin\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 alors que les relations entre les deux pays sont tendues au sujet de l\u2019Irlande du Nord.          Il a insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger l\u2019accord du Vendredi saint, qui a mis fin en\u00a01998 \u00e0 trois d\u00e9cennies de conflit en Irlande du Nord entre loyalistes attach\u00e9s \u00e0 la couronne britannique et r\u00e9publicains favorables \u00e0 la r\u00e9unification. \u00ab\u00a0C\u2019est plus important que jamais aujourd\u2019hui et j\u2019exhorte une fois de plus \u00e0 renoncer \u00e0 toute action unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre irlandais salue le d\u00e9part prochain de Boris Johnson","dateModified":"2022-07-07T15:08:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#564019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:19:19+00:00","articleBody":"                     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, au terme de sa prise de parole devant le 10 Downing Street, \u00e0 Londres, le 7\u00a0juillet\u00a02022. PHIL NOBLE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/1fd6ab3_1657199885875-648441.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T13:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:14:24+00:00","articleBody":"     Il a sauv\u00e9 son poste \u00e0 plusieurs reprises, mais, jeudi 7\u00a0juillet, le premier ministre britannique a annonc\u00e9 qu\u2019il quittait la t\u00eate du Parti conservateur. Boris Johnson pr\u00e9voit cependant de rester \u00e0 Downing Street jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un successeur soit d\u00e9sign\u00e9. Depuis son accession \u00e0 la fonction de premier ministre, en juillet\u00a02019, M.\u00a0Johnson a connu des scandales en s\u00e9rie, des d\u00e9missions minist\u00e9rielles sur fond d\u2019inflation et de contestation sociale.                    Lire aussi :  Boris Johnson, trois ans \u00e0 Downing Street marqu\u00e9s par des scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T13:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T12:38:07+00:00","articleBody":"     La perspective du d\u00e9part du premier ministre britannique, Boris Johnson, ne change pas la d\u00e9termination de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 \u00ab\u00a0chercher des solutions\u00a0\u00bb au diff\u00e9rend autour des dispositions douani\u00e8res post-Brexit en Irlande du Nord, a d\u00e9clar\u00e9 jeudi la Commission europ\u00e9enne.          \u00ab\u00a0Notre position est de chercher des solutions par rapport \u00e0 la mise en \u0153uvre du protocole, et c\u2019est tout, et cela ne change pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole de l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en, Johannes Bahrke. Il a ajout\u00e9 que la proc\u00e9dure d\u2019infraction lanc\u00e9e contre Londres en\u00a02021 pour violation du protocole nord-irlandais \u00ab\u00a0reste en cours\u00a0\u00bb.          La volont\u00e9 de Boris Johnson de revenir sur le protocole nord-irlandais, texte-cl\u00e9 de l\u2019accord de Brexit, sign\u00e9 et ratifi\u00e9 par les deux parties, a suscit\u00e9 des menaces de guerre commerciale et de fortes tensions avec Bruxelles, o\u00f9 le premier ministre britannique a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9 pour avoir manqu\u00e9 \u00e0 ses engagements.                    Lire aussi :  R\u00e9vision du statut de l\u2019Irlande du Nord\u00a0: Londres prend le risque d\u2019une crise profonde avec Bruxelles         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE r\u00e9affirme sa d\u00e9termination \u00e0 \u00ab\u00a0chercher des solutions\u00a0\u00bb au diff\u00e9rend sur le protocole nord-ir...","dateModified":"2022-07-07T13:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T12:38:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nY aura-t-il de nouvelles \u00e9lections?    Fabien         Bonjour Fabien,          Apr\u00e8s la d\u00e9claration que vient de faire Boris Johnson, on peut r\u00e9pondre que non, pas dans l\u2019imm\u00e9diat en tout cas. Au Royaume-Uni, la ou le premier ministre est automatiquement le chef du parti qui a obtenu la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des communes. Ainsi de Boris Johnson, chef des conservateurs, qui a obtenu une majorit\u00e9 \u00e9crasante des d\u00e9put\u00e9s aux \u00e9lections de\u00a02019. Aujourd\u2019hui, il vient de d\u00e9missionner de son poste de chef du Parti conservateur (tories). Il sera remplac\u00e9 par le prochain chef du parti, sans que les \u00e9lecteurs aient \u00e0 se prononcer. La course pour lui succ\u00e9der a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 entre de nombreux anciens ministres. Le parti devrait dresser une short list de deux candidats, probablement d\u2019ici au 21\u00a0juillet, date de la fin de la session parlementaire. Le parti pourrait ensuite les d\u00e9partager d\u2019ici au d\u00e9but de septembre. Indicatif, ce calendrier doit \u00eatre pr\u00e9cis\u00e9 dans les tout prochains jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T13:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T12:35:02+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidence ukrainienne a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce du d\u00e9part prochain de Boris Johnson, remerciant le premier ministre britannique pour \u00ab\u00a0avoir compris la menace du monstre russe\u00a0\u00bb, pour \u00ab\u00a0avoir toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019avant-garde du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et pour avoir \u00ab\u00a0pris ses responsabilit\u00e9s dans les moments les plus difficiles\u00a0\u00bb.          Dans son allocution, M.\u00a0Johnson a eu quelques mots pour le \u00ab\u00a0peuple ukrainien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le Royaume-Uni continuera\u00a0\u00e0 soutenir votre combat pour la libert\u00e9 aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, M.\u00a0Johnson n\u2019a eu de cesse de d\u00e9noncer une guerre \u00ab\u00a0ill\u00e9gale et injuste\u00a0\u00bb, et le Royaume-Uni a \u00e9t\u00e9 le premier pays europ\u00e9en \u00e0 envoyer des armes \u00e0 Kiev (d\u00e8s janvier\u00a02022) \u2013\u00a0des missiles antichars (NLAW), tr\u00e8s populaires dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev remercie Boris Johnson pour son soutien dans la guerre d\u00e9clench\u00e9e par la Russie","dateModified":"2022-07-07T13:01:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T12:21:24+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, a rapidement r\u00e9agi \u00e0 la d\u00e9claration de Boris Johnson, estimant que le premier ministre avait pris \u00ab\u00a0la bonne d\u00e9cision\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons maintenant besoin de calme et d\u2019unit\u00e9, et de continuer \u00e0 gouverner jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouveau chef du parti soit d\u00e9sign\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res appelle au \u00ab\u00a0calme et \u00e0 l\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-07T12:23:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563642","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T12:15:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Personne n\u2019est indispensable\u00a0\u00bb, a reconnu Boris Johnson dans son discours annon\u00e7ant qu\u2019il quittait ses fonctions \u00e0 la t\u00eate du Parti conservateur. D\u00e9clarant que la proc\u00e9dure de d\u00e9signation d\u2019un nouveau chef du Parti conservateur serait engag\u00e9e rapidement, il a expliqu\u00e9 avoir nomm\u00e9 un nouveau gouvernement qui travaillerait avec lui jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouveau premier ministre soit d\u00e9sign\u00e9.          M.\u00a0Johnson a ensuite \u00ab\u00a0remerci\u00e9\u00a0\u00bb les \u00e9lecteurs qui ont donn\u00e9 aux tories en\u00a02019 \u00ab\u00a0la plus grande majorit\u00e9 conservatrice depuis 1987\u00a0\u00bb, lui permettant ainsi d\u2019exercer cet \u00ab\u00a0incroyable mandat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si je me suis battu si fort ces derniers jours pour continuer \u00e0 exercer ce mandat, ce n\u2019\u00e9tait pas seulement que je voulais le faire, mais parce que je sentais que c\u2019\u00e9tait l\u00e0 mon travail, mon devoir, mon obligation envers vous de continuer \u00e0 mettre en \u0153uvre ce que nous avons promis en\u00a02019\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le premier ministre, critiqu\u00e9 pour avoir refus\u00e9 \u00e0 de multiples reprises de quitter le pouvoir en d\u00e9pit des scandales et des appels \u00e0 la d\u00e9mission au sein de son propre camp.          Listant le Brexit, la gestion de la pand\u00e9mie de Covid-19, son action dans la guerre en Ukraine ou encore les \u00ab\u00a0vastes\u00a0programmes d\u2019investissement\u00a0\u00bb comme des \u00ab\u00a0r\u00e9alisations\u00a0\u00bb de son gouvernement, il a dit avoir \u00ab\u00a0essay\u00e9 de persuader ses coll\u00e8gues\u00a0qu\u2019il serait dingue de changer de gouvernement alors qu\u2019[il obtient] des r\u00e9sultats\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre syst\u00e8me (\u2026) produira un autre dirigeant\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, tout en d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0l\u2019instinct gr\u00e9gaire de Westminster\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Personne n\u2019est indispensable\u00a0\u00bb, reconna\u00eet Boris Johnson","dateModified":"2022-07-07T15:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:35:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Il est d\u00e9sormais clair que le Parti conservateur souhaite avoir un nouveau chef et donc un nouveau premier ministre\u00a0\u00bb, a reconnu M.\u00a0Johnson d\u00e8s le d\u00e9but de son discours. Le processus de succession \u00e0 la t\u00eate du parti tory doit commencer d\u00e8s maintenant, a ajout\u00e9 le premier ministre, pr\u00e9cisant qu\u2019un calendrier plus pr\u00e9cis serait annonc\u00e9 la semaine prochaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson annonce qu\u2019il quitte sa fonction de chef du Parti conservateur et qu\u2019il restera premier mi...","dateModified":"2022-07-07T11:48:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:34:01+00:00","articleBody":"                     L\u2019artiste Kaya Mar peint une image du premier ministre britannique, Boris Johnson, devant le 10\u00a0Downing Street, \u00e0 Londres, le 7\u00a0juillet\u00a02022. FRANK AUGSTEIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/ec24401_1657193553370-444458.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T11:35:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:31:02+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson prend la parole devant le 10 Downing Street","dateModified":"2022-07-07T11:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:25:15+00:00","articleBody":"    Doit-on interpr\u00e9ter ces nominations au gouvernement comme une volont\u00e9 de Boris Johnson \u00e0 se maintenir au pouvoir co\u00fbte que co\u00fbte ?    Yohan         Bonjour Yohan,          Oui, Boris Johnson tente de combler la fuite spectaculaire de ses ministres en proc\u00e9dant, ce matin encore, \u00e0 des nominations. Mais il risque d\u2019avoir de plus en plus de peine \u00e0 en trouver. D\u2019ici \u00e0 14\u00a0heures (heure de Paris), il doit s\u2019exprimer sur le perron du 10\u00a0Downing Street et confirmer s\u2019il veut rester au pouvoir jusqu\u2019au congr\u00e8s du Parti conservateur, pr\u00e9vu en octobre, comme il l\u2019a fait savoir ce matin. Mais de nombreuses voix s\u2019\u00e9l\u00e8vent pour constater l\u2019\u00e9vidence\u00a0: ce n\u2019est pas possible, \u00e9tant donn\u00e9 la somme de ses manquements \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 et \u00e0 la probit\u00e9 et la perte de confiance de son parti.          Au Royaume-Uni, le pouvoir ex\u00e9cutif tient vraiment sa l\u00e9gitimit\u00e9 du Parlement. M.\u00a0Johnson, lui, a le pouvoir de convoquer de nouvelles \u00e9lections. Mais ce serait une sorte de \u00ab\u00a0coup\u00a0\u00bb contre les d\u00e9put\u00e9s, un pari tr\u00e8s hasardeux et une fa\u00e7on de faire de la reine (qui d\u00e9tient le pouvoir formel en la mati\u00e8re) l\u2019arbitre de la crise, ce que les Britanniques appr\u00e9cieraient peu. Une autre possibilit\u00e9 est la nomination d\u2019un premier ministre par int\u00e9rim, le ministre de la justice, Dominic Raab.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T11:30:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:20:42+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson doit prendre la parole \u00e0 13 h 30. ","dateModified":"2022-07-07T11:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:12:09+00:00","articleBody":"    Les Britanniques ont vot\u00e9 pour BJ et pour le Brexit.\r\nBJ s'en va bient\u00f4t : quid du Brexit dans l'opinion publique ?\r\nMerci !    Annie         Bonjour Annie, Oui, Boris Johnson est associ\u00e9 au Brexit. Il en a \u00e9t\u00e9 le principal avocat avant le r\u00e9f\u00e9rendum de 2016 et a obtenu en 2019 une impressionnante majorit\u00e9 pour le mettre en \u0153uvre. Mais depuis qu\u2019il est pouvoir, une majorit\u00e9 de Britanniques (58\u00a0%, selon le dernier sondage) pensent que le Royaume-Uni a eu tort de quitter l\u2019UE. Cela ne signifie pas qu\u2019un nouveau r\u00e9f\u00e9rendum (que personne ne r\u00e9clame pour le moment) donnerait un r\u00e9sultat diff\u00e9rent, mais cela veut dire que le Brexit reste un \u00e9norme \u00ab\u00a0\u00e9l\u00e9phant dans la pi\u00e8ce\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T11:18:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:04:32+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a fait part de son commentaire sur la situation britannique avant m\u00eame que Boris Johnson n\u2019annonce sa d\u00e9cision de quitter ou non le pouvoir. \u00ab\u00a0Nous esp\u00e9rons, qu\u2019un jour, des gens plus professionnels et en mesure de prendre des d\u00e9cisions \u00e0 travers le dialogue arriveront au pouvoir en Grande-Bretagne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov. Avant d\u2019ajouter que le premier ministre britannique \u00ab\u00a0ne nous aime pas beaucoup et nous non plus\u00a0\u00bb.          Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, Boris Johnson n\u2019a eu de cesse de d\u00e9noncer une guerre \u00ab\u00a0ill\u00e9gale et injuste\u00a0\u00bb, et le Royaume-Uni a \u00e9t\u00e9 le premier pays europ\u00e9en \u00e0 envoyer des armes \u00e0 Kiev (d\u00e8s janvier\u00a02022) \u2013 des missiles antichars, les fameux NLAW, tr\u00e8s populaires dans l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.          La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a estim\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, que la situation au Royaume-Uni \u00e9tait la preuve que les \u00ab\u00a0r\u00e9gimes lib\u00e9raux [occidentaux] sont dans une profonde crise politique, id\u00e9ologique et \u00e9conomique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin commente la situation politique britannique","dateModified":"2022-07-07T11:05:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563332","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:58:59+00:00","articleBody":"     Selon la BBC, Boris Johnson a nomm\u00e9 un nouveau gouvernement. Le 10 Downing Street a annonc\u00e9 jeudi midi la nomination de Greg Clark  ministre \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 des chances, au logement et aux communaut\u00e9s. Il remplace Michael Gove, renvoy\u00e9 mercredi soir pour manque de loyaut\u00e9 envers Boris Johnson. James Cleverly, un fid\u00e8le de Boris Johnson a, \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 ministre de l\u2019\u00e9ducation en remplacement de Michelle Donelan, qui a quitt\u00e9 le gouvernement jeudi matin, deux jours apr\u00e8s y avoir \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e.          Robert Buckland est, lui, devenu ministre charg\u00e9 du Pays de Galles, et Kit Malthouse a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 chef du personnel de Downing Street, et Shailesh Vara a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9 au poste de ministre charg\u00e9 de l\u2019Irlande du Nord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson a nomm\u00e9 de nouveaux ministres pour remplacer les d\u00e9missionnaires","dateModified":"2022-07-07T11:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:56:46+00:00","articleBody":"    A quand une constitution digne de ce nom au Royaume-Uni\u2026     ASM         \u00ab\u00a0Digne de ce nom\u00a0\u00bb\u00a0? La Constitution britannique, non \u00e9crite, est faite de multiples usages fa\u00e7onn\u00e9s par le temps et largement codifi\u00e9s. L\u2019id\u00e9e d\u2019une Constitution \u00e9crite a des partisans au Royaume-Uni. Mais l\u2019\u00e9pisode politique en cours ne traduit pas un manquement de ce c\u00f4t\u00e9. Au contraire\u00a0: alors que Boris Johnson secoue le syst\u00e8me parlementaire en pr\u00e9tendant tirer directement sa l\u00e9gitimit\u00e9 du \u00ab\u00a0peuple\u00a0\u00bb par sa victoire \u00e9lectorale \u00e9clatante de 2019, sa d\u00e9mission forc\u00e9e sous la pression du parti et des parlementaire refl\u00e8te, \u00e0 ce stade, une r\u00e9sistance plut\u00f4t bonne des institutions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T11:08:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:47:52+00:00","articleBody":"    De nombreuses voix s'\u00e9l\u00e8vent d\u00e9j\u00e0 pour critiquer un d\u00e9part de Johnson en automne comme cela est rapport\u00e9 sur le site du Guardian. Dans l'hypoth\u00e8se o\u00f9 Boris Johnson est forc\u00e9 de d\u00e9missionner avant ce soir, qui prendra sa succession en tant que premier ministre ?    Guigs         Bonjour Guigs, Oui, il para\u00eet difficile qu\u2019il reste premier ministre jusqu\u2019en octobre, tout simplement parce que les principales figures du parti ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elles ne souhaitaient plus figurer dans un gouvernement conduit par lui. Deux hypoth\u00e8ses\u00a0: soit il d\u00e9missionne le jour o\u00f9 un nouveau leader du parti est nomm\u00e9 (comme l\u2019a fait Theresa May en\u00a02019), mais cela prendra du temps. Soit un premier ministre par int\u00e9rim est nomm\u00e9. En\u00a0principe, c\u2019est  Dominic Raab, ministre de la  justice, qui a le titre de premier ministre adjoint. Il pourrait occuper cette fonction, sauf s\u2019il brigue lui-m\u00eame la pr\u00e9sidence du parti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T10:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:40:28+00:00","articleBody":"     Nusrat Ghani, la vice-pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 1922, le comit\u00e9 d\u2019\u00e9lus conservateurs qui supervise l\u2019\u00e9lection du chef du parti, a appel\u00e9 aupr\u00e8s de la BBC \u00e0 un remplacement imm\u00e9diat de Boris Johnson au poste de premier ministre. Balayant l\u2019hypoth\u00e8se du maintien de ce dernier jusqu\u2019au mois d\u2019octobre, elle a d\u00e9clar\u00e9 que Dominic Raab, secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la justice et vice-premier ministre, devait succ\u00e9der \u00e0 Boris Johnson dans les plus brefs d\u00e9lais.          Plusieurs autres d\u00e9put\u00e9s ont \u00e9galement appel\u00e9 au remplacement imm\u00e9diat du premier ministre, qui envisage de rester en poste encore plusieurs mois, le temps d\u2019un successeur soit d\u00e9sign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Appels au remplacement imm\u00e9diat de Boris Johnson par Dominic Raab","dateModified":"2022-07-07T10:42:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:37:20+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi Bojo a-t-il \"remerci\u00e9\"  Michael Gove tout r\u00e9cemment?     Mauro         Bonjour Mauro,          Parce que Michael Gove avait os\u00e9 lui recommander de d\u00e9missionner. Les deux hommes sont chacun le \u00ab\u00a0meilleur ennemi\u00a0\u00bb de l\u2019autre, ayant une longue histoire r\u00e9ciproque de \u00ab\u00a0tra\u00eetrise\u00a0\u00bb et de r\u00e9conciliation. Ils ont \u00e9t\u00e9 concurrents pour diriger le Parti conservateur en 2016 et en 2019.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T10:42:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:30:19+00:00","articleBody":"      Les nouvelles d\u00e9missions s\u2019encha\u00eenent depuis jeudi matin. Une dizaine de ministres et secr\u00e9taires d\u2019Etat ont annonc\u00e9 qu\u2019ils quittaient le gouvernement en quelques heures, portant \u00e0 pr\u00e8s de soixante le nombre de d\u00e9parts depuis mardi soir, dont cinq parmi son cabinet. \u00ab\u00a0Je ne vois pas comment vous pourriez rester en poste, mais sans dispositif permettant de vous d\u00e9mettre de vos fonctions, il semble que le seul moyen d\u2019y parvenir soit que ceux d\u2019entre nous qui restent au cabinet vous forcent la main\u00a0\u00bb, a ainsi \u00e9crit la nouvelle ministre de l\u2019\u00e9ducation au premier ministre.          M\u00eame au sein des ministres conservant leur poste, les appels \u00e0 la d\u00e9mission de Boris Johnson se multiplient. Le tout nouveau ministre des finances, Nadhim Zahawi, nomm\u00e9 mardi et proche de M. Johnson, a appel\u00e9 le premier ministre \u00e0 \u00ab\u00a0partir maintenant\u00a0\u00bb.          Selon la presse britannique, Boris Johnson serait sur le point d\u2019annoncer qu\u2019il quitte la t\u00eate du Parti conservateur mais il souhaiterait rester au 10 Downing Street jusqu\u2019en octobre, le temps que le parti lui d\u00e9signe un successeur. M.\u00a0Johnson doit prendre la parole sous peu pour annoncer sa d\u00e9cision.          Depuis que cette hypoth\u00e8se a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e, plusieurs d\u00e9put\u00e9s conservateurs se sont exprim\u00e9s pour mettre en doute cette possibilit\u00e9, estimant que la situation politique ne permettait pas au premier ministre de se maintenir jusqu\u2019en octobre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation politique au Royaume-Uni \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-07-07T10:44:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:22:21+00:00","articleBody":"    Depuis que le Royaume-Uni a quitt\u00e9 l'UE, quelle est la situation \u00e9conomique du pays ?     Julie  ou \"ju\"         Bonjour Julie,          Pendant longtemps, Boris Johnson et son gouvernement ont tent\u00e9 d\u2019attribuer au Covid-19 les mauvais r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9conomie britannique, mais ce n\u2019est plus gu\u00e8re possible. Selon l\u2019OCDE, le Royaume-Uni aura, l\u2019an prochain, le plus faible taux de croissance des pays du G20 mis \u00e0 part la Russie, vis\u00e9e par des sanctions.          Le Brexit devrait co\u00fbter 4 points de PIB au pays, dont 2 points d\u00e9j\u00e0 effectifs. Les investissements dans les entreprises sont en berne et l\u2019inflation frise avec 11\u00a0%, dont 2,9\u00a0% sont li\u00e9s au Brexit, selon les \u00e9conomistes. La rupture avec le march\u00e9 unique europ\u00e9en a fait augmenter les prix alimentaires de 6\u00a0% entre 2020 et 2021. Le d\u00e9crochage des salaires par rapport aux prix nourrit des gr\u00e8ves.          Bref, le tableau n\u2019est pas enviable et les conservateurs ont de plus en plus de mal \u00e0 convaincre de la r\u00e9alit\u00e9 des \u00ab\u00a0dividendes\u00a0\u00bb de la sortie de l\u2019UE qu\u2019ils promettent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T10:46:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:12:43+00:00","articleBody":"     Avant m\u00eame que le premier ministre n\u2019annonce sa d\u00e9cision, plusieurs d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 ont critiqu\u00e9 l\u2019hypoth\u00e8se, relay\u00e9e par les m\u00e9dias britanniques, que Boris Johnson reste premier ministre jusqu\u2019au mois d\u2019octobre et la d\u00e9signation de son successeur.          Simon Hoare, d\u00e9put\u00e9 conservateur et pr\u00e9sident du comit\u00e9 restreint des affaires d\u2019Irlande du Nord, a soulign\u00e9 dans un tweet que les ministres avaient d\u00e9missionn\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 cause\u00a0\u00bb du premier ministre, et que la confiance avait aussi \u00e9t\u00e9 perdue \u00ab\u00a0\u00e0 cause\u00a0\u00bb de lui. \u00ab\u00a0Il est impensable qu\u2019il reste en fonctions\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter, tout comme l\u2019ancienne cheffe du Parti conservateur \u00e9cossais Ruth Davidson, pour qui imaginer qu\u2019il puisse se maintenir jusqu\u2019en octobre est un \u00ab\u00a0non-sens absolu\u00a0\u00bb.          Kwasi Kwarteng, secr\u00e9taire d\u2019Etat aux affaires, \u00e0 l\u2019\u00e9nergie et \u00e0 la strat\u00e9gie industrielle, toujours en poste au sein du cabinet, a, lui, \u00e9crit sur Twitter que le parti avait besoin d\u2019\u00ab\u00a0un nouveau dirigeant aussi vite que possible\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs d\u00e9put\u00e9s conservateurs doutent de la possibilit\u00e9 pour Boris Johnson de rester jusqu\u2019en octob...","dateModified":"2022-07-07T10:47:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:08:13+00:00","articleBody":"    TCHAT - Bonjour. Je repose ma question : pourquoi le peuple anglais n'a jamais manifest\u00e9 la moindre col\u00e8re devant les mensonges de leur chef d'\u00e9tat ?    Le V\u00e9to         Bonjour Le V\u00e9to,          Le m\u00e9contentement monte depuis plusieurs mois. Selon le dernier sondage en date, 69\u00a0% Britanniques et m\u00eame 54\u00a0% des \u00e9lecteurs conservateurs r\u00e9clament la d\u00e9mission de Borisn Johnson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T10:47:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:05:11+00:00","articleBody":"    Le fonctionnement de la d\u00e9mocratie parlementaire britannique est quand m\u00eame une curiosit\u00e9 puisque il semble qu'en derni\u00e8re analyse ce ne sont pas les \u00e9lecteurs qui ont le dernier mot mais le parti du Premier Ministre . Cette fa\u00e7on de proc\u00e9der ne suscite t elle pas des questions dans l'opinion ?    Miss         Bonjour Miss,          Si, bien s\u00fbr, le syst\u00e8me est discut\u00e9, comme l\u2019est le syst\u00e8me \u00e9lectoral en France. C\u2019est le cas du syst\u00e8me \u00e9lectoral \u00e0 un seul tour, qui permet de perp\u00e9tuer le bipartisme et de d\u00e9gager une majorit\u00e9, mais qui \u00e9crase (encore plus que notre scrutin majoritaire) les minorit\u00e9s. Certains courants politiques britanniques militent pour la proportionnelle. Mais les institutions britanniques, qui ont pu assurer la stabilit\u00e9 depuis si longtemps, sont plut\u00f4t consensuelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T10:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#563050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T09:55:06+00:00","articleBody":"    La d\u00e9mission probable de Boris Johnson est elle une bonne ou mauvaise nouvelle pour nous, Fran\u00e7ais ?    paul c.         Bonjour Paul,          Difficile de r\u00e9pondre avant de conna\u00eetre le nom de son successeur. En tout cas, Boris Johnson a utilis\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la naus\u00e9e les arguments antieurop\u00e9ens, toujours faciles \u00e0 enflammer les esprits au Royaume-Uni. Il a utilis\u00e9 le m\u00eame genre de rh\u00e9torique pour accuser la France de ne pas emp\u00eacher les migrants de traverser la Manche. Mais il mena\u00e7ait surtout de renier sa propre signature en ne respectant pas les dispositions sur l\u2019Irlande du Nord contenues dans l\u2019accord sur le Brexit. Donc, ce doit plut\u00f4t \u00eatre un \u00ab\u00a0ouf\u00a0\u00bb tant \u00e0 Bruxelles qu\u2019\u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T10:02:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T09:45:01+00:00","articleBody":"    Est-il possible d'avoir un r\u00e9sum\u00e9 des diff\u00e9rents scandales ayant men\u00e9 \u00e0 cette situation ? Il y a-t-il d'autres raisons (moins \u00e9videntes ou moins assum\u00e9e)s \u00e0 la d\u00e9fiance actuelle vis-\u00e0-vis de Boris Johnson dans son parti ? Merci beaucoup    Mais pourquoi          Bonjour,          Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, ces scandales consistent en une s\u00e9rie impressionnantes de mensonges de la part de Boris Johnson, dont le rapport \u00e0 la v\u00e9rit\u00e9 est, on le sait depuis tr\u00e8s longtemps, assez fluctuant. En haut de la liste figure le \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb, autrement dit les soir\u00e9es alcoolis\u00e9es organis\u00e9es \u00e0 Donwing Street par le gouvernement en plein confinement, au moment m\u00eame o\u00f9 de telles r\u00e9jouissances \u00e9taient interdites aux simples citoyens. Le dernier mensonge a trait \u00e0 la nomination du \u00ab\u00a0chef whip\u00a0\u00bb\u00a0 (charg\u00e9 de faire respecter la discipline de vote du parti au Parlement) de Chris Pincher, accus\u00e9 d\u2019attouchements sexuels sur deux hommes lors d\u2019une soir\u00e9e arros\u00e9e dans un club de Londres. Boris Johnson a affirm\u00e9 ne rien savoir, avant d\u2019\u00eatre contraint de reconna\u00eetre qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 inform\u00e9. Les vid\u00e9os des innombrables d\u00e9clarations o\u00f9 BoJo ment ou est contraint de s\u2019excuser de ses mensonges sont virales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T09:51:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562988","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T09:34:20+00:00","articleBody":"     La liste ne cesse de s\u2019allonger. Rebecca Pow, sous-secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019environnement du gouvernement Johnson, a elle aussi envoy\u00e9 sa lettre de d\u00e9mission au premier ministre. \u00ab\u00a0Les principes, l\u2019int\u00e9grit\u00e9 et la morale qui m\u2019animent sont en jeu, et les int\u00e9r\u00eats du pays doivent toujours passer en priorit\u00e9 \u00bb, \u00e9crit-elle sur Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La sous-secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019environnement d\u00e9missionne \u00e0 son tour","dateModified":"2022-07-07T09:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T09:24:01+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre d\u2019Ecosse a r\u00e9agi aux annonces de la presse britannique, selon lesquelles M.\u00a0Johnson serait sur le point de quitter la t\u00eate du Parti conservateur. Si elle estime que cette annonce provoquera un \u00ab\u00a0sentiment de soulagement g\u00e9n\u00e9ral\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019id\u00e9e que \u00ab\u00a0le chaos des derniers jours, voire des derniers mois\u00a0\u00bb touche \u00e0 sa fin, elle juge aussi que la possibilit\u00e9 pour le premier ministre de rester \u00e0 Downing Street jusqu\u2019en octobre est difficilement \u00ab\u00a0tenable\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nicola Sturgeon, premi\u00e8re ministre d\u2019Ecosse, doute de la possibilit\u00e9 pour Boris Johnson de rester en p...","dateModified":"2022-07-07T09:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T09:20:45+00:00","articleBody":"              Les d\u00e9put\u00e9s tories et les ministres  n'ont il pas support\u00e9 le PM trop longtemps pour maintenant crier au scandale? Comment peuvent ils retrouver la confiance des \u00e9lecteurs? Quels candidats consid\u00e9r\u00e9 comme \"honn\u00eate\" et non menteur pourrait prendre la succession?    Gauthier F         Bonjour Gauthier, C\u2019est vrai, ils ont aval\u00e9 beaucoup de couleuvres. Mais ils doivent leur si\u00e8ge au talent de bateleur et \u00e0 la d\u00e9magogie anti-europ\u00e9enne de Boris Johnson. La bataille de sa succession est d\u00e9sormais engag\u00e9e, et elle sera rude, car elle oppose plusieurs \u00ab\u00a0grands fauves\u00a0\u00bb de la politique britannique\u00a0: la ministre des afaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, le ministre des finances, Nadhim Zahawi, et son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Rishi Sunak, ainsi que Jeremy Hunt, ancien ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T09:27:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T09:16:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, des \u00e9lections sont-elles possibles ?     Pol         Depuis une loi r\u00e9cente, le premier ministre britannique a retrouv\u00e9 la possibilit\u00e9 de convoquer de nouvelles \u00e9lections \u00e0 sa guise (autrement dit de dissoudre la Chambre des communes). Il l\u2019avait perdue en 2011. Ces derniers jours, les d\u00e9put\u00e9s conservateurs craignaient qu\u2019il utilise cette pr\u00e9rogative qui est formellement entre les mains de la reine. Boris Johnson est un leader populiste qui estime tenir son pouvoir directement du peuple, et non du Parlement, ce qui secoue \u00e9norm\u00e9ment la tradition constitutionnelle britannique. Les d\u00e9put\u00e9s craignaient qu\u2019il actionne la dissolution, ce qui aurait forc\u00e9 la reine \u00e0 arbitrer, en l\u2019acceptant ou non. La d\u00e9mission de Boris Johnson, ce matin, renvoie plut\u00f4t la balle au Parti conservateur. Celui-ci, qui d\u00e9tient la majorit\u00e9 \u00e0 Westminster, doit d\u00e9sormais d\u00e9signer son nouveau leader, qui devient automatiquement premier ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T09:25:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T09:09:18+00:00","articleBody":"    pourquoi a-t-il fallu si longtemps pour que les conservateurs se retourne contre Boris Johnson? se sont-ils servis de lui pour sortir de l'Europe?     julius         Bonjour Julius,          Le 12\u00a0d\u00e9cembre\u00a02019, Boris Johnson a obtenu pour son parti, mais largement sur son nom, une victoire historique aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. Les conservateurs ont gagn\u00e9 365 si\u00e8ges sur les 650 que compte la Chambre des communes. Donc, un grand nombre de d\u00e9put\u00e9s doivent leur si\u00e8ge au premier ministre et craignent de le perdre si de nouvelles \u00e9lections \u00e9taient organis\u00e9es. Cette victoire s\u2019est faite sur la promesse de r\u00e9aliser effectivement le Brexit, dont la proc\u00e9dure \u00e9tait alors englu\u00e9e \u00e0 Westminster.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T09:11:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T09:04:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nDe ce que j'ai compris Boris Johnson est sur le point de devenir l'ex-premier ministre du Royaume Uni. Que se passe-t-il apr\u00e8s ? Y'a-t-il un premier ministre d'int\u00e9rim? Y'a-t-il des pr\u00e9visions sur qui serait en meilleur position pour \u00eatre le prochain \u00e0 occuper ce poste?    Charles-Edouard         Bonjour,          Boris Johnson doit faire part de ses intentions lors d\u2019une allocution \u00e0 la mi-journ\u00e9e, ce jeudi. Il souhaiterait rester premier ministre en exp\u00e9diant les affaires courantes jusqu\u2019au congr\u00e8s du Parti conservateur pr\u00e9vu en octobre. Ce congr\u00e8s devrait nommer le nouveau leader du parti, qui, disposant de la majorit\u00e9 au Parlement, devient automatiquement le premier ministre. Mais, \u00e9tant donn\u00e9 le climat de tension politique, la crise \u00e9conomique et le contexte international, il n\u2019est pas du tout certain que les d\u00e9put\u00e9s acceptent ce calendrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T09:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T09:01:14+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre \u00e9ditorialiste Philippe Bernard, ancien correspondant \u00e0 Londres, commence \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 vos quest...","dateModified":"2022-07-07T09:01:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T08:54:56+00:00","articleBody":"     Selon la BBC, M.\u00a0Johnson va d\u00e9missionner de sa fonction de chef du Parti conservateur mais il pourrait rester premier ministre jusqu\u2019\u00e0 l\u2019automne, le temps qu\u2019un nouveau dirigeant soit \u00e9lu parmi les conservateurs.          Le chef de l\u2019opposition, Keir Starmer, a r\u00e9agi en estimant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une \u00ab\u00a0bonne nouvelle\u00a0\u00bb. Mais \u00ab\u00a0nous n\u2019avons pas besoin d\u2019un changement \u00e0 la t\u00eate des tories. Nous avons besoin d\u2019un vrai changement de gouvernement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9mission de Boris Johnson de la t\u00eate du Parti conservateur serait une \u00ab\u00a0bonne nouvelle\u00a0\u00bb, selon le...","dateModified":"2022-07-07T09:05:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562694","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T08:43:51+00:00","articleBody":"     Vous pouvez lui envoyer vos questions en mentionnant \u00ab\u00a0tchat\u00a0\u00bb au d\u00e9but, afin que nous puissions les rep\u00e9rer dans le fil de vos contributions. Merci d\u2019avance \u00e0 tous et \u00e0 toutes pour votre participation\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre journaliste Philippe Bernard r\u00e9pondra \u00e0 toutes vos questions sur cette crise politique \u00e0 partir d...","dateModified":"2022-07-07T08:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T08:39:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, The Guardian semble annoncer une d\u00e9mission en tant que premier ministre et non de la t\u00eate du parti. Tr\u00e8s confus effectivement !    123         Bonjour 123,          C\u2019est effectivement ce qu\u2019annonce le Guardian, et nous saurons lorsqu\u2019il prendra la parole si Boris Johnson annonce sa d\u00e9mission de la t\u00eate du parti ou du poste de premier ministre. Cela dit, si M.\u00a0Johnson quitte la t\u00eate du parti, il quittera aussi, \u00e0 terme, Downing Street, puisque y est normalement nomm\u00e9 le chef du parti majoritaire \u00e0 la Chambre des communes. Il sera donc remplac\u00e9 par son successeur \u00e0 la t\u00eate du parti\u2026 lorsqu\u2019il en aura un.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T08:40:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T08:39:38+00:00","articleBody":"                     Les journalistes se rassemblent devant le 10 Downing Street, \u00e0 Londres, le 7\u00a0juillet\u00a02022. JUSTIN TALLIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/c273c44_1657183133516-779493.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T08:41:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T08:26:02+00:00","articleBody":"     La situation est confuse au Royaume-Uni o\u00f9, selon la BBC, Boris Johnson serait sur le point de quitter la t\u00eate du Parti conservateur. Il resterait cependant premier ministre jusqu\u2019\u00e0 l\u2019automne, le temps que son parti lui trouve un successeur avant le congr\u00e8s du parti au mois d\u2019octobre.          Le premier ministre prendra la parole dans la journ\u00e9e, selon Downing Street.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson sur le point de d\u00e9missionner de la t\u00eate du parti, selon les m\u00e9dias britanniques","dateModified":"2022-07-07T08:36:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T07:56:47+00:00","articleBody":"     Nomm\u00e9 mardi, le nouveau ministre des finances, Nadhim Zahawi, appelle Boris Johnson \u00e0 quitter son poste.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas tenable et cela ne va faire qu\u2019empirer\u00a0: pour vous, pour le parti conservateur et surtout pour tout le pays. Vous devez faire ce qu\u2019il faut et partir maintenant\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il sur Twitter. Selon la BBC, il figure parmi la quinzaine de membres qui font toujours partie du cabinet du premier ministre. Plus d\u2019une cinquantaine de personnes, ministres, secr\u00e9taires d\u2019Etat et assistants parlementaires, ont choisi de partir.          La nouvelle ministre de l\u2019\u00e9ducation, Michelle Donelan, elle aussi nomm\u00e9e mardi, a annonc\u00e9 sa d\u00e9mission dans le m\u00eame temps. \u00ab\u00a0Je ne vois pas comment vous pourriez rester en poste, mais sans dispositif permettant de vous d\u00e9mettre de vos fonctions, il semble que le seul moyen d\u2019y parvenir soit que ceux d\u2019entre nous qui restent au cabinet vous forcent la main\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit au premier ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nouveau ministre des finances demande \u00e0 Boris Johnson de partir","dateModified":"2022-07-07T08:03:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562570","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T07:43:04+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9tau se resserre consid\u00e9rablement autour du premier ministre britannique, confront\u00e9 \u00e0 une vague in\u00e9dite et ininterrompue de d\u00e9mission au sein de son gouvernement apr\u00e8s plusieurs mois de scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.          Les appels \u00e0 la d\u00e9mission de Boris Johnson se multiplient, y compris parmi ses plus fid\u00e8les. Le d\u00e9part du premier ministre serait une premi\u00e8re option pour cl\u00f4turer cette crise, mais il s\u2019y est jusque-l\u00e0 refus\u00e9. \u00ab\u00a0Franchement\u2026 le travail du premier ministre dans des circonstances difficiles, quand on lui a confi\u00e9 un mandat colossal, est de continuer, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 Johnson mercredi au Parlement.\u00a0Et c\u2019est ce que je vais faire.\u00a0\u00bb          Le Parlement pourrait essayer de le d\u00e9mettre. Soit par le d\u00e9p\u00f4t d\u2019une motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par l\u2019opposition et vot\u00e9e avec le soutien de la majorit\u00e9 conservatrice, ce qui aurait pour effet de provoquer des \u00e9lections anticip\u00e9es. Une option \u00e0 laquelle les conservateurs sont r\u00e9ticents, car elle leur ferait courir le risque de perdre la majorit\u00e9 \u00e0 la Chambre des communes.          Les tories peuvent aussi d\u00e9cider d\u2019un vote de d\u00e9fiance au sein de leur seul parti, ce qui aurait pour cons\u00e9quence de renverser le premier ministre mais de pouvoir le remplacer sans avoir \u00e0 convoquer d\u2019\u00e9lection. C\u2019est ce qu\u2019ils ont fait au d\u00e9but de\u00a0juin, mais Boris Johnson avait remport\u00e9 de justesse la confiance de sa majorit\u00e9. Or, la r\u00e8gle veut qu\u2019une telle proc\u00e9dure ne soit possible qu\u2019une fois par an. Selon la presse britannique, en coulisse, les anti-Johnson sont \u00e0 la man\u0153uvre pour permettre un nouveau vote rapidement, en changeant la r\u00e8gle actuelle qui prot\u00e8ge le chef du gouvernement pour encore onze mois. L\u2019\u00e9lection du bureau ex\u00e9cutif du puissant Comit\u00e9 1922, comp\u00e9tent pour trancher la question, doit se tenir lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quels sc\u00e9narios pour Boris Johnson\u00a0?","dateModified":"2022-07-07T07:49:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T07:32:31+00:00","articleBody":"     Le sous-secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la justice remet \u00e0 son tour sa d\u00e9mission \u00e0 Boris Johnson, expliquant qu\u2019il est \u00ab\u00a0clairement impossible de continuer\u00a0\u00bb.          En parall\u00e8le, plusieurs d\u00e9put\u00e9s conservateurs appellent le premier ministre \u00e0 la d\u00e9mission. Sir Bernard Jenkin, d\u00e9put\u00e9 de Harwich et du nord de l\u2019Essex, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la BBC qu\u2019il n\u2019y a \u00ab\u00a0pas de doute sur le fait que c\u2019est termin\u00e9 pour Boris Johnson en tant que premier ministre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9missions se poursuivent, les appels au d\u00e9part de Boris Johnson se multiplient","dateModified":"2022-07-07T08:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562479","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T07:13:17+00:00","articleBody":"     Au tour du sous-secr\u00e9taire d\u2019Etat aux retraites, Guy Opperman, de pr\u00e9senter sa d\u00e9mission au premier ministre. L\u00e0 encore, les reproches adress\u00e9s \u00e0 Boris Johnson sont vifs. M.\u00a0Opperman se dit, dans sa lettre, \u00ab\u00a0particuli\u00e8rement contrari\u00e9 par le comportement de l\u2019\u00e9quipe du 10\u00a0Downing Street pendant la p\u00e9riode de restrictions dus au Covid\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence au scandale du \u00ab\u00a0partygate\u00a0\u00bb qui a fragilis\u00e9 Boris Johnson. S\u2019adressant au premier ministre, il \u00e9crit que \u00ab\u00a0les \u00e9v\u00e9nements r\u00e9cents ont clairement montr\u00e9 que le gouvernement ne peut tout simplement pas continuer avec vous \u00e0 sa t\u00eate\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aucun individu, quels que soient ses succ\u00e8s pass\u00e9s, n\u2019est plus important que le parti, ou que ce grand pays\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.                    Le sous-secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9conomie num\u00e9rique, Chris Philp, a fait de m\u00eame. \u00ab\u00a0Le premier ministre devrait d\u00e9missionner \u00e9tant donn\u00e9 que la confiance de la population et du Parlement ont clairement \u00e9t\u00e9 perdues, et compte tenu de l\u2019importance de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 dans la vie publique\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux nouvelles d\u00e9missions jeudi matin","dateModified":"2022-07-07T08:01:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T06:45:44+00:00","articleBody":"     De nouveaux ministres ont \u00e0 leur tour annonc\u00e9 leur d\u00e9mission du gouvernement jeudi matin, certains en publiant sur Twitter leur lettre adress\u00e9e \u00e0 Boris Johnson. Il s\u2019agit d\u2019Helen Whately, la secr\u00e9taire d\u2019Etat au Tr\u00e9sor, et de\u00a0Brandon Lewis, le ministre charg\u00e9 de l\u2019Irlande du Nord, le ministre \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et aux fronti\u00e8res, Damian Hinds, et le sous-secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la science, George Freeman.          Dans sa lettre de d\u00e9mission adress\u00e9e au premier ministre britannique, Helen Whately a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle avait plaid\u00e9 en faveur du maintien de Boris Johnson ces derniers mois, mais que \u00ab\u00a0le nombre de fois o\u00f9 l\u2019on peut pr\u00e9senter ses excuses et passer \u00e0 autre chose est limit\u00e9\u00a0\u00bb, rapporte la BBC. \u00ab\u00a0Trop c\u2019est trop. Cela ne peut plus durer\u00a0\u00bb, a \u00e9crit, de son c\u00f4t\u00e9, George Freeman, tandis que Damian Hinds estime\u00a0: \u00ab\u00a0Pour notre pays, et la confiance en notre d\u00e9mocratie, nous devons avoir un changement de leadership.\u00a0\u00bb          Le ministre charg\u00e9 de l\u2019Irlande du Nord, Brandon Lewis, a, lui aussi, eu des mots durs envers le premier ministre dans sa lettre de d\u00e9mission\u00a0: \u00ab\u00a0Un gouvernement d\u00e9cent et responsable repose sur l\u2019honn\u00eatet\u00e9, l\u2019int\u00e9grit\u00e9 et le respect mutuel \u2013 c\u2019est avec un profond regret personnel que je dois quitter le gouvernement, \u00e9tant donn\u00e9 que j\u2019estime que ces valeurs ne sont plus d\u00e9fendues.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre autres ministres d\u00e9missionnent ","dateModified":"2022-07-07T08:01:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T06:41:13+00:00","articleBody":"     La valse des d\u00e9missions a commenc\u00e9 mardi soir quand, sans crier gare, les ministres de la sant\u00e9, Sajid Javid, et des finances, Rishi Sunak, ont claqu\u00e9 la porte, suivis par d\u2019autres membres du gouvernement, de rang moins \u00e9lev\u00e9.          Mais M. Johnson a beau avoir perdu la confiance d\u2019une grande partie de son groupe parlementaire, encaiss\u00e9 en moins de vingt-quatre heures la d\u00e9mission de pr\u00e8s de cinquante ministres, secr\u00e9taires d\u2019Etat et assistants parlementaires \u2013 un record absolu pour un dirigeant britannique \u2013, il refusait obstin\u00e9ment de quitter Downing Street, jeudi 7 juillet au matin, laissant dire par des proches qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0combatif\u00a0\u00bb et qu\u2019il r\u00e9sisterait \u00ab\u00a0jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb aux appels \u00e0 la d\u00e9mission. Quitte \u00e0 plonger le Parti conservateur dans une crise profonde et \u00e0 laisser le Royaume-Uni avec un gouvernement exsangue, cern\u00e9 par les rebelles et incapable d\u2019agir.                    Lire aussi :  Royaume-Uni\u00a0: Boris Johnson accul\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson quitte la t\u00eate du Parti conservateur et restera premier ministre jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouv...","dateModified":"2022-07-07T06:48:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html#562368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/boris-johnson-quitte-la-tete-du-parti-conservateur-et-restera-premier-ministre-jusqu-a-ce-qu-un-nouveau-dirigeant-soit-designe_6133715_3210.html","datePublished":"2022-07-07T06:39:40+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/152/0/4000/2000/1342/671/60/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la situation politique au Royaume-Uni, o\u00f9 le pre...","dateModified":"2022-07-07T06:47:18+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/4000/2816/1342/944/3/0/6510ae1_1657200146081-779983.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/07/19-9">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Cette audience d’ouverture, purement formelle, s’est terminée peu avant midi. Les débats, suspendus pendant l’été, commenceront le 12 septembre. La durée du procès en Italie est évaluée à deux ou trois ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       International              Italie : le procès du pont effondré de Gênes s’ouvre quatre ans après le drame      Cette audience d’ouverture, purement formelle, s’est terminée peu avant midi. Les débats, suspendus pendant l’été, commenceront le 12 septembre. La durée du procès en Italie est évaluée à deux ou trois ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h22, mis à jour à 16h38    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le pont Morandi, à Gênes, qui s’est effondré en août 2018, constituait un tronçon de l’A10 très parcouru par les vacanciers italiens et étrangers, en particulier avant le week-end de l’Assomption. Ici, le lendemain de son effondrement, le 15 août 2018.  ANTONIO CALANNI / AP                 Les images-chocs de l’effondrement du pont de Gênes, dans lequel 43 personnes ont péri, ont fait le tour du monde. Quatre ans plus tard, un mégaprocès impliquant 59 prévenus s’est ouvert, jeudi 7 juillet, dans cette ville portuaire italienne pour en déterminer les responsabilités.            Jeudi matin, sous une tente érigée dans la cour du tribunal de Gênes, le juge Paolo Lepri a égrené dans une ambiance fébrile les noms d’une centaine d’avocats des prévenus et des parties civiles qui y étaient réunis. Cette audience d’ouverture, purement formelle, s’est terminée peu avant midi.              La plupart des mis en cause, absents jeudi matin, sont des cadres et des techniciens des deux sociétés, dont le directeur général d’Atlantia, société détentrice de 88 % des actions d’Autostrade per l’Italia, Giovanni Castellucci, ainsi que l’ancien patron de Spea Antonino Galata, et des fonctionnaires du ministère des infrastructures. Ils sont poursuivis en particulier pour homicide involontaire, atteinte à la sécurité des transports et faux en écriture publique.            Les débats, suspendus pendant l’été, commenceront le 12 septembre. La durée du procès est évaluée à deux ou trois ans.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Chantier d’exception, le nouveau pont de Gênes est inauguré lundi                   Absence de travaux pour « préserver les dividendes »            Le 14 août 2018, sous une pluie battante, le pont autoroutier Morandi, un axe essentiel pour les trajets locaux et le trafic entre l’Italie et la France, s’écroule, précipitant dans le vide des dizaines de véhicules et leurs passagers. Cette tragédie a jeté une lumière crue sur le piètre état des infrastructures de transport en Italie et sur le rôle trouble de la société Autostrade per l’Italia, ASPI, accusée de ne pas avoir entretenu l’ouvrage d’art pour faire des économies.              « Le pont Morandi était une bombe à retardement. Vous pouviez entendre le tic-tac, mais vous ne saviez pas quand elle allait exploser », a déclaré en février Walter Cotugno, l’un des procureurs. Pour lui, il ne fait aucun doute que les dirigeants d’ASPI et de la société d’ingénierie Spea, chargée de la maintenance, « étaient conscients du risque d’effondrement », mais qu’ils ont rechigné à financer des travaux afin de « préserver les dividendes » des actionnaires.            Le constat de l’enquête des magistrats est accablant : « Entre l’inauguration [du pont], en 1967, et l’effondrement, cinquante et un ans plus tard, il n’a pas été procédé aux interventions de maintenance minimales pour renforcer les haubans du pilier numéro 9 », qui s’est affaissé le jour du drame.            Cette analyse, les mis en cause ne la partagent pas. Pour Giovanni Paolo Accinni, l’un des avocats de Giovanni Castellucci, « le pont s’est écroulé en raison d’un vice de construction caché ». « Les prévenus sont innocents, à commencer par M. Castellucci », a-t-il déclaré à l’Agence France-Presse.              L’accusation pourra compter sur un témoin de taille : Roberto Tomasi, le successeur de M. Castellucci et cadre d’ASPI depuis 2015, qui affiche sa volonté de tourner la page et qui pourrait s’avérer encombrant pour son prédécesseur.            « Je veux un vrai procès »            ASPI appartenait au moment du drame au groupe Atlantia, contrôlé par la richissime famille Benetton, qui a fini par céder sa part en mai à l’Etat, poussé vers la sortie sous la pression de la classe politique.            Si leurs anciens dirigeants se retrouvent sur le banc des accusés, les sociétés ASPI et Spea échappent en revanche au procès grâce à un accord à l’amiable conclu avec le parquet, prévoyant le paiement de 29 millions d’euros à l’Etat.              Pour Raffaele Caruso, un avocat qui représente le comité des proches des victimes du pont Morandi, ce pacte « constitue une première reconnaissance de responsabilité » de la part des deux sociétés. Seules deux familles de victimes ont refusé d’accepter les indemnisations proposées par ASPI, qui a déboursé plus de 60 millions d’euros à ce titre.            Egle Possetti, la présidente du comité des proches des victimes, a décliné l’offre pour ne pas perdre la possibilité de se constituer partie civile et de peser sur le procès. « Nous sommes confiants dans le fait que le procès fera ressortir toute la vérité sur le drame pour éviter que nos proches soient morts en vain », a-t-elle déclaré jeudi matin sur les marches du palais de justice à Gênes. L’autre refus est venu de Roberto Battiloro, qui a perdu son fils Giovanni, un vidéaste de 29 ans, dans le drame et qui s’est vu proposer un million d’euros : « La vie de mon fils n’a pas de prix, je veux un vrai procès. »                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Barbara, la femme-piano  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/italie-le-proces-du-pont-effondre-de-genes-s-ouvre-quatre-ans-apres-le-drame_6133796_3210.html"},"headline":"Italie\u00a0: le proc\u00e8s du pont effondr\u00e9 de G\u00eanes s\u2019ouvre quatre ans apr\u00e8s le drame","dateCreated":"2022-07-07T14:22:01+02:00","datePublished":"2022-07-07T14:22:01+02:00","dateModified":"2022-07-07T16:38:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Effondrement du pont de G\u00eanes"],"keywords":["International","Europe","Italie","Effondrement du pont de G\u00eanes"],"description":"Cette audience d\u2019ouverture, purement formelle, s\u2019est termin\u00e9e peu avant midi. Les d\u00e9bats, suspendus pendant l\u2019\u00e9t\u00e9, commenceront le 12\u00a0septembre. La dur\u00e9e du proc\u00e8s en Italie est \u00e9valu\u00e9e \u00e0 deux ou trois ans.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/08/15/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/90bef9d_2dd48fb0e2934f0f881ec5cccf48d801-2dd48fb0e2934f0f881ec5cccf48d801-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Effondrement du pont de G\u00eanes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/viaduc-effondre-a-genes/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-10">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Andreï Isaev, 63 ans, fait l’objet d’un mandat d’arrêt de la justice russe pour « escroquerie », dans le cadre d’une affaire qui l’oppose à des proches du Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             La cour d’appel d’Aix-en-Provence rend un avis défavorable à l’extradition d’un oligarque russe      Andreï Isaev, 63 ans, fait l’objet d’un mandat d’arrêt de la justice russe pour « escroquerie », dans le cadre d’une affaire qui l’oppose à des proches du Kremlin.          Par Luc Leroux(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h38    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Riche homme d’affaires de Saint-Pétersbourg, propriétaire jusqu’en 2014 de près de la moitié des actions de la Baltic Bank, un des principaux établissements bancaires russes avec 3 500 salariés et 2,6 millions de clients, Andreï Isaev, 63 ans, ne sera pas extradé. La chambre de l’instruction de la cour d’appel d’Aix-en-Provence a donné, mercredi 6 juillet, un avis défavorable à la demande déposée en janvier 2021 par le procureur général de Russie.          « La cour refuse votre remise, vous ne serez pas extradé vers la Fédération de Russie », a indiqué le président à M. Isaev, présent à l’audience. Cette décision met un terme définitif à la procédure d’extradition, sauf un éventuel mais fort peu probable pourvoi du parquet général, qui avait lui-même requis cet avis défavorable.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la justice française ouvre la voie à une première confiscation d’un bien d’oligarque russe                 L’affaire illustre la politique de la Chancellerie depuis le début de la guerre menée par la Russie en Ukraine. Les chambres de l’instruction – en charge du contentieux des extraditions – sont conviées à poursuivre les procédures déjà engagées, s’agissant d’un processus juridictionnel en cours, mais les nouvelles demandes émanant de la Russie et de la Biélorussie en matière d’entraide pénale ne seront plus transmises aux juges.          Procédure « instrumentalisée »          Andreï Isaev avait été interpellé le 24 décembre 2020 pour un excès de vitesse commis, au volant de sa Bentley immatriculée à Monaco, sur une autoroute près d’Aix-en-Provence. Après notification du mandat d’arrêt émis le 17 avril 2020 par le tribunal du district de Smolninskyi à Saint-Pétersbourg pour une « fraude à très grande échelle » – qualification équivalente à l’escroquerie –, il était laissé libre sous contrôle judiciaire, et non pas incarcéré sous écrou extraditionnel. La justice russe lui reproche d’avoir, en 2013, à l’aide de faux procès-verbaux d’assemblées générales, acquis par le biais d’une de ses sociétés des parcelles de terrain dans les principales avenues de Saint-Pétersbourg appartenant à la Baltic Bank dont le préjudice allégué serait de 500 millions de roubles – soit 9 millions d’euros.          Pour asseoir son avis défavorable, la cour a estimé que les poursuites engagées en Russie étaient prescrites, au regard de la procédure pénale française. L’enquête avait été ouverte le 14 octobre 2016 alors que la dernière infraction, selon les autorités judiciaires russes, aurait été commise le 21 septembre 2013. La prescription de trois ans, applicable à l’époque en France, était donc acquise.          Selon Me Emmanuel Marsigny, l’un des avocats de M. Isaev, cette procédure avait été « instrumentalisée », lancée en représailles contre l’activisme judiciaire de M. Isaev et pour l’empêcher de faire valoir ses droits. En riposte à un « raid financier » opéré sur la Baltic Bank, qualifié par la défense d’« entreprise de prédation », Andreï Isaev avait multiplié les recours et les plaintes, estimant avoir été spolié de 300 millions d’euros. Avant de quitter la Russie, le 27 octobre 2018, en empruntant un vol vers les Emirats arabes unis, il ferraillait contre Alfa Bank, filiale du principal conglomérat russe, Alfa Group, dirigé par des proches de Vladimir Poutine, trois des oligarques les plus influents et les plus fortunés de Russie. Ils ont été inscrits en février sur la liste noire de l’Union européenne.        Il vous reste 28.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/07/la-cour-d-appel-d-aix-en-provence-rend-un-avis-defavorable-a-l-extradition-d-un-oligarque-russe_6133787_3224.html"},"headline":"La cour d\u2019appel d\u2019Aix-en-Provence rend un avis d\u00e9favorable \u00e0 l\u2019extradition d\u2019un oligarque russe","dateCreated":"2022-07-07T13:38:53+02:00","datePublished":"2022-07-07T13:38:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["International","Europe","Russie","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Andre\u00ef Isaev, 63\u00a0ans, fait l\u2019objet d\u2019un mandat d\u2019arr\u00eat de la justice russe pour \u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb, dans le cadre d\u2019une affaire qui l\u2019oppose \u00e0 des proches du Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Leroux","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/983/0/2114/1057/1342/671/60/0/82722d4_1657192290690-000-arp1671187.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-11">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ L’efficacité en cours de renforcement de la défense aérienne de Kiev devrait favoriser l’usage au sol de son artillerie de longue portée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             L’aviation russe échoue à s’imposer dans le ciel ukrainien      L’efficacité en cours de renforcement de la défense aérienne de Kiev devrait favoriser l’usage au sol de son artillerie de longue portée.          Par Cédric Pietralunga         Publié aujourd’hui à 11h17, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Traînée noire issue d’une roquette vue depuis un parc de Bakhmut, dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 19 juin 2022.  EFREM LUKATSKY / AP               C’est l’une des surprises de la guerre en Ukraine. Plus de quatre mois après le début du conflit, entamé le 24 février par la tentative de prise de Kiev, l’armée russe n’a toujours pas la maîtrise du ciel ukrainien. Au contraire, Moscou perd chaque semaine ou presque des appareils, que ce soit des avions de chasse, des hélicoptères ou des drones. Et ses tirs de missiles balistiques ou de croisière sont désormais régulièrement interceptés par les systèmes de défense antiaérienne ukrainiens. Mardi 5 juillet, six missiles russes lancés sur la ville de Dnipro ont ainsi été abattus en vol, selon des images diffusées sur les réseaux sociaux. Un seul aurait réussi à passer.          Cette défaillance tient son origine dans la préparation bâclée de l’offensive. Persuadés que les Ukrainiens seraient incapables de résister, les Russes ont négligé la campagne aérienne menée en amont de l’attaque terrestre et destinée à détruire les systèmes de défense ennemis. « Comparé aux plus de 500 missiles de croisière tirés en quelques heures par les Américains et les 1 700 sorties aériennes de la phase d’ouverture du théâtre irakien, en 2003, la salve russe sur l’Ukraine, d’environ 150 missiles, n’a pas permis la saturation des objectifs », reconnaît le chercheur Jean-Christophe Noël dans une note de l’Institut français des relations internationales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : Kiev réclame de nouvelles armes pour tenir le front contre l’armée russe                 Aidés par le renseignement américain, les Ukrainiens s’étaient en outre préparés à cette campagne préparatoire et avaient disséminé leurs équipements (avions, hélicoptères, lance-missiles, etc.) jusque sur de petits aérodromes de tourisme ou des hangars reculés. « La clé de la survie de l’Ukraine a été la dispersion de ses capacités : la Russie a bien visé des casernes, mais elles avaient souvent été vidées et les matériels éparpillés », assure Joseph Henrotin, chargé de recherche au Centre d’analyse et de prévision des risques internationaux.          Résultat : s’ils ont perdu une partie de leurs capacités aériennes (26 avions de combat et 11 hélicoptères mis hors de combat depuis le 24 février, ainsi que 43 systèmes de défense sol-air, selon le site spécialisé Oryx), les Ukrainiens conservent une certaine maîtrise du ciel. Chaque jour, les aviateurs de Kiev continuent de décoller et de mener des missions d’appui le long de la ligne de front. Le nombre important de terrains militaires et civils disponibles en Ukraine favorise la discrétion de ces opérations. Durant le siège de l’usine Azovstal, à Marioupol, des hélicoptères avaient même réussi à ravitailler à sept reprises les troupes encerclées par les Russes, selon la direction du renseignement militaire ukrainien.        Il vous reste 51.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/l-aviation-russe-echoue-a-s-imposer-dans-le-ciel-ukrainien_6133757_3210.html"},"headline":"L\u2019aviation russe \u00e9choue \u00e0 s\u2019imposer dans le ciel ukrainien","dateCreated":"2022-07-07T11:17:36+02:00","datePublished":"2022-07-07T11:17:36+02:00","dateModified":"2022-07-07T15:10:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019efficacit\u00e9 en cours de renforcement de la d\u00e9fense a\u00e9rienne de Kiev devrait favoriser l\u2019usage au sol de son artillerie de longue port\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/19/616/0/7974/3987/1342/671/60/0/dbf56ed_a4bf178dd4c8464b8f003377c22a59dc-a4bf178dd4c8464b8f003377c22a59dc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-12">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Par la voix de son ministre des affaires étrangères, la Russie s’insurge contre la diffusion d’une conversation entre Macron et Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             La France accusée par la Russie d’avoir enfreint « l’éthique diplomatique »      Par la voix de son ministre des affaires étrangères, la Russie s’insurge contre la diffusion d’une conversation entre Macron et Poutine.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h14, mis à jour à 10h35    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, lors d’un déplacement au Vietnam, le 6 juillet 2022 à Hanoï.  LUONG THAI LINH / AFP               La réaction de la Russie enfonce un nouveau coin dans le dialogue, contesté et moribond, entre Emmanuel Macron et Vladimir Poutine. Le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, a critiqué, mercredi 6 juillet, la diffusion d’une conversation enregistrée des deux dirigeants dans un documentaire diffusé six jours plus tôt sur France 2. « L’éthique diplomatique ne prévoit pas une telle fuite unilatérale d’enregistrements », a fustigé le ministre, depuis le Vietnam.          Le documentaire, intitulé Un président, l’Europe et la guerre, a été tourné au cœur de la cellule diplomatique de l’Elysée, au fil des six premiers mois de l’année. Guy Lagache, son réalisateur, a été autorisé à enregistrer l’intégralité d’une longue conversation entre le président français et Vladimir Poutine, le 20 février, quatre jours avant le début de l’invasion de l’Ukraine. Le film en retient neuf minutes, où l’on entend le président russe expliquer que le gouvernement ukrainien « n’est pas démocratiquement élu », mais serait le fruit d’un « coup d’Etat sanguinaire » durant lequel « des gens ont été brûlés vifs » et dont Volodymyr Zelensky « est l’un des responsables ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à Vladimir Poutine, Emmanuel Macron manie la diplomatie des « fuites »                 Poutine assure qu’il a « toujours beaucoup de plaisir » à parler avec Emmanuel Macron, y compris depuis sa salle de sport, avant de jouer au hockey sur glace ce jour-là, et se fend de quelques promesses. Afin d’éviter le pire, tandis que les troupes russes sont massées à la frontière, Emmanuel Macron cherche à convaincre son homologue russe d’accepter de rencontrer le président américain, Joe Biden. Il croit y parvenir, mais la rencontre n’aura jamais lieu.          Sans concession          Ces derniers jours, le Kremlin avait déjà fait connaître son agacement, dans un premier temps, par le biais d’une dépêche de l’agence d’Etat RIA Novosti, qui signalait au détour d’un article sur une déclaration du chef de l’Etat français, en marge du sommet du G7, que, « depuis longtemps, les Français ne respectent plus les règles diplomatiques des négociations », en brisant le secret habituellement de coutume. L’Elysée avait alors indiqué avoir prévenu le Kremlin non pas lors du tournage du film, mais avant sa diffusion, après l’avoir visionné à deux reprises, comme convenu avec la société de production. Aucun commentaire n’a été fait après la déclaration de M. Lavrov.                           Lire aussi :  « Un président, l’Europe et la guerre », sur France 2 : dans les coulisses du pôle « diplo » de l’Elysée                 Avant son ministre, Maria Zakharova, la porte-parole du ministère russe des affaires étrangères, avait fait part dimanche, sur une chaîne de télévision russe, du mécontentement de Moscou : « Paris signale au monde entier qu’il considère comme normal de publier les conversations entre ses dirigeants et leurs partenaires », avait-elle accusé. La partie russe se défend d’être mise en difficulté par le film : « Nous menons toujours les négociations de telle manière à ce que nous n’ayons jamais à avoir honte. Nous disons toujours ce que nous pensons, nous sommes prêts à répondre de nos paroles et à expliquer notre position », a défendu M. Lavrov. Une ligne qui permet au chef de la diplomatie russe de tenter de masquer une contradiction en justifiant la publication, en novembre 2021, de courriers confidentiels avec ses homologues français et allemand d’alors, Jean-Yves Le Drian et Heiko Maas, pratique dénoncée à l’époque par Paris.        Il vous reste 22.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/paris-accuse-par-moscou-d-avoir-enfreint-l-ethique-diplomatique_6133741_3210.html"},"headline":"La France accus\u00e9e par la Russie d\u2019avoir enfreint \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9thique diplomatique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-07T10:14:15+02:00","datePublished":"2022-07-07T10:14:15+02:00","dateModified":"2022-07-07T10:35:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Russie","Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Par la voix de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, la Russie s\u2019insurge contre la diffusion d\u2019une conversation entre Macron et Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/630/0/3775/1887/1342/671/60/0/ce885a4_5639380-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-13">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ L’une des stars du hockey russe avait l’intention de partir aux Etats-Unis rejoindre l’équipe des Flyers
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Russie             Ivan Fedotov, gardien de l’équipe de Russie de hockey, envoyé servir dans l’Arctique      L’une des stars du hockey russe avait l’intention de partir aux Etats-Unis rejoindre l’équipe des Flyers          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 11h09    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Ivan Fedotov lors de la demi-finale masculine de hockey sur glace des Jeux olympiques d’hiver 2022 entre la Russie et la Suède, à Pékin (Chine), le 18 février 2022.  ANTONIN THUILLIER / AFP               Ces derniers temps, le parcours d’Ivan Fedotov est une suite de petits cailloux déposés sur une route sinueuse, qu’il est bien difficile de suivre. Jusque-là, la carrière du hockeyeur de 25 ans était un fleuve tranquille : formation à Saint-Pétersbourg, débuts au Tatarstan, succès au sein de la grande équipe du CSKA Moscou, statistiques flatteuses… jusqu’à devenir, en 2022, le gardien titulaire de la sélection russe médaillée d’argent aux Jeux olympiques de Pékin.          L’avenir s’annonçait non moins radieux : le 7 mai, Fedotov avait signé un contrat qui devait le conduire dans les cages des Flyers de Philadelphie, en NHL, la prestigieuse ligue nord-américaine. Le gardien de but y était attendu dans le courant du mois de juillet et ce transfert bien peu patriotique est très probablement à l’origine de ses problèmes          Le 1er juillet, l’athlète est arrêté sur un parking d’une patinoire de Saint-Pétersbourg, où une dizaine d’agents l’attendent, encagoulés ou en civil. Ses 202 centimètres sont embarqués dans un fourgon sans que la moindre explication soit donnée aux personnes l’accompagnant. Le hockeyeur réapparaît ensuite dans un bureau d’enregistrement militaire de la ville, où il passe plusieurs heures. Etape suivante : l’hôpital militaire, où il est transporté en ambulance après s’être senti mal. Son avocat parle d’un « état grave ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, des bureaux militaires attaqués au cocktail Molotov                 La suite est encore plus mystérieuse. Le 4 juillet, le site Sport-Express publie une photo du sportif habillé en marinière, souriant, confirmant ainsi l’évidence : Ivan Fedotov a été incorporé dans l’armée. Le site assure que le cliché vient de Severodvinsk, importante base militaire dans la région d’Arkhangelsk. Problème, d’autres sources affirment que le joueur est à Severomorsk, dans la région de Mourmansk.          Dans l’Arctique donc, et bien dans l’armée. Si le ministère de la défense ne fait aucun commentaire, des sources policières ou judiciaires ont confirmé à différents sites qu’il existe « toutes les raisons de considérer Fedotov comme un resquilleur du service militaire ».          Nouvelle version du service militaire punitif          Au-delà du statut de star du hockeyeur, l’affaire a immédiatement suscité une certaine émotion. Le service militaire continue de bénéficier en Russie d’une image déplorable, où violences et tâches ingrates se mêlent. S’y ajoute, en ce moment, l’ombre de « l’opération militaire spéciale » en Ukraine où, malgré les promesses de Vladimir Poutine, des conscrits ont été envoyés combattre.          Ensuite, les dessous de cet exil posent question. Les sportifs professionnels peuvent très facilement être inscrits comme effectuant leur service militaire dans les « brigades sportives », et donc éviter le service à proprement parler. La manœuvre est d’autant plus facile pour un gardien de l’équipe nationale et un joueur du CSKA… le club historique de l’armée.        Il vous reste 34.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/ivan-fedotov-gardien-de-l-equipe-de-russie-de-hockey-envoye-servir-dans-l-arctique_6133740_3210.html"},"headline":"Ivan Fedotov, gardien de l\u2019\u00e9quipe de Russie de hockey, envoy\u00e9 servir dans l\u2019Arctique","dateCreated":"2022-07-07T10:13:38+02:00","datePublished":"2022-07-07T10:13:38+02:00","dateModified":"2022-07-07T11:09:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"L\u2019une des stars du hockey russe avait l\u2019intention de partir aux Etats-Unis rejoindre l\u2019\u00e9quipe des Flyers","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/e163ae4_1657037596134-769490.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-14">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Entre 50 et 70 vols sont prévus jusqu’au 11 juillet en direction du district d’El Barde, dans le sud-ouest du pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Somalie             L’Union européenne lance un pont aérien pour acheminer une aide d’urgence en Somalie      Entre 50 et 70 vols sont prévus jusqu’au 11 juillet en direction du district d’El Barde, dans le sud-ouest du pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h59    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Adan, 1 an, est alimenté par une sonde nasogastrique pour traiter sa malnutrition aiguë sévère, au centre de stabilisation de l’hôpital régional de Bay à Baidoa, en Somalie, en juin 2022.  ABDULKADIR MOHAMED / AP                 L’Union européenne (UE) a annoncé mercredi 6 juillet l’organisation d’un pont aérien humanitaire pour acheminer une aide d’urgence aux populations de la Somalie menacées par la famine.            « Nous organisons une série de vols en vue d’apporter des fournitures essentielles, principalement des denrées alimentaires et des médicaments, à nos partenaires humanitaires dans des régions reculées de Somalie, dans lesquelles cette aide ne peut être acheminée que par voie aérienne », a expliqué le commissaire européen Janez Lenarcic dans un communiqué.                             Lire aussi :  Sécheresse en Somalie : le président appelle au soutien de la diaspora et de la communauté internationale                   L’UE a alloué 800 000 euros pour cette « opération logistique majeure ». Elle devrait nécessiter entre 50 et 70 vols et le premier avion devait décoller ce mercredi en direction du district d’El Barde, dans le sud-ouest de la Somalie. Il acheminera 6,5 tonnes d’aliments thérapeutiques et de fournitures médicales destinés à l’organisation humanitaire Action contre la faim, partenaire de l’UE, a précisé l’exécutif européen.              Plusieurs autres vols sont prévus entre mercredi et le 11 juillet vers les régions de Baidoa, Luuq et Wajid, indique le communiqué. « La sécheresse historique qui touche la Corne de l’Afrique, aggravée par les répercussions de la guerre d’agression menée par la Russie contre l’Ukraine, entraîne des souffrances considérables et des déplacements massifs », a souligné le commissaire Lenarcic.            Sécheresses et inondations récurrentes            Les vols et les fournitures sont financés sur le budget de l’UE consacré à l’aide humanitaire, a précisé la Commission européenne. La Somalie souffre de conditions météorologiques extrêmes, notamment de sécheresses et d’inondations récurrentes.            Le pays affronte une quatrième saison des pluies consécutive ratée, et cette situation est aggravée par un conflit prolongé avec les djihadistes Chabab, l’instabilité politique et une invasion de criquets pèlerins, souligne le communiqué. Plus de 7,7 millions de personnes, dont des milliers sont menacées de famine, ont besoin d’une aide humanitaire.              En 2022, l’UE a alloué 61 millions d’euros à des projets humanitaires en Somalie, visant principalement à faire face à la sécheresse en cours. L’UE a déjà organisé un pont aérien humanitaire en Somalie en 2020.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Barbara, la femme-piano  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/07/l-union-europeenne-lance-un-pont-aerien-pour-acheminer-une-aide-d-urgence-en-somalie_6133734_3212.html"},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne lance un pont a\u00e9rien pour acheminer une aide d\u2019urgence en Somalie","dateCreated":"2022-07-07T09:59:40+02:00","datePublished":"2022-07-07T09:59:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Somalie"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Le Monde Afrique","Somalie"],"description":"Entre 50 et 70\u00a0vols sont pr\u00e9vus jusqu\u2019au 11\u00a0juillet en direction du district d\u2019El Barde, dans le sud-ouest du pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/376/0/5221/2610/1342/671/60/0/bbf73ea_ac305d4a16674c91a8d9632a4574bce5-ac305d4a16674c91a8d9632a4574bce5-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Somalie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/somalie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-15">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Thierry Le Roy est arrivé au terme de son second mandat à la présidence de France terre d’asile, où lui succède l’ancienne ministre de l’éducation nationale Najat Vallaud-Belkacem. Au moment de quitter cette fonction, il évoque ici à titre personnel, dans une tribune au « Monde », l’évolution des politiques publiques européennes en matière d’asile et d’immigration.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « Les gouvernements ne défendent plus le droit d’asile, qu’ils regardent comme une voie détournée de l’immigration »   Tribune        Thierry Le Roy  ancien président  de France Terre d’Asile (2016-2022)         Thierry Le Roy est arrivé au terme de son second mandat à la présidence de France terre d’asile, où lui succède l’ancienne ministre de l’éducation nationale Najat Vallaud-Belkacem. Au moment de quitter cette fonction, il évoque ici à titre personnel, dans une tribune au « Monde », l’évolution des politiques publiques européennes en matière d’asile et d’immigration.   Publié aujourd’hui à 09h00    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Les réfugiés d’Afghanistan et ceux d’Ukraine ont rencontré en Europe des mouvements de solidarité qui permettent de penser que l’asile et la protection des réfugiés restent des valeurs dans l’esprit des Européens. L’asile reste aussi reconnu comme un droit par les Etats parties à la convention de Genève, et revendiqué en Europe par les bénéficiaires de la protection internationale.          Le sommet européen de Tampere (1999), en Finlande, a posé les bases de l’exercice des compétences transférées aux Etats par le traité d’Amsterdam en matière d’asile et d’immigration. La tendance commune des dirigeants européens était de traiter à part les questions d’asile, réglées par le droit, et de les distinguer de l’immigration de séjour et de travail, regardée comme un aspect du marché intérieur. L’immigration de provenance extra-européenne (alors plus ou moins stoppée pour des pays comme la France) était regardée comme une affaire d’opportunité et de souveraineté nationales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Gouvernement Borne : sur l’immigration, des pistes de travail en attente                 Pourtant, depuis la convention de Genève (1951) relative au statut des réfugiés, le paysage a changé. D’abord, les gouvernements ne défendent plus le droit d’asile qu’ils sont tenus d’appliquer. Ils regardent souvent l’asile comme une voie détournée de l’immigration provenant de pays tiers en crise, indistinctement économique et politique.          Des tensions sur le droit d’asile          De fait, les motifs des migrants demandeurs d’asile paraissent souvent mixtes, et nécessitent, pour la reconnaissance du statut de réfugié, une procédure longue et délicate, qui requiert en France des centaines d’agents et de juges, assortie d’un droit de recours qui doit être effectif, et au terme desquels les retours de ceux qui sont déboutés sont difficiles.          Cette situation crée, à elle seule, des tensions sur le droit d’asile. Les gouvernements en Europe se soucient presque tous de réduire la durée des procédures et, plus encore, l’accès même à la procédure sur leur territoire. Ils cherchent à arrêter les flux en amont des frontières, comme a fait l’Union européenne (UE) avec la Turquie en 2016, ou à convaincre les pays tiers de transit de les retenir. Parfois, les demandeurs d’asile sont refoulés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pap Ndiaye : « Notre mission, c’est faire de l’immigration un élément central de l’histoire nationale »                 Le Royaume-Uni vient même de voter une loi qui retire aux migrants arrivés irrégulièrement sur son territoire le droit d’y demander l’asile. La convention de Genève n’est plus seulement ignorée, mais bravée. Il y a désormais des politiques de l’asile (et de l’immigration), il n’y a pas de politique du droit d’asile comme l’avait imaginée en 1999 le sommet européen de Tampere.        Il vous reste 67.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/07/les-gouvernements-ne-defendent-plus-le-droit-d-asile-qu-ils-regardent-comme-une-voie-detournee-de-l-immigration_6133723_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les gouvernements ne d\u00e9fendent plus le droit d\u2019asile, qu\u2019ils regardent comme une voie d\u00e9tourn\u00e9e de l\u2019immigration\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-07T09:00:05+02:00","datePublished":"2022-07-07T09:00:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Immigration en Europe","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Thierry Le Roy est arriv\u00e9 au terme de son second mandat \u00e0 la pr\u00e9sidence de France terre d\u2019asile, o\u00f9 lui succ\u00e8de l\u2019ancienne ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale Najat Vallaud-Belkacem. Au moment de quitter cette fonction, il \u00e9voque ici \u00e0 titre personnel, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9volution des politiques publiques europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d\u2019asile et d\u2019immigration.","author":[{"@type":"Person","name":"Thierry Le Roy","description":"ancien pr\u00e9sident  de France Terre d\u2019Asile (2016-2022) "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/806/0/5760/2880/1342/671/60/0/4f230a3_1657116747446-huygtygt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-16">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ La Russie vise délibérément les infrastructures permettant les exportations agricoles. Les exploitants se retrouvent avec leurs moissons sur les bras, ou avec des terrains minés et inexploitables.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             Dans le sud de l’Ukraine, les agriculteurs dépriment ou prennent les armes      La Russie vise délibérément les infrastructures permettant les exportations agricoles. Les exploitants se retrouvent avec leurs moissons sur les bras, ou avec des terrains minés et inexploitables.          Par Emmanuel Grynszpan(Mykolaïv (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h34, mis à jour à 10h11    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Oleksander Redkin, 52 ans, et sa fille Oleksandra, 16 ans, dans leur champs de tournesols, dans la région de Mykolaïv, en Ukraine, le 27 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »               « Semer, récolter… ça n’a plus de sens. » Oleksander Redkin fait un geste circulaire désignant les champs de tournesol et de blé autour de lui, dans la région de Mykolaïv, dans le sud de l’Ukraine. Cet agriculteur de 52 ans continue de travailler la terre et d’employer une poignée d’ouvrières agricoles pour des cultures maraîchères, malgré la guerre et le blocus naval qui bloque les exportations. « Mes collègues et moi préférons attendre avant de lancer de nouvelles cultures. D’une part, le front n’est pas loin, à peine 20 kilomètres. Et d’autre part, nous vendons notre production à perte. Si je veux livrer mon orge à Reni [port sur le Danube, à 450 kilomètres de là], le transporteur va prendre les trois quarts du fruit de la vente. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les scénarios noirs du blé ukrainien, otage de la guerre                 Le long de la route M15 menant du sud du pays jusqu’au port fluvial de Reni, on observe une file ininterrompue de camions à céréales qui descendent, pleins, vers le Sud-Est, avant de faire le chemin retour à vide. L’Ukraine ne peut actuellement exporter que de 1,5 à 2 millions de tonnes de céréales par mois – un cinquième du niveau d’avant-guerre – via onze connexions ferroviaires vers l’Union européenne (UE) et trois ports sur le Danube.          Le rail et la route sont beaucoup plus onéreux que le transport maritime, ce qui pose de gros problèmes aux agriculteurs. « Je ne récupère que 1 000 hryvnias [33 euros] par tonne, bien moins que ce que j’ai investi, poursuit Oleksander Redkin. Et pourtant, je n’ai pas le choix : j’ai besoin d’argent et je n’ai pas les moyens de stocker ma production en attendant des jours meilleurs. La situation est encore pire pour le tournesol. Les grains se conservent moins bien. »          La nuit précédente, l’agriculteur a eu du mal à fermer l’œil. « Pas à cause de mes soucis d’argent, à cause du spectacle… Ça tirait de partout. Pas sur nous, heureusement. On voyait des tirs très nourris de l’artillerie des deux côtés. » La guerre est passée par ses champs. « Dans les derniers jours de février, j’ai vu des hélicoptères russes passer très bas au-dessus de ma maison. Puis des colonnes de blindés russes. C’était incroyablement long. Ils ont défilé toute la journée. Mon fils s’est fait poursuivre par un tank à travers un champ. Il voulait lui faire peur, sans doute. » Cette percée russe a finalement échoué au bout d’un mois et l’Ukraine a repris le contrôle de presque toute la région de Mykolaïv.                         Iouri Dragoï et Andreï montrent les machines qu'ils ont pu sauver de Shevchenkove et qu'ils entreposent dans un petit village entre Mykolaïv et Odessa, en Ukraine, le 24 juin 2022.  ADRIENNE SURPRENANT / MYOP POUR « LE MONDE »               Iouri Dragoï a eu moins de chance. Son domaine agricole de 500 hectares à Chevtchenkove, à la frontière de la région de Kherson, n’est, depuis la mi-mars, qu’à 10 kilomètres du front. Les bombardements russes sont incessants dans cette zone. « Notre ferme est détruite, nos hangars sont détruits. Tout le matériel agricole est détruit, sauf une poignée de tracteurs et une moissonneuse-batteuse que nous avons réussi à évacuer. Désormais, il est bien trop dangereux d’y aller. Bien entendu, aucun ouvrier agricole n’accepte de travailler dans ces conditions, d’autant plus qu’il pourrait sauter sur une mine ou sur un projectile non explosé. Nous avions semé de l’orge sur 250 hectares, et des tournesols sur l’autre moitié. L’intégralité de la récolte est déjà perdue. »        Il vous reste 62.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/dans-le-sud-de-l-ukraine-les-agriculteurs-depriment-ou-prennent-les-armes_6133697_3210.html"},"headline":"Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes","dateCreated":"2022-07-07T06:34:44+02:00","datePublished":"2022-07-07T06:34:44+02:00","dateModified":"2022-07-07T10:11:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La Russie vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures permettant les exportations agricoles. Les exploitants se retrouvent avec leurs moissons sur les bras, ou avec des terrains min\u00e9s et inexploitables.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Mykola\u00efv (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/289/0/3000/1500/1342/671/60/0/11acda8_1657161560999-agriculture-mykolaiv-as-ukr-dsc00573.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-17">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Face au risque probable que la Cour suprême britannique refuse de reconnaître la légalité du référendum fixé par la première ministre au 19 octobre 2023, cette dernière regarde déjà vers les élections législatives de 2024.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Débats       Référendum en Ecosse             Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon      Face au risque probable que la Cour suprême britannique refuse de reconnaître la légalité du référendum fixé par la première ministre au 19 octobre 2023, cette dernière regarde déjà vers les élections législatives de 2024.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Analyse. Depuis que Nicola Sturgeon a pris la tête du gouvernement écossais, fin 2014, les conservateurs au pouvoir à Londres ont pris l’habitude de la qualifier en coulisses de « femme la plus dangereuse du Royaume-Uni ». L’appréciation est exagérée, mais il est vrai que la première ministre écossaise, 51 ans, est bien plus habile tacticienne et communicante que la moyenne des politiques britanniques – Boris Johnson compris –, et qu’elle a un objectif très clair, une obsession, diront ses détracteurs : l’indépendance de l’Ecosse, qui, si elle advenait, reviendrait à une désintégration du Royaume-Uni.          Le 28 juin, après des mois de conjectures, cette militante précoce de la cause indépendantiste (elle a rejoint les rangs du Parti national écossais, le SNP, dès l’adolescence) a abattu une partie de son jeu, fixant au 19 octobre 2023 la date du prochain référendum souhaité sur l’indépendance, le deuxième après celui de 2014, où le non l’avait emporté à 55,3 %. Elle a aussi demandé à la procureure générale pour l’Ecosse, Dorothy Bain, de saisir la Cour suprême britannique sur la légalité de l’organisation de ce scrutin contesté par le gouvernement Johnson, à partir d’un projet de loi référendaire adopté par le Parlement écossais.          L’Union européenne quittée à regret          Mme Sturgeon peaufine ses arguments depuis des années. Elle a une vision, celle d’une Ecosse indépendante, qui rejoindrait l’Union européenne (UE) quittée à regret par des Ecossais ayant voté à 62 % contre le Brexit en 2016, et qui trouverait naturellement sa place dans le club des pays nordiques, Danemark ou Norvège, auxquels le SNP aime identifier l’Ecosse. Pour autant, ce dessein est loin d’être à portée de main.          Le référendum a peu de chances d’advenir à la date fixée : la plupart des constitutionnalistes s’attendent à ce que la Cour suprême refuse de reconnaître sa légalité. Le Parlement local d’Edimbourg dit « Holyrood » dispose certes de prérogatives étendues dans les domaines de la justice ou de la santé. Mais les sujets constitutionnels restent réservés au Parlement de Westminster, à moins qu’une majorité de députés britanniques ne consente à déléguer des pouvoirs à Holyrood.          Qu’à cela ne tienne, a prévenu Nicola Sturgeon, si la date du 19 octobre 2023 ne peut être tenue, le SNP jettera toutes ses forces dans la campagne des élections législatives britanniques prévues avant la fin 2024, pour en faire un « référendum de facto sur l’indépendance ». Une manière d’augmenter la pression sur Downing Street en jouant sur le déni de démocratie : c’est aux Ecossais de trancher sur leur avenir, pas aux conservateurs ni même aux juges de Londres.        Il vous reste 53.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/07/independance-de-l-ecosse-le-pari-risque-de-nicola-sturgeon_6133688_3232.html"},"headline":"Ind\u00e9pendance de l\u2019Ecosse\u00a0: le pari risqu\u00e9 de Nicola Sturgeon","dateCreated":"2022-07-07T06:00:23+02:00","datePublished":"2022-07-07T06:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse","D\u00e9bats","Analyses"],"description":"Face au risque probable que la Cour supr\u00eame britannique refuse de reconna\u00eetre la l\u00e9galit\u00e9 du r\u00e9f\u00e9rendum fix\u00e9 par la premi\u00e8re ministre au 19\u00a0octobre\u00a02023, cette derni\u00e8re regarde d\u00e9j\u00e0 vers les \u00e9lections l\u00e9gislatives de 2024.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/14/123/0/2000/1000/1342/671/60/0/1c9aaef_175521501f544ea2ae0c6f1d9e20e2b7-175521501f544ea2ae0c6f1d9e20e2b7-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-en-ecosse/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-18">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Le premier ministre britannique a été poussé vers la sortie par la rébellion des conservateurs et de son gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : Boris Johnson acculé à la démission      Le premier ministre britannique a été poussé vers la sortie par la rébellion des conservateurs et de son gouvernement.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 05h44, mis à jour à 10h49    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre britannique, Boris Johnson, au Parlement, à Londres, le 6 juillet 2022.  JESSICA TAYLOR / AFP               « Game over ». Selon plusieurs sources à Downing Street relayées par les médias britanniques jeudi 7 juillet au matin, Boris Johnson devait annoncer sa démission de manière imminente. Selon la BBC, il jette l’éponge en quittant la direction du Parti conservateur. Il pourrait rester à Downing Street, de manière intérimaire, en attendant la nomination d’un successeur, à l’automne. Mais d’autres personnalités pourraient assurer cet intérim. « Le Premier ministre va s’exprimer aujourd’hui », a précisé Downing Street, jeudi matin.          Depuis le début de la matinée, la chute du premier ministre semblait inévitable, après que Nadim Zahawi, son tout nouveau chancelier de l’Echiquier, nommé deux jours plus tôt, lui a aussi fait savoir qu’il devait partir : « Ce n’est pas tenable et la situation va encore se détériorer si vous restez : pour vous, pour le Parti conservateur et surtout, pour le pays. Vous devez partir », a tweeté le responsable politique. Nommée mardi, la nouvelle ministre de l’éducation a également annoncé sa démission.          La chute a été chaotique et laborieuse. Boris Johnson s’est accroché jusqu’au bout. Mais mercredi 6 juillet au soir, il avait perdu la confiance d’une grande partie de son groupe parlementaire, encaissé en moins de vingt-quatre heures la démission de plus de cinquante ministres, secrétaires d’Etat et assistants parlementaires – un record absolu pour un dirigeant britannique. Il refusait obstinément de quitter Downing Street, laissant dire par des proches qu’il était « combatif » et qu’il résisterait « jusqu’au bout » aux appels à la démission. Quitte à risquer de plonger le Parti conservateur dans une crise profonde et à laisser le Royaume-Uni avec un gouvernement exsangue, cerné par les rebelles et en incapacité d’agir.          « J’ai jusqu’à présent résisté aux comparaisons entre Boris Johnson et Donald Trump, plus ce soir », tweetait, mercredi 6 juillet au soir, Andrew Neil, légende du journalisme politique britannique, résumant le sentiment d’incrédulité des médias nationaux, confrontés à un premier ministre refusant de se plier aux usages de la démocratie britannique. Une délégation de fidèles – dont Priti Patel, la ministre de l’intérieur – lui a offert une sortie honorable dans l’après-midi, lui signifiant que son heure était venue.          Mardi 5 juillet, les démissions presque simultanées du chancelier de l’Echiquier, Rishi Sunak, et du ministre de la santé, Sajid Javid, semblaient pourtant avoir scellé le sort de Boris Johnson. Ces deux poids lourds du gouvernement jugeaient que la coupe était pleine après le « Partygate » – les fêtes à Downing Street en plein confinement –, avec la révélation d’un énième scandale : la démission, le 30 juin, du député conservateur Chris Pincher, après qu’il eut fait des avances non sollicitées à deux collègues hommes. Boris Johnson, qui avait promu Chris Pincher en février – ce dernier était en charge de la discipline de vote du groupe tory –, a d’abord fait savoir qu’il ignorait ces problèmes de comportement, avant d’avouer qu’il était au courant, faisant une fois de plus preuve de mauvaise foi.        Il vous reste 64.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/royaume-uni-boris-johnson-s-accroche-a-downing-street-malgre-des-dizaines-de-demissions-dans-son-gouvernement_6133682_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: Boris Johnson accul\u00e9 \u00e0 la d\u00e9mission","dateCreated":"2022-07-07T05:44:40+02:00","datePublished":"2022-07-07T05:44:40+02:00","dateModified":"2022-07-07T10:49:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Europe","Royaume-Uni","International"],"description":"Le premier ministre britannique a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9 vers la sortie par la r\u00e9bellion des conservateurs et de son gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/0/0/6787/3393/1342/671/60/0/87442a2_5642675-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-19">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ La Biélorussie autorise les citoyens de ces pays membres de l’UE et de l’OTAN à entrer sans visa sur son territoire. Mais bien que le voyage permette d’y faire ses courses ou le plein à moindre prix et de rendre visite à des proches, il n’est pas sans risques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    OLGA KRAVETS/NOOR POUR « LE MONDE »                         International       Lettonie         Les Lettons, les Lituaniens et les Polonais face au piège biélorusse   Par Olivier Truc (Daugavpils (Lettonie), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 05h42, mis à jour à 18h12     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLa Biélorussie autorise les citoyens de ces pays membres de l’UE et de l’OTAN à entrer sans visa sur son territoire. Mais bien que le voyage permette d’y faire ses courses ou le plein à moindre prix et de rendre visite à des proches, il n’est pas sans risques.         Des paquets de sucre à la cannelle, des graines de tournesol au kilo, du café, de l’huile de lin, des cigarettes : le petit marché de la rue Valkas, un peu à l’écart du centre de Daugavpils, deuxième ville de Lettonie, regorge de produits en provenance de Biélorussie, dont la frontière n’est qu’à 30 kilomètres. « J’y vais deux fois par mois, raconte Tatiana, une vendeuse, derrière son étal en bois couvert de tôle ondulée. Je vais voir la tombe de mes parents et je ramène quelques produits, ils sont beaucoup moins chers qu’ici. »                              Tatiana se rend régulièrement en Biélorussie, où se trouve la tombe de ses parents, pour en ramener des produits qu’elle vend ensuite sur le marché de Daugavpils (Lettonie), le 1er juillet 2022.  OLGA KRAVETS/NOOR POUR « LE MONDE »               Si la plupart de ces paquets de graines ou de sucre semblent banals, ils sont la manifestation concrète d’un bras de fer qui se joue entre, d’un côté, la dictature biélorusse du président Alexandre Loukachenko – réélu frauduleusement en 2020 et maintenu au pouvoir grâce à sa soumission à son homologue russe, Vladimir Poutine – et, de l’autre, ses voisins et ennemis les plus proches : Lettonie, Lituanie et Pologne.          Jeu d’influence          Depuis le 15 avril pour les deux premiers et depuis le 1er juillet pour la Pologne, les citoyens de ces pays membres de l’Union européenne (UE) et de l’OTAN peuvent entrer sans visa en Biélorussie. Alors que les Baltes et les Polonais sont à la pointe de la mobilisation contre l’invasion de l’Ukraine par la Russie, et que la Biélorussie, alliée de Moscou, tente de convaincre qu’elle n’entrera pas en guerre contre sa voisine du Sud, un jeu d’influence se joue autour de cette ouverture sélective des frontières, avec, en outre, le risque que ceux qui se laissent séduire par les prix bas soient la cible du KGB, les services biélorusses de renseignement.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec l’invasion de l’Ukraine, la vassalisation accélérée de la Biélorussie par la Russie                 « Ce régime sans visa pour les Lettons allant en Biélorussie est une provocation de Loukachenko, comme l’était la crise qu’il a orchestrée en poussant des milliers de migrants aux frontières lettone, lituanienne et polonaise à partir de juillet 2021, explique Maris Susejs, un enseignant letton qui travaille près de cette zone des trois frontières et connaît bien ce petit monde du marché de Daugavpils, qui se nourrit de contrebande avec le pays voisin. Loukachenko répète partout que les Lettons qui viennent acheter de la nourriture en Biélorussie n’ont rien à manger chez eux et que c’est bien la preuve qu’elle est un grand pays. Les gens qui font ce commerce, même à petite échelle, l’aident dans sa propagande. »          Mais dans cette région de Latgale, la plus pauvre de Lettonie, l’attrait est trop fort pour beaucoup de Lettons. A la gare routière de Daugavpils, le bus quotidien de 12 h 30 vers la Biélorussie ne désemplit pas depuis que le régime sans visa est entré en vigueur.        Il vous reste 66.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/les-lettons-les-lituaniens-et-les-polonais-face-au-piege-bielorusse_6133681_3210.html"},"headline":"Les Lettons, les Lituaniens et les Polonais face au pi\u00e8ge bi\u00e9lorusse","dateCreated":"2022-07-07T05:42:23+02:00","datePublished":"2022-07-07T05:42:23+02:00","dateModified":"2022-07-07T18:12:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettonie"],"keywords":["Europe","Bi\u00e9lorussie","Lettonie","International"],"description":"La Bi\u00e9lorussie autorise les citoyens de ces pays membres de l\u2019UE et de l\u2019OTAN \u00e0 entrer sans visa sur son territoire. Mais bien que le voyage permette d\u2019y faire ses courses ou le plein \u00e0 moindre prix et de rendre visite \u00e0 des proches, il n\u2019est pas sans risques.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Daugavpils (Lettonie), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/448/0/5408/2704/1342/671/60/0/37e4f7e_1657118091182-kro-0009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettonie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettonie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-20">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le romancier a séjourné à la fin de sa vie dans ce pays où vivait son grand amour, Ewelina Hanska. Jean Roche, un entrepreneur français particulièrement actif en Ukraine, commençait à faire connaître cette histoire oubliée quand la guerre est venue contrarier ses projets.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    Guillaume Herbaut pour « Le Monde »                        International       Ukraine         Les tribulations de Balzac en Ukraine   Par Ariane Chemin (Verkhivnia, Berdytchiv (Ukraine), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 05h31, mis à jour à 10h06     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés   Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLe romancier a séjourné à la fin de sa vie dans ce pays où vivait son grand amour, Ewelina Hanska. Jean Roche, un entrepreneur français particulièrement actif en Ukraine, commençait à faire connaître cette histoire oubliée quand la guerre est venue contrarier ses projets.         Sur le panneau vert, qui doit dater de l’Union soviétique, Honoré de Balzac porte une banane et des rouflaquettes. On dirait un vieux rockeur. A côté de lui, toujours à l’entrée du parc, son grand amour, Mme Hanska, bouclée, potelée. Les couleurs ont passé, comme le texte en cyrillique qui accompagne les deux daguerréotypes. Au loin, entre les arbres, on aperçoit les colonnes doriques d’une belle demeure du XVIIIesiècle, le château de Verkhivnia. Une carriole tirée par un cheval passe devant les grilles de cette mystérieuse propriété de la région de Berdytchiv, ville ukrainienne d’environ 80 000 habitants, à une quarantaine de kilomètres de là. La guerre n’est pas toute proche, mais pas si loin non plus, comme en témoignent le couvre-feu en vigueur et les nombreux déplacés qui affluent du Donbass en cet été 2022.                              Le 29 mai 2022, à l’entrée de l’église Sainte-Barbe, à Berdytchiv (Ukraine), où Balzac a convolé en justes noces avec Ewelina Hanska, le 14 mars 1850.  GUILLAUME HERBAUT                                   Le « petit Louvre » de Mme Hanska, à Verkhivnia, le 29 mai 2022.  GUILLAUME HERBAUT POUR « LE MONDE »               Qui sait, hormis les érudits et les quelques centaines d’habitants du village de Verkhivnia, que Balzac a passé près de deux ans et demi ici, au milieu du XIXe siècle ? Même les biographes et spécialistes du romancier n’ont pas tous fait le voyage jusqu’à ce coin reculé. Il faut dire que les dernières années de sa vie, de 1847 à 1850, furent les moins productives. C’est pourtant bien là, dans cette « espèce de Louvre, de temple grec », qu’il écrivit la seconde partie de L’Envers de l’histoire contemporaine, le dernier roman de sa Comédie humaine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Odessa, histoire d’un mythe                 Un Français, au moins, connaît désormais ce château comme sa poche : Jean Roche, un sympathique et virevoltant entrepreneur. Ce Géo Trouvetou de 78 ans s’est pris de passion pour l’Ukraine en 1967 : il y avait organisé le voyage de fin d’études de son école d’ingénieurs.          Vingt ans plus tard, en 1987, il crée sa société d’ingénierie, Beten, à Vitry-sur-Seine, dans le Val-de-Marne. A l’époque, l’URSS existe encore, et Jean Roche commence par ouvrir des bureaux à Moscou pour bâtir des usines de circuits imprimés, ici et là, sur le territoire soviétique. Il développe ensuite ses activités commerciales près de Dnipro, en Ukraine, puis devient tradeur à Odessa, après l’indépendance du pays. Odessa, ce port où Balzac n’a jamais mis les pieds, mais où le Père Goriot, ruiné, rêvait encore, sur son lit d’agonie, de s’installer pour y « faire des pâtes » italiennes.  « Des millions à gagner, murmurait le vieil homme. Personne n’y a pensé. »                    
