<FILE-date="2022/07/07/19">

<article-nb="2022/07/07/19-1">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ L’ex-candidat aux législatives, écarté de LFI après sa mise en cause pour violences sexuelles, avait demandé à connaître le détail des accusations contre lui. Le parti revendique, de son côté, le respect de « la volonté d’anonymat des plaignantes ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       La France insoumise             Les avocats de Taha Bouhafs estiment « hors du droit » la procédure de La France insoumise visant leur client      L’ex-candidat aux législatives, écarté de LFI après sa mise en cause pour violences sexuelles, avait demandé à connaître le détail des accusations contre lui. Le parti revendique, de son côté, le respect de « la volonté d’anonymat des plaignantes ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h19, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les avocats du journaliste Taha Bouhafs dénoncent une procédure « hors du droit », menée par le comité de suivi des violences sexuelles et sexistes (CVSS) de La France insoumise (LFI), qui l’empêche, selon eux, de répondre aux accusations qui le visent. « Taha Bouhafs entend, par la voie de ses conseils, réaffirmer son droit de connaître les accusations dont il fait l’objet afin de pouvoir y répondre, au même titre que n’importe quel citoyen publiquement accusé », écrivent Mes William Bourdon, Raphaël Kempf et Vincent Brengarth dans un communiqué transmis jeudi 7 juillet à l’Agence France-Presse.                             Lire aussi :  L’actualité politique, en direct : le projet de loi sur le pouvoir d’achat prévoit « 20 milliards d’euros de mesures nouvelles », déclare Bruno Le Maire                   Candidat aux élections législatives dans le Rhône, le journaliste de 25 ans s’était retiré le 10 mai, en invoquant le « racisme » d’« attaques sans précédent » contre lui menées par la Macronie, la droite et une partie de la gauche. Mais LFI avait annoncé le lendemain qu’une enquête interne avait été ouverte à son encontre par le CVSS. Taha Bouhafs est sorti de son silence, mardi 5 juillet, pour reprocher à LFI de ne pas lui avoir permis de se défendre face aux accusations, et réclamer « une procédure juste et équitable » dans une lettre ouverte de six pages publiée sur les réseaux sociaux.            « Entre-soi »            Le parti de Jean-Luc Mélenchon s’est défendu en expliquant ne pas pouvoir lui transmettre « les informations envoyées à la cellule », ni organiser une confrontation, au nom de « la volonté d’anonymat des plaignantes ». Mais « dans le respect du contradictoire, il pourra être entendu par nos instances », ajoute le mouvement, qui poursuit « [son] travail de conviction auprès des plaignantes pour qu’elles saisissent la justice ».              « Cette situation n’est pas tolérable car elle méprise gravement les droits de Taha Bouhafs », considèrent ses avocats. « Chacun doit mesurer le risque d’une “justice politique” qui reposerait sur des “indices” dont seuls les destinataires connaîtraient la teneur, qui s’exercerait sans procédure parfaitement définie, au mépris du principe du contradictoire et sans accès aux éléments factuels », ajoutent-ils, estimant que « la procédure suivie contre Taha Bouhafs est “hors du droit” ».            Les trois avocats interrogent « plus généralement la nécessité de revoir les procédures internes à certaines formations politiques ou structures associatives, pour éviter, au nom de la lutte légitime contre les violences sexuelles, que des procès soient menés de manière unilatérale dans un entre-soi qui ne peut garantir neutralité et impartialité ».            « Faire des choix »            Dans son communiqué, M. Bouhafs attaque nommément Clémentine Autain. Il reproche à la députée LFI de Seine-Saint-Denis d’avoir refusé de le confronter à une accusatrice et de lui communiquer le détail des accusations, mais aussi d’avoir voulu dissimuler la raison véritable de sa mise à l’écart, en l’incitant à faire valoir à la place le poids d’attaques racistes contre lui.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La rentrée politique de LFI perturbée par sa gestion des affaires de violences sexistes et sexuelles                   Mme Autain a répondu à ces accusations jeudi, dans une tribune publiée par L’Obs. Concernant la première accusation, « je le dis et le répète : nous avons respecté la volonté de confidentialité des plaignantes (…), condition essentielle (…) pour que des femmes livrent leur témoignage ». Au sujet de la seconde, « si je n’ai jamais dit à Taha Bouhafs de se retirer en prétextant des attaques racistes, ces dernières ont bel et bien eu lieu », écrit Mme Autain.              En somme, soutient-elle, il ne s’agit pas pour La France insoumise « de rendre la justice, ni d’établir la vérité. Un parti a le droit, en revanche, de faire des choix : ne pas accepter d’être représenté par un homme mis en cause pour des faits de harcèlement sexiste ou d’agressions sexuelles ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/07/les-avocats-de-taha-bouhafs-denoncent-une-procedure-hors-du-droit-de-la-france-insoumise-contre-leur-client_6133849_823448.html"},"headline":"Les avocats de Taha Bouhafs estiment \u00ab\u00a0hors du droit\u00a0\u00bb la proc\u00e9dure de La France insoumise visant leur client","dateCreated":"2022-07-07T18:19:47+02:00","datePublished":"2022-07-07T18:19:47+02:00","dateModified":"2022-07-07T18:47:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["Politique","Soci\u00e9t\u00e9","Violences sexuelles","La France insoumise"],"description":"L\u2019ex-candidat aux l\u00e9gislatives, \u00e9cart\u00e9 de LFI apr\u00e8s sa mise en cause pour violences sexuelles, avait demand\u00e9 \u00e0 conna\u00eetre le d\u00e9tail des accusations contre lui. Le parti revendique, de son c\u00f4t\u00e9, le respect de \u00ab\u00a0la volont\u00e9 d\u2019anonymat des plaignantes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/95/0/4710/2355/1342/671/60/0/04bec5f_1657207870375-000-1p725v.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-2">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ L’initiative de la gauche a peu de chances d’aboutir, faute du concours de la droite et de l’extrême droite.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Gouvernement Borne             La motion de censure déposée par la Nupes contre le gouvernement Borne sera débattue et soumise au vote lundi 11 juillet      L’initiative de la gauche a peu de chances d’aboutir, faute du concours de la droite et de l’extrême droite.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h46    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Selon toute vraisemblance, il s’agira d’un coup d’épée dans l’eau. La motion de censure déposée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) contre le gouvernement d’Elisabeth Borne sera débattue et soumise au vote, lundi 11 juillet, à partir de 16 heures, à l’Assemblée nationale. Son adoption est très peu probable, le Rassemblement national (RN) et Les Républicains (LR) ne la soutenant pas.                             Lire aussi :  L’actualité politique, en direct : le projet de loi sur le pouvoir d’achat prévoit « 20 milliards d’euros de mesures nouvelles », déclare Bruno Le Maire                   « En l’absence de vote de confiance », qui n’a pas été demandé par la première ministre – laquelle n’aurait pas été sûre de l’obtenir, faute de majorité absolue à l’Assemblée –, « nous n’avons d’autre choix que de soumettre cette motion de défiance », justifient les groupes parlementaires « insoumis », socialiste, écologiste et communiste, dans leur texte, qu’ils ont déposé juste avant la déclaration de politique générale de Mme Borne devant les députés, mercredi 6 juillet. Ils entendent, ainsi, mettre « chacune et chacun face à ses responsabilités », a expliqué la présidente des députés de LFI, Mathilde Panot.            Une seule motion de censure adoptée depuis 1958            L’orateur du groupe de LFI-Nupes s’exprimera en premier, avant l’intervention du gouvernement. S’exprimeront ensuite, tour à tour, les orateurs des autres groupes pour une durée totale d’environ deux heures et demie. Le scrutin public, organisé dans les salles voisines de l’Hémicycle, sera ensuite ouvert pour trente minutes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Motion de censure ou non : à l’Assemblée nationale, les oppositions prennent position                   Seuls les députés favorables à la motion y participeront. Pour faire tomber le gouvernement, il faut réunir la majorité absolue non pas des suffrages exprimés, mais des sièges, soit 289, ce qui paraît très peu probable faute d’un rassemblement des oppositions. L’alliance de gauche de la Nupes rassemble 151 députés – dont l’un n’a pas signé le texte de la motion, le socialiste Dominique Potier.              Les groupes du RN (89 députés) et de LR (62) ont déjà fait savoir qu’ils n’ont pas prévu d’associer leurs voix à celles de la gauche. Plus de 100 motions de censure ont été déposées depuis 1958, mais une seule a été adoptée, en 1962, qui avait fait chuter le gouvernement de Georges Pompidou.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/07/la-motion-de-censure-deposee-par-la-nupes-contre-le-gouvernement-borne-sera-debattue-et-soumise-au-vote-lundi-11-juillet_6133841_823448.html"},"headline":"La motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par la Nupes contre le gouvernement Borne sera d\u00e9battue et soumise au vote lundi 11\u00a0juillet","dateCreated":"2022-07-07T17:46:05+02:00","datePublished":"2022-07-07T17:46:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Politique","Nupes","Gouvernement Borne"],"description":"L\u2019initiative de la gauche a peu de chances d\u2019aboutir, faute du concours de la droite et de l\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/49d9d7f_1657193200380-jmug220706029.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-3">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Dans le cadre de l’affaire Benalla, le site d’investigation avait publié des extraits sonores d’une conversation entre l’ex-chargé de mission de l’Elysée et un ancien employé d’En marche !, quatre jours après leur mise en examen pour les violences du 1er mai 2018.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Médias       Affaire Benalla             L’Etat condamné pour une tentative de perquisition dans les locaux de « Mediapart »      Dans le cadre de l’affaire Benalla, le site d’investigation avait publié des extraits sonores d’une conversation entre l’ex-chargé de mission de l’Elysée et un ancien employé d’En marche !, quatre jours après leur mise en examen pour les violences du 1er mai 2018.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h28, mis à jour à 16h42    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le tribunal de Nanterre a condamné, mercredi 6 juillet, l’Etat pour une tentative de perquisition menée en 2019 dans les locaux de Mediapart dans le cadre de l’affaire Benalla. Selon le jugement du tribunal, consulté par l’Agence France-Presse (AFP), cette procédure a porté atteinte à la liberté d’expression et au secret des sources. « La perquisition litigieuse n’était ni nécessaire dans une société démocratique, ni proportionnée à l’objectif poursuivi au sens de la jurisprudence de la Cour européenne des droits de l’homme [CEDH] » sur la liberté de la presse, a-t-il estimé.            Les juges considèrent que cette perquisition « constituait donc une ingérence dans la liberté d’expression […] d’autant plus sérieuse qu’un risque d’atteinte au secret des sources ne peut se concevoir que dans des circonstances exceptionnelles ».                              Lire aussi   Les questions que pose la tentative de perquisition à « Mediapart »                   10 000 euros pour couvrir les frais de justice            Assigné par Mediapart, l’Etat a été condamné à verser au site d’investigation un euro en « réparation intégrale de son préjudice », auquel s’ajoutent 10 000 euros en application de l’article 700 du code de procédure civile (frais de justice), avec ordre d’exécution provisoire du jugement. Le tribunal de Nanterre a, cependant, rejeté la demande de publication sur le site du ministère de la justice demandée par Mediapart.              Le 31 janvier 2019, Mediapart avait publié des extraits sonores d’une conversation entre l’ex-chargé de mission de l’Elysée Alexandre Benalla et l’ancien employé d’En marche !, Vincent Crase, datant du 26 juillet, quatre jours après leur mise en examen dans l’affaire des violences du 1er mai 2018 et en violation de leur contrôle judiciaire.                              Lire aussi   Enregistrements, violences, passeports… S’y retrouver dans les affaires Benalla                   Le parquet de Paris avait, dans les jours suivants, ouvert une enquête pour « détention illicite d’appareils ou de dispositifs techniques de nature à permettre la réalisation d’interception de télécommunications ou de conversations » et « atteinte à l’intimité de la vie privée ». Dans ce cadre, deux magistrats du parquet et trois policiers avaient tenté de perquisitionner les locaux de Mediapart, pour se faire remettre les enregistrements, une initiative vivement dénoncée par le site d’investigation, plusieurs médias et l’opposition.            « La presse est un endroit où on ne va pas impunément »            Pour le tribunal de Nanterre, ces investigations « impliquaient nécessairement un accès au support et à ses éventuelles métadonnées qui sont de nature à permettre, directement ou non, l’identification de la source », entraînant « le risque, sans doute réduit au regard de l’objectif annoncé mais néanmoins envisageable, de révéler accidentellement d’autres sources ».              « Au regard de la nature de la liberté exercée et de l’atteinte portée à l’un de ses piliers, la disproportion retenue implique par elle-même l’existence d’un préjudice anormal, spécial et grave », affirment les juges.            A l’époque, le président et cofondateur du média, Edwy Plenel, avait rappelé qu’avant la tentative de perquisition Mediapart s’était engagé à remettre une copie des enregistrements à la justice, ce que le site a fait le 4 février 2019. « On se félicite de cette décision historique, qui consacre la liberté d’informer et rappelle aux autorités judiciaires que la presse est un endroit où on ne va pas impunément », a réagi l’avocat de Mediapart, Me Emmanuel Tordjman.            « A l’instar de la liberté d’expression, les médias ont une protection et on peut y toucher qu’avec précaution et proportionnalité », s’est-il félicité. « En sanctionnant l’abus de pouvoir étatique, [le jugement] rappelle la nécessité vitale, en démocratie, d’une justice indépendante et d’une presse libre », a réagi, de con côté, Edwy Plenel.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                                                                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/07/07/l-etat-condamne-pour-une-tentative-de-perquisition-dans-les-locaux-de-mediapart_6133814_3236.html"},"headline":"L\u2019Etat condamn\u00e9 pour une tentative de perquisition dans les locaux de \u00ab\u00a0Mediapart\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-07T16:28:02+02:00","datePublished":"2022-07-07T16:28:02+02:00","dateModified":"2022-07-07T16:42:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Affaire Benalla"],"keywords":["Affaire Benalla","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Politique","M\u00e9dias"],"description":"Dans le cadre de l\u2019affaire Benalla, le site d\u2019investigation avait publi\u00e9 des extraits sonores d\u2019une conversation entre l\u2019ex-charg\u00e9 de mission de l\u2019Elys\u00e9e et un ancien employ\u00e9 d\u2019En marche\u00a0!, quatre jours apr\u00e8s leur mise en examen pour les violences du 1er\u00a0mai\u00a02018.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/09/14/483/0/5800/2900/1342/671/60/0/3da4c97_40131648-000-1d1359.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Affaire Benalla","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/affaire-benalla/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-4">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Face à l’inflation, le gouvernement lève le voile cet après-midi sur une série de mesures très attendues destinées à protéger la capacité à consommer des Français.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Je vous remercie    Tip         Bonjour Tip,          La proposition de loi émise par le groupe Renaissance et celui de la Nupes n’a pas été inscrite à la session extraordinaire de l’Assemblée pour cet été. En clair, elle ne sera pas discutée par les députés avant le mois de septembre, au mieux. Mathilde Panot, la présidente de La France insoumise l’avait notamment souligné, en présentant la proposition de loi sur le pouvoir d’achat de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale en début de semaine.          Pourtant, dans une interview accordée au magazine Elle et publiée aujourd’hui, Elisabeth Borne affirme que « c’est le bon moment pour inscrire ce droit fondamental, qui a sa place dans notre Constitution comme dans la Charte des droits fondamentaux de l’Union européenne. »                    16:34   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Critiquée par les oppositions, la première ministre doit également composer avec la concurrence de quatre poids lourds de la majorité : le chef du MoDem, François Bayrou, son prédécesseur à Matignon, Edouard Philippe, et les ministres de l’économie et de l’intérieur, Bruno Le Maire et Gérald Darmanin.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne face à la concurrence interne des quatre « crocodiles »                       16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Taha Bouhafs entend « réaffirmer son droit de connaître les accusations dont il fait l’objet », font savoir ses avocats        Les avocats du journaliste Taha Bouhafs dénoncent une procédure « hors du droit », menée par le comité de suivi des violences sexuelles et sexistes (CVSS) de La France insoumise, qui l’empêche, selon eux, de répondre aux accusations le visant, dans un communiqué transmis aujourd’hui à l’AFP.          « Taha Bouhafs entend, par la voie de ses conseils, réaffirmer son droit de connaître les accusations dont il fait l’objet afin de pouvoir y répondre, au même titre que n’importe quel citoyen publiquement accusé », écrivent ses trois avocats Mes William Bourdon, Raphaël Kempf et Vincent Brengarth.          Candidat aux élections législatives dans le Rhône, le journaliste s’était retiré, le 10 mai, en invoquant le « racisme » d’« attaques sans précédent » menées contre lui par la Macronie, la droite et une partie de la gauche. Mais LFI avait annoncé le lendemain qu’une enquête interne avait été ouverte à son endroit par le CVSS.          Dans une tribune parue aujourd’hui sur le site de L’Obs, Clémentine Autain maintient qu’elle n’a pas demandé à M. Bouhafs de cacher la raison de son retrait et qu’elle ne pouvait pas lui communiquer d’éléments précis. « Nous garantissons à ces femmes de ne pas rendre public leur récit. Nous leur assurons l’anonymat. Nous ne transmettons aux personnes accusées aucun élément qui permettrait de les reconnaître », a-t-elle assuré.                    15:52   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi Coquerel n'a t il pas démissionné ? S'il s'appliquait à lui-même le dixième des principes vociférés par LFi, il aurait démissionné    Eticha         Bonjour Eticha,          Eric Coquerel, ainsi que l’ensemble des responsables de la LFI qui se sont exprimés à ce sujet, estime que l’affaire dans laquelle il est mis en cause n’est pas du même calibre que celles de Damien Abad ou Chrysoula Zacharopoulou.          Par ailleurs « personne n’a jamais défendu l’idée que toute personne, quelle que soit la nature des accusations, devait démissionner de son mandat politique » en cas d’accusations visant un comportement sexuel répréhensible, a affirmé Manuel Bompard sur Europe 1 en début de semaine. Pour lui « toutes celles et ceux qui essaient de mettre sur le même plan ces deux cas de figure [la plainte contre Eric Coquerel et celle contre Damien Abad] sont d’une mauvaise foi criante et totale ».                    Lire aussi :  Eric Coquerel reste soutenu à gauche malgré une plainte contre lui pour « harcèlement sexuel »                       15:32   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel est l'intérêt de la commission d'enquête sur les cabinets demandée par E. Coquerel après celle déjà bien fournie du Sénat ?    Justice au Sénat          Bonjour Justice au Sénat et merci pour votre question,          Justement, l’annonce d’une mission d’information au sein de la commission des finances est assez mal passée du côté du Sénat et plus particulièrement auprès d’Eliane Assassi, à l’origine d’un rapport sénatorial sur les cabinets de conseil.          « J’annonce qu’un travail sérieux et rigoureux a déjà été réalisé au Sénat par une commission d’enquête transpartisane qui a ensuite déposé une proposition de loi qui ne se limite pas à des “polémiques” ! C’est beau le rassemblement ! », a réagi l’élue communiste. Pour rappel, une mission d’information a des pouvoirs moins larges qu’une commission d’enquête et, de fait, a peu de chances d’obtenir plus de réponses que le travail qui a été effectué au Sénat.                    15:12   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La motion de censure de la Nupes sera débattue lundi à 16 heures        La motion de censure de l’alliance de gauche de la Nupes contre le gouvernement d’Elisabeth Borne sera débattue et soumise au vote lundi 11 juillet, à partir de 16 heures, à l’Assemblée nationale, vient d’apprendre l’Agence France-Presse de source parlementaire.          Le calendrier concernant cette motion déposée mercredi, juste avant la déclaration de politique générale de la première ministre, a été fixé en conférence des présidents de l’Assemblée. Comme nous vous le disions plus tôt dans ce direct, l’adoption de cette motion de censure est très peu probable puisque le Rassemblement national et Les Républicains ont d’ores et déjà annoncé qu’ils ne la soutiendraient pas.                    15:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’Etat a confié au moins 1,1 milliard d’euros de missions à Capgemini en cinq ans. L’omniprésence du cabinet fait grincer des dents au sein de l’administration, où des voix dénoncent des missions coûteuses, des projets ratés, de l’opacité et des conflits d’intérêts.                    Lire aussi :  Cabinets de conseil : Capgemini, le coûteux prestataire dont l’Etat ne sait plus se passer                       14:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Coquerel annonce une « mission d’information sur les cabinets de conseil privés » de la commission des finances        Le président de la commission des finances a annoncé tout à l’heure que cette dernière allait s’intéresser de plus près aux cabinets de conseil, dont Le Monde  a révélé l’usage important au cours des dernières années au cœur de l’Etat.          « Ce sera une de mes premières propositions faites de mission d’information. Je pense que chacun a constaté l’actualité sur Capgemini, McKinsey, etc., qui nous permettra peut-être de nous interroger sur les questions du rapport qualité / prix de ces cabinets de conseil, leur nécessité, leur rôle, pourquoi ils sont là, etc. », a fait savoir le député de Seine-Saint-Denis à l’issue de l’audition de Gabriel Attal, ministre des comptes publics.                    14:28   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On ne sait toujours pas quand aura lieu la discussion et le vote sur la motion de censure déposée par la NUPES ? Pensez-vous que quelques députés d'autres groupes ou non-inscrits la voteront ?    Comte de Provence         Bonjour Comte de Provence,          Nos yeux et nos oreilles à l’Assemblée nous font dire que ce vote devrait avoir lieu en début de semaine prochaine. Pour le moment, rien n’est encore décidé, mais comptez sur nous pour vous tenir informés dès que nous aurons une date (et une heure) confirmée. Par ailleurs, cette motion de censure a très peu de chances d’être votée par la majorité absolue des députés (289), car Les Républicains et le Rassemblement national ont fait savoir qu’ils ne souhaitaient pas s’associer avec la Nupes à ce sujet. A noter que, pour ce scrutin, l’abstention n’est pas comptabilisée et sert donc au gouvernement en place.                    14:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alors que Pap Ndiaye estime que « certaines expressions » de La France insoumise sont à la « limite » de l’arc républicain, les « insoumis » ripostent        Le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, a estimé jeudi matin sur France Inter que certaines attitudes de La France insoumise (LFI) la plaçaient à la « limite » du camp démocratique et républicain.          « Les insoumis, par certaines de leurs expressions et certaines de leurs véhémences, me paraissent en situation (…) limite du point de vue de l’arc démocratique et républicain », a-t-il déclaré.          « On voit que se dessine un arc démocratique qui ne comprend que très difficilement ces ailes d’extrême droite et d’extrême gauche », a affirmé M. Ndiaye, accusant toutefois spécifiquement le RN de se livrer à des attaques « ad hominem ».          Au soir du premier tour des législatives, au début de juin, M. Ndiaye avait rapidement pris position contre l’extrême droite, « quelle que soit la configuration », contrastant avec le flou d’une partie de la majorité quant à l’attitude à adopter en cas de second tour entre le RN et la Nupes, alliance dont les « insoumis » sont membres.          M. Ndiaye, dont la nomination avait suscité les attaques de l’extrême droite, a par ailleurs jugé normal que des députés RN aient été élus à des postes de vice-présidents de l’Assemblée nationale, y compris avec des voix de la majorité présidentielle. « Cela ne me choque pas au sens où il faut organiser le travail de l’Assemblée nationale en tenant compte des forces politiques existantes », a-t-il expliqué.          « Ce qui me semble essentiel (…) c’est, sur le fond, de ne pas faire de concessions au programme du Rassemblement national », a-t-il conclu, citant notamment « tout ce qui relève de la préférence nationale ».          « Ce qui est au-delà de la limite, du point de vue de l’arc démocratique et républicain, ce sont les centaines d’absences de postes d’enseignants dans le 93 pour la rentrée scolaire », a réagi dans un tweet le député « insoumis » Alexis Corbière aux propos de M. Ndiaye, rappelant que tous les députés du département ont écrit à ce sujet au ministre et attendent sa réponse.          La députée LFI, Danièle Obono, a aussi ironisé sur les propos du ministre sur Twitter : « Cette fantastique cascade de tartufferie politicienne appuyée sur une solide base de compromission morale et intellectuelle a été réalisée par un macroniste professionnel ».                                     Le projet sur le pouvoir d’achat va coûter 20 milliards d’euros supplémentaires, annonce Bruno Le Maire         La motion de censure de la Nupes sera débattue lundi à 16 heures                    Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux et Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :   Jean-Claude Coutausse / JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Pour approfondir         Devant l’Assemblée nationale, Elisabeth Borne tente un discours de la méthodeAprès le discours d’Elisabeth Borne, les oppositions jouent leur partitionCensurer ou non le gouvernement : à l’Assemblée nationale, les oppositions prennent positionEntre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolueAssemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                          Le projet sur le pouvoir d’achat va coûter 20 milliards d’euros supplémentaires, annonce Bruno Le Maire         La motion de censure de la Nupes sera débattue lundi à 16 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-07T16:59:54+00:00","coverageEndTime":"2022-07-08T04:59:54+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","description":"Face \u00e0 l\u2019inflation, le gouvernement l\u00e8ve le voile cet apr\u00e8s-midi sur une s\u00e9rie de mesures tr\u00e8s attendues destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger la capacit\u00e9 \u00e0 consommer des Fran\u00e7ais.","articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Gouvernement Borne"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique, en direct : le projet de loi sur le pouvoir d’achat prévoit « 20 milliards d’euros de mesures nouvelles », déclare Bruno Le Maire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Face \u00e0 l\u2019inflation, le gouvernement l\u00e8ve le voile cet apr\u00e8s-midi sur une s\u00e9rie de mesures tr\u00e8s attendues destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger la capacit\u00e9 \u00e0 consommer des Fran\u00e7ais.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/3600/2401/1342/895/3/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-07-07T16:59:54+00:00"
,"endDate":"2022-07-08T04:59:54+00:00"
         La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, sort du conseil des ministres, au Palais de l'Elys\u00e9e, \u00e0 Paris,  jeudi 7\u00a0juillet 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE \/ JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                           Le ministre du travail, Olivier Dussopt, le ministre des finances, Bruno Le Maire, et le ministre charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, sortent du conseil des ministres, au Palais de l'Elys\u00e9e, \u00e0 Paris,  jeudi 7\u00a0juillet 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE \/ JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                           Le ministre charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, et le ministre des finances, Bruno Le Maire, sortent du conseil des ministres, au Palais de l'Elys\u00e9e, \u00e0 Paris,  jeudi 7\u00a0juillet 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE \/ JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0f7a441_1657214045367-conseil-des-ministres-20220707-web-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une partie du gouvernement, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres","dateModified":"2022-07-07T17:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T17:04:14+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de BFMTV en d\u00e9but de soir\u00e9e, la d\u00e9put\u00e9e LFI de Seine-Saint-Denis a critiqu\u00e9 les annonces du gouvernement sur le projet de loi concernant le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. L\u2019\u00e9lue estime que l\u2019ex\u00e9cutif met \u00ab\u00a0des rustines sur une situation devenue intenable pour des millions de Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.          Elle regrette \u00e9galement la \u00ab\u00a0logique de ch\u00e8ques\u00a0\u00bb qui sont, en fin de compte, \u00ab\u00a0pay\u00e9s par les contribuables parce que pris sur le budget de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cl\u00e9mentine Autain d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0logique de ch\u00e8ques\u00a0\u00bb du gouvernement pour venir en aide aux Fran\u00e7ai...","dateModified":"2022-07-07T17:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T16:51:43+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le compte rendu du conseil des ministres est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-07-07T16:51:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T16:47:59+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la nationalisation d\u2019EDF annonc\u00e9e par Elisabeth Borne, Bruno Le Maire a donn\u00e9 quelques pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0Sur EDF, on pr\u00e9cisera tout cela dans les jours \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir. Pour lui, \u00ab\u00a0c\u2019est une garantie de souverainet\u00e9 pour la France (\u2026). Nationaliser EDF c\u2019est renforcer l\u2019ind\u00e9pendance du pays. C\u2019est une op\u00e9ration qui va se d\u00e9rouler sur plusieurs mois. C\u2019est un investissement pour l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.\u00a0\u00bb          Concernant son co\u00fbt, M.\u00a0Le Maire annonce que le gouvernement va inscrire \u00ab\u00a012,7\u00a0milliards d\u2019euros pour r\u00e9aliser cette op\u00e9ration et d\u2019autres op\u00e9rations \u00e9ventuelles dans les mois qui viennent\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit du \u00ab\u00a0chiffre global que je vais proposer \u00e0 la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous inscrirons 12,7\u00a0milliards d\u2019euros pour r\u00e9aliser le rachat d\u2019EDF et d\u2019autres op\u00e9rations \u00e9v...","dateModified":"2022-07-07T17:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T16:32:59+00:00","articleBody":"     Concernant les \u00e9tudiants, Sylvie Retailleau, ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, explique les mesures prises par le gouvernement. La premi\u00e8re mesure concerne \u00ab\u00a0les bourses sur crit\u00e8res sociaux avec une augmentation de 4\u00a0% pour prendre la pleine mesure de l\u2019impact de cette inflation\u00a0\u00bb, rappelle la ministre. Cette hausse s\u2019ajoute \u00ab\u00a0aux 3,3\u00a0% de revalorisation qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s lors du quinquennat dernier\u00a0\u00bb. Une deuxi\u00e8me mesure concerne \u00ab\u00a0les \u00e9tudiants qui vont b\u00e9n\u00e9ficier du ch\u00e8que de 100\u00a0euros d\u2019aide exceptionnelle de solidarit\u00e9. Les \u00e9tudiants qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une aide annuelle du Crous et d\u2019une bourse sont concern\u00e9s par ces mesures\u00a0\u00bb, d\u00e9clare la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9tendre le b\u00e9n\u00e9fice de cette aide exceptionnelle de solidarit\u00e9 \u00e0 ceux qui ne r\u00e9sident plus chez leurs parents et qui b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019APL. Une troisi\u00e8me mesure est le repas \u00e0 un euro qui sera maintenu jusqu\u2019en\u00a02023. Depuis 2020, 32\u00a0millions de repas ont \u00e9t\u00e9 servis \u00e0 des \u00e9tudiants boursiers et des \u00e9tudiants identifi\u00e9s comme pr\u00e9caires par le Crous\u00a0\u00bb, souligne-t-elle.          \u00ab\u00a0Ces mesures accompagnent des mesures d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9es comme le gel des droits d\u2019inscription ou la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 menstruelle\u00a0\u00bb, rappelle Mme\u00a0Retailleau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ch\u00e8que d\u2019aide exceptionnelle de 100\u00a0euros aux \u00e9tudiants va \u00eatre \u00e9tendu, affirme Sylvie Retaillea...","dateModified":"2022-07-07T16:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T16:21:24+00:00","articleBody":"     Olivier Dussopt, le ministre du travail, prend d\u00e9sormais la parole. Il \u00e9voque le partage de la valeur, dans un premier temps, puis les mesures qui concernent le travail dans le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.          \u00ab\u00a0Nous allons diminuer les cotisations maladie pour les travailleurs ind\u00e9pendants (\u2026) Cela repr\u00e9sente un engagement de 320\u00a0millions d\u2019euros par an pour l\u2019Etat. Le troisi\u00e8me dispositif est la revalorisation des pensions de retraite \u00e0 hauteur de 4\u00a0%. Nous mettons en place des dispositions pour simplifier les accords d\u2019int\u00e9ressement.\u00a0\u00bb Les entreprises de moins de 50 salari\u00e9s auront ainsi des conditions all\u00e9g\u00e9es d\u2019encadrement de ces accords.          \u00ab\u00a0Nous travaillons sur la question des minima de branche\u00a0\u00bb, a aussi expliqu\u00e9 M. Dussopt. Dans certains cas, des accords de branche permettent de payer des salari\u00e9s en dessous du smic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Dussopt \u00e9voque les mesures li\u00e9es au travail","dateModified":"2022-07-07T16:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T16:11:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est maintenant qu\u2019il faut compl\u00e9ter notre arsenal des mesures pour prot\u00e9ger nos compatriotes\u00a0\u00bb, affirme le ministre de l\u2019\u00e9conomie. \u00ab\u00a0Quelle est la philosophie de ce projet de loi\u00a0? Il repose sur trois principes. L\u2019efficacit\u00e9. C\u2019est au nom de celle-ci que nous avons pris la d\u00e9cision de maintenir le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022. (\u2026) Les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 seront plafonn\u00e9s \u00e0 4\u00a0% jusqu\u2019en\u00a02022. Il n\u2019y aura aucun rattrapage en d\u00e9but 2023\u00a0\u00bb, assure \u00e9galement M.\u00a0Le Maire.          \u00ab\u00a0Le deuxi\u00e8me principe, c\u2019est la justice\u00a0\u00bb, dit-il, en prenant exemple de la revalorisation des retraites, notamment.           Le troisi\u00e8me principe, ce sont les finances publiques. Une grande partie de ce paquet [sur le] pouvoir d\u2019achat est financ\u00e9e par les bonnes recettes fiscales 2022. Nous ne voulons pas sortir de ce principe simple\u00a0: avant de redistribuer des richesses, il faut les cr\u00e9er. (\u2026) Nous ne voulons pas financer le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais par de la dette, nous voulons le financer par des richesses. (\u2026) Nous avons d\u00e9j\u00e0 23\u00a0milliards d\u2019euros sur 2022 et 2023. Nous rajoutons aujourd\u2019hui 20\u00a0milliards d\u2019euros de mesures nouvelles.           Concernant les carburants, il confirme qu\u2019une indemnit\u00e9 carburant travailleur entrera en vigueur \u00e0 partir du 1er\u00a0octobre. Elle va remplacer la ristourne de 18\u00a0centimes actuellement en place. Cette derni\u00e8re sera \u00ab\u00a0de 12\u00a0centimes de remise en octobre, 6\u00a0centimes en novembre et cette remise s\u2019\u00e9teindra, ensuite, en d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Bruno Le Maire. Ceux qui travaillent devront s\u2019inscrire sur le site des finances publiques et demander l\u2019indemnit\u00e9 carburant. \u00ab\u00a0Tous ceux qui utilisent leur voiture pour travailler pourront en b\u00e9n\u00e9ficier\u00a0\u00bb, souligne le ministre. Elle oscillera entre 100 et 200\u00a0euros. \u00ab\u00a0Une majoration de 50\u00a0euros\u00a0\u00bb touchera ceux qui travaillent \u00ab\u00a0au-del\u00e0 de trente kilom\u00e8tres de leur domicile\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet sur le pouvoir d\u2019achat va co\u00fbter 20\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires, annonce Bruno Le M...","dateModified":"2022-07-07T16:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T15:58:56+00:00","articleBody":"     Bruno Le Maire est le premier ministre \u00e0 prendre la parole apr\u00e8s Olivier V\u00e9ran. \u00ab\u00a0La situation que nous connaissons, aujourd\u2019hui, est exceptionnelle\u00a0\u00bb, explique Bruno Le Maire, le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances, qui rappelle les mesures prises par le gouvernement depuis l\u2019automne pour lutter contre la hausse des prix, notamment sur l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Nous sommes au c\u0153ur du pic inflationniste. Le plus dur, nous y sommes\u00a0\u00bb, assure le num\u00e9ro deux du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes au c\u0153ur du pic inflationniste\u00a0\u00bb, affirme Bruno Le Maire","dateModified":"2022-07-07T16:08:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T15:55:24+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement s\u2019exprime \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres. \u00ab\u00a0A partir du 1er\u00a0juillet\u00a02022, il n\u2019y aura plus aucun agent de la fonction publique qui sera pay\u00e9 au smic, il y en avait 700\u00a0000\u00a0\u00bb, fait savoir Olivier V\u00e9ran, qui confirme donc la hausse de 3,5\u00a0points de l\u2019indice des fonctionnaires.          \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019urgence et l\u2019ampleur de la situation, nous souhaitons prendre des mesures in\u00e9dites\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M.\u00a0V\u00e9ran. L\u2019inflation est notamment due \u00e0 \u00ab\u00a0la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb et trouve aussi son origine dans \u00ab\u00a0les confinements successifs en Chine\u00a0\u00bb, explique Olivier V\u00e9ran. \u00ab\u00a0La premi\u00e8re ministre l\u2019a dit hier et je reprends ses mots\u00a0: l\u2019urgence est \u00e0 l\u2019action\u00a0\u00bb, a-t-il dit avant de laisser la parole aux diff\u00e9rents ministres charg\u00e9s des diff\u00e9rents segments de ce projet de loi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran confirme la hausse de 3,5 % du point d\u2019indice des fonctionnaires","dateModified":"2022-07-07T16:34:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T15:32:59+00:00","articleBody":"     Pour contrer l\u2019inflation, le gouvernement l\u00e8ve le voile cet apr\u00e8s-midi sur une s\u00e9rie de mesures tr\u00e8s attendues destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais \u2212 un examen de passage pour sa majorit\u00e9 relative devant des oppositions \u00e0 l\u2019offensive et des gardiens des finances publiques tr\u00e8s sceptiques.          Apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 plus de 25 milliards d\u2019euros mis sur la table depuis l\u2019automne 2021 pour att\u00e9nuer en particulier la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, le gouvernement pr\u00e9sentera dans deux textes (un projet de budget rectificatif et une loi sur le pouvoir d\u2019achat) une nouvelle salve d\u2019aides, chiffr\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0une vingtaine de milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, selon le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire.          Parmi les principales mesures figurent les revalorisations anticip\u00e9es de 4 % des pensions de retraite et des prestations sociales, l\u2019augmentation de 3,5 % du traitement des agents publics, un ch\u00e8que alimentaire de 100 euros, auquel il faudra ajouter 50 euros par enfant, la prolongation de la remise carburant de 15 \u00e0 18 centimes et du bouclier tarifaire sur l\u2019\u00e9nergie, la suppression de la redevance ou encore le triplement de la prime Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat bient\u00f4t pr\u00e9sent\u00e9 ","dateModified":"2022-07-07T15:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T15:06:53+00:00","articleBody":"    Bonjour.\r\n\r\nO\u00f9 en est le projet d'inscrire le droit \u00e0 L'IVG dans la constitution ? \r\n\r\nJe vous remercie    Tip         Bonjour Tip,          La proposition de loi \u00e9mise par le groupe Renaissance et celui de la Nupes n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 inscrite \u00e0 la session extraordinaire de l\u2019Assembl\u00e9e pour cet \u00e9t\u00e9. En clair, elle ne sera pas discut\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s avant le mois de septembre, au mieux. Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente de La France insoumise l\u2019avait notamment soulign\u00e9, en pr\u00e9sentant la proposition de loi sur le pouvoir d\u2019achat de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale en d\u00e9but de semaine.          Pourtant, dans une interview accord\u00e9e au magazine Elle et publi\u00e9e aujourd\u2019hui, Elisabeth Borne affirme que \u00ab\u00a0c\u2019est le bon moment pour inscrire ce droit fondamental, qui a sa place dans notre Constitution comme dans la Charte des droits fondamentaux de l\u2019Union europ\u00e9enne.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T15:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T14:34:05+00:00","articleBody":"     Critiqu\u00e9e par les oppositions, la premi\u00e8re ministre doit \u00e9galement composer avec la concurrence de quatre poids lourds de la majorit\u00e9\u00a0: le chef du MoDem, Fran\u00e7ois Bayrou, son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 Matignon, Edouard Philippe, et les ministres de l\u2019\u00e9conomie et de l\u2019int\u00e9rieur, Bruno Le Maire et G\u00e9rald Darmanin.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne face \u00e0 la concurrence interne des quatre \u00ab\u00a0crocodiles\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T14:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T14:17:48+00:00","articleBody":"     Les avocats du journaliste Taha Bouhafs d\u00e9noncent une proc\u00e9dure \u00ab\u00a0hors du droit\u00a0\u00bb, men\u00e9e par le comit\u00e9 de suivi des violences sexuelles et sexistes (CVSS) de La France insoumise, qui l\u2019emp\u00eache, selon eux, de r\u00e9pondre aux accusations le visant, dans un communiqu\u00e9 transmis aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019AFP.          \u00ab\u00a0Taha Bouhafs entend, par la voie de ses conseils, r\u00e9affirmer son droit de conna\u00eetre les accusations dont il fait l\u2019objet afin de pouvoir y r\u00e9pondre, au m\u00eame titre que n\u2019importe quel citoyen publiquement accus\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crivent ses trois avocats Mes\u00a0William Bourdon, Rapha\u00ebl Kempf et Vincent Brengarth.          Candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans le Rh\u00f4ne, le journaliste s\u2019\u00e9tait retir\u00e9, le 10\u00a0mai, en invoquant le \u00ab\u00a0racisme\u00a0\u00bb d\u2019\u00ab\u00a0attaques sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb men\u00e9es contre lui par la Macronie, la droite et une partie de la gauche. Mais LFI avait annonc\u00e9 le lendemain qu\u2019une enqu\u00eate interne avait \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 son endroit par le CVSS.          Dans une tribune parue aujourd\u2019hui sur le site de L\u2019Obs, Cl\u00e9mentine Autain maintient qu\u2019elle n\u2019a pas demand\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Bouhafs de cacher la raison de son retrait et qu\u2019elle ne pouvait pas lui communiquer d\u2019\u00e9l\u00e9ments pr\u00e9cis. \u00ab\u00a0Nous garantissons \u00e0 ces femmes de ne pas rendre public leur r\u00e9cit. Nous leur assurons l\u2019anonymat. Nous ne transmettons aux personnes accus\u00e9es aucun \u00e9l\u00e9ment qui permettrait de les reconna\u00eetre\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Taha Bouhafs entend \u00ab\u00a0r\u00e9affirmer son droit de conna\u00eetre les accusations dont il fait l\u2019objet\u00a0\u00bb, fo...","dateModified":"2022-07-07T14:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T13:52:09+00:00","articleBody":"    Pourquoi Coquerel n'a t il pas d\u00e9missionn\u00e9 ? S'il s'appliquait \u00e0 lui-m\u00eame le dixi\u00e8me des principes vocif\u00e9r\u00e9s par LFi, il aurait d\u00e9missionn\u00e9    Eticha         Bonjour Eticha,          Eric Coquerel, ainsi que l\u2019ensemble des responsables de la LFI qui se sont exprim\u00e9s \u00e0 ce sujet, estime que l\u2019affaire dans laquelle il est mis en cause n\u2019est pas du m\u00eame calibre que celles de Damien Abad ou Chrysoula Zacharopoulou.          Par ailleurs \u00ab\u00a0personne n\u2019a jamais d\u00e9fendu l\u2019id\u00e9e que toute personne, quelle que soit la nature des accusations, devait d\u00e9missionner de son mandat politique\u00a0\u00bb en cas d\u2019accusations visant un comportement sexuel r\u00e9pr\u00e9hensible, a affirm\u00e9 Manuel Bompard sur Europe 1 en d\u00e9but de semaine. Pour lui \u00ab toutes celles et ceux qui essaient de mettre sur le m\u00eame plan ces deux cas de figure [la plainte contre Eric Coquerel et celle contre Damien Abad] sont d\u2019une mauvaise foi criante et totale \u00bb.                    Lire aussi :  Eric Coquerel reste soutenu \u00e0 gauche malgr\u00e9 une plainte contre lui pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T14:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T13:32:39+00:00","articleBody":"    Quel est l'int\u00e9r\u00eat de la commission d'enqu\u00eate sur les cabinets demand\u00e9e par E. Coquerel apr\u00e8s celle d\u00e9j\u00e0 bien fournie du S\u00e9nat ?    Justice au S\u00e9nat          Bonjour Justice au S\u00e9nat et merci pour votre question,          Justement, l\u2019annonce d\u2019une mission d\u2019information au sein de la commission des finances est assez mal pass\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 du S\u00e9nat et plus particuli\u00e8rement aupr\u00e8s d\u2019Eliane Assassi, \u00e0 l\u2019origine d\u2019un rapport s\u00e9natorial sur les cabinets de conseil.          \u00ab\u00a0J\u2019annonce qu\u2019un travail s\u00e9rieux et rigoureux a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au S\u00e9nat par une commission d\u2019enqu\u00eate transpartisane qui a ensuite d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi qui ne se limite pas \u00e0 des \u201cpol\u00e9miques\u201d\u00a0! C\u2019est beau le rassemblement\u00a0!\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi l\u2019\u00e9lue communiste. Pour rappel, une mission d\u2019information a des pouvoirs moins larges qu\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate et, de fait, a peu de chances d\u2019obtenir plus de r\u00e9ponses que le travail qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 au S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T14:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T13:12:40+00:00","articleBody":"     La motion de censure de l\u2019alliance de gauche de la Nupes contre le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne sera d\u00e9battue et soumise au vote lundi 11\u00a0juillet, \u00e0 partir de 16\u00a0heures, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, vient d\u2019apprendre l\u2019Agence France-Presse de source parlementaire.          Le calendrier concernant cette motion d\u00e9pos\u00e9e mercredi, juste avant la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de la premi\u00e8re ministre, a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 en conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e. Comme nous vous le disions plus t\u00f4t dans ce direct, l\u2019adoption de cette motion de censure est tr\u00e8s peu probable puisque le Rassemblement national et Les R\u00e9publicains ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019ils ne la soutiendraient pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La motion de censure de la Nupes sera d\u00e9battue lundi \u00e0 16\u00a0heures","dateModified":"2022-07-07T13:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T13:00:03+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat a confi\u00e9 au moins 1,1\u00a0milliard d\u2019euros de missions \u00e0 Capgemini en cinq ans. L\u2019omnipr\u00e9sence du cabinet fait grincer des dents au sein de l\u2019administration, o\u00f9 des voix d\u00e9noncent des missions co\u00fbteuses, des projets rat\u00e9s, de l\u2019opacit\u00e9 et des conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats.                    Lire aussi :  Cabinets de conseil\u00a0: Capgemini, le co\u00fbteux prestataire dont l\u2019Etat ne sait plus se passer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T13:16:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T12:59:23+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la commission des finances a annonc\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure que cette derni\u00e8re allait s\u2019int\u00e9resser de plus pr\u00e8s aux cabinets de conseil, dont Le Monde\u00a0 a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019usage important au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es au c\u0153ur de l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Ce sera une de mes premi\u00e8res propositions faites de mission d\u2019information. Je pense que chacun a constat\u00e9 l\u2019actualit\u00e9 sur Capgemini, McKinsey, etc., qui nous permettra peut-\u00eatre de nous interroger sur les questions du rapport qualit\u00e9 \/ prix de ces cabinets de conseil, leur n\u00e9cessit\u00e9, leur r\u00f4le, pourquoi ils sont l\u00e0, etc.\u00a0\u00bb, a fait savoir le d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis \u00e0 l\u2019issue de l\u2019audition de Gabriel Attal, ministre des comptes publics.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Coquerel annonce une \u00ab\u00a0mission d\u2019information sur les cabinets de conseil priv\u00e9s\u00a0\u00bb de la commis...","dateModified":"2022-07-07T13:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T12:28:01+00:00","articleBody":"    On ne sait toujours pas quand aura lieu la discussion et le vote sur la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par la NUPES ? Pensez-vous que quelques d\u00e9put\u00e9s d'autres groupes ou non-inscrits la voteront ?    Comte de Provence         Bonjour Comte de Provence,          Nos yeux et nos oreilles \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nous font dire que ce vote devrait avoir lieu en d\u00e9but de semaine prochaine. Pour le moment, rien n\u2019est encore d\u00e9cid\u00e9, mais comptez sur nous pour vous tenir inform\u00e9s d\u00e8s que nous aurons une date (et une heure) confirm\u00e9e. Par ailleurs, cette motion de censure a tr\u00e8s peu de chances d\u2019\u00eatre vot\u00e9e par la majorit\u00e9 absolue des d\u00e9put\u00e9s (289), car Les R\u00e9publicains et le Rassemblement national ont fait savoir qu\u2019ils ne souhaitaient pas s\u2019associer avec la Nupes \u00e0 ce sujet. A noter que, pour ce scrutin, l\u2019abstention n\u2019est pas comptabilis\u00e9e et sert donc au gouvernement en place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T12:58:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T12:05:18+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, a estim\u00e9 jeudi matin sur France Inter que certaines attitudes de La France insoumise (LFI) la pla\u00e7aient \u00e0 la \u00ab\u00a0limite\u00a0\u00bb du camp d\u00e9mocratique et r\u00e9publicain.          \u00ab\u00a0Les insoumis, par certaines de leurs expressions et certaines de leurs v\u00e9h\u00e9mences, me paraissent en situation (\u2026) limite du point de vue de l\u2019arc d\u00e9mocratique et r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0On voit que se dessine un arc d\u00e9mocratique qui ne comprend que tr\u00e8s difficilement ces ailes d\u2019extr\u00eame droite et d\u2019extr\u00eame gauche\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Ndiaye, accusant toutefois sp\u00e9cifiquement le RN de se livrer \u00e0 des attaques \u00ab\u00a0ad hominem\u00a0\u00bb.          Au soir du premier tour des l\u00e9gislatives, au d\u00e9but de juin, M.\u00a0Ndiaye avait rapidement pris position contre l\u2019extr\u00eame droite, \u00ab\u00a0quelle que soit la configuration\u00a0\u00bb, contrastant avec le flou d\u2019une partie de la majorit\u00e9 quant \u00e0 l\u2019attitude \u00e0 adopter en cas de second tour entre le RN et la Nupes, alliance dont les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb sont membres.          M.\u00a0Ndiaye, dont la nomination avait suscit\u00e9 les attaques de l\u2019extr\u00eame droite, a par ailleurs jug\u00e9 normal que des d\u00e9put\u00e9s RN aient \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 des postes de vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, y compris avec des voix de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Cela ne me choque pas au sens o\u00f9 il faut organiser le travail de l\u2019Assembl\u00e9e nationale en tenant compte des forces politiques existantes\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Ce qui me semble essentiel (\u2026) c\u2019est, sur le fond, de ne pas faire de concessions au programme du Rassemblement national\u00a0\u00bb, a-t-il conclu, citant notamment \u00ab\u00a0tout ce qui rel\u00e8ve de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce qui est au-del\u00e0 de la\u00a0limite, du point de vue de l\u2019arc d\u00e9mocratique et r\u00e9publicain, ce sont les centaines d\u2019absences de postes d\u2019enseignants dans le 93 pour la rentr\u00e9e scolaire\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi dans un tweet le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Alexis Corbi\u00e8re aux propos de M. Ndiaye, rappelant que tous les d\u00e9put\u00e9s du d\u00e9partement ont \u00e9crit \u00e0 ce sujet au ministre et attendent sa r\u00e9ponse.          La d\u00e9put\u00e9e LFI, Dani\u00e8le Obono, a aussi ironis\u00e9 sur les propos du ministre\u00a0sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Cette fantastique cascade de tartufferie politicienne appuy\u00e9e sur une solide base de compromission morale et intellectuelle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par un macroniste professionnel\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alors que Pap Ndiaye estime que \u00ab\u00a0certaines expressions\u00a0\u00bb de La France insoumise sont \u00e0 la \u00ab\u00a0limite...","dateModified":"2022-07-07T12:41:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T11:57:00+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Renaissance (ex-LRM) et pr\u00e9sident de la commission des lois, Sacha Houli\u00e9, a appel\u00e9 la majorit\u00e9 jeudi \u00e0 \u00e9viter le \u00ab\u00a0danger mortel\u00a0\u00bb d\u2019une n\u00e9gociation \u00ab\u00a0h\u00e9mipl\u00e9gique\u00a0\u00bb avec les seuls R\u00e9publicains (LR) pour tenter de b\u00e2tir des compromis dans la nouvelle Assembl\u00e9e.          En l\u2019absence de majorit\u00e9 absolue, il ne faut pas aller chercher \u00ab\u00a0seulement les voix de LR\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 cet \u00e9lu issu de l\u2019aile gauche du groupe, devant l\u2019Association des journalistes parlementaires (AJP). Il faut \u00ab\u00a0pouvoir composer \u00e0 droite et \u00e0 gauche\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0compter sur des voix de certains groupes et l\u2019abstention de certains groupes\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          Lors de son intervention, l\u2019\u00e9lu de 33\u00a0ans a rendu un hommage appuy\u00e9 \u00e0 Christophe Castaner et Richard Ferrand, respectivement ex-pr\u00e9sident du groupe et ex-pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, d\u00e9faits de leurs si\u00e8ges lors des derni\u00e8res  l\u00e9gislatives et venus du Parti socialiste comme lui.          Il s\u2019est aussi pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00ab\u00a0l\u2019un des plus fervents\u00a0\u00bb soutiens de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne. \u00ab\u00a0J\u2019ai suffisamment r\u00e9clam\u00e9 qu\u2019on ait un premier ministre qui soit de gauche, pour pr\u00eater main-forte quand il y a besoin\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Sacha Houli\u00e9 s\u2019est d\u00e9fendu de vouloir structurer formellement un courant de l\u2019aile gauche de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Mais le parti Renaissance, qui va succ\u00e9der \u00e0 La R\u00e9publique en marche (LRM), devra \u00ab\u00a0proposer des objets politiques forts\u00a0\u00bb, par exemple sur les questions \u00e9cologiques, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sacha Houli\u00e9, d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 et pr\u00e9sident de la commission des lois, ne veut pas d\u2019un dialog...","dateModified":"2022-07-07T12:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T11:40:51+00:00","articleBody":"    Le vote pour la motion de censure a-t-il lieu \u00e0 bulletins secrets?    ceanothe         Bonjour ceanothe,          Le vote de la motion de censure prend la forme d\u2019un scrutin public, et non pas d\u2019un vote \u00e0 bulletin secret (comme c\u2019est le cas par exemple pour la d\u00e9signation aux postes-clefs de l\u2019Assembl\u00e9e). Il sera donc possible, lors du vote de la motion de censure port\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes, de savoir comment chaque d\u00e9put\u00e9 s\u2019est positionn\u00e9. En application de l\u2019article\u00a049, alin\u00e9a\u00a02 de la Constitution, pour \u00eatre adopt\u00e9e, une motion de censure doit recueillir la majorit\u00e9 absolue des voix des d\u00e9put\u00e9s, soit 289. Lors de ce scrutin, seuls les votes en faveur de la motion sont recens\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T12:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T11:33:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je n\u2019imagine pas la R\u00e9publique sans le S\u00e9nat\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Elisabeth Borne dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale mercredi soir devant la chambre haute, en appelant \u00e0 \u00ab\u00a0s\u2019inspirer\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0l\u2019exp\u00e9rience\u00a0\u00bb des s\u00e9nateurs et en promettant d\u2019agir \u00ab\u00a0en lien \u00e9troit\u00a0\u00bb avec les \u00e9lus locaux.          \u00ab\u00a0Vous \u00eates \u00e0 la fois les relais des pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais, la voix des \u00e9lus locaux et des territoires, la force d\u2019\u00e9quilibre et d\u2019apaisement de nos institutions\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 la cheffe du gouvernement, qui avait prononc\u00e9 une autre d\u00e9claration quelques heures auparavant devant l\u2019Assembl\u00e9e, lue simultan\u00e9ment devant le S\u00e9nat par le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire.          La locataire de Matignon a de nouveau d\u00e9fendu la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0b\u00e2tir ensemble\u00a0\u00bb des compromis, faute d\u2019avoir une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, tandis que le camp pr\u00e9sidentiel est minoritaire au S\u00e9nat, domin\u00e9 par la droite. Elle a affirm\u00e9 que, \u00ab\u00a0dans certains domaines et pour certains textes, au-del\u00e0 de ce que la Constitution pr\u00e9voit, le travail parlementaire pourra[it] commencer dans cet h\u00e9micycle avant de se prolonger \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Borne a aussi promis d\u2019agir \u00ab\u00a0en lien \u00e9troit avec les \u00e9lus locaux\u00a0\u00bb auxquels elle a rendu \u00ab\u00a0hommage\u00a0\u00bb notamment pour le r\u00f4le qu\u2019ils ont jou\u00e9 contre le Covid-19, avant de d\u00e9cliner son programme en faveur du pouvoir d\u2019achat, du plein-emploi, de l\u2019\u00e9cologie, de l\u2019\u00e9galit\u00e9 et des souverainet\u00e9s.          Dans une atmosph\u00e8re plus apais\u00e9e qu\u2019au Palais-Bourbon, les pr\u00e9sidents des diff\u00e9rents groupes de s\u00e9nateurs ont insist\u00e9, dans la foul\u00e9e, sur la n\u00e9cessit\u00e9 de changer de m\u00e9thode face \u00e0 \u00ab\u00a0un moment charni\u00e8re de [l\u2019]histoire\u00a0\u00bb, comme l\u2019a not\u00e9 le pr\u00e9sident du groupe du Rassemblement d\u00e9mocratique et social europ\u00e9en, \u00e0 majorit\u00e9 radicale, Jean-Claude Requier.          Premier orateur, le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains, Bruno Retailleau, a d\u00e9plor\u00e9 une fracturation du pays \u00ab\u00a0qui s\u2019est aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, estimant que \u00ab\u00a0Jupiter s\u2019est transform\u00e9 en Gulliver pris dans les fils de ses propres contradictions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si vous souhaitez retrouver la confiance des Fran\u00e7ais, renoncez \u00e0 l\u2019\u201cen-m\u00eame-temps\u201d. Faites des choix clairs\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 \u00e0 Elisabeth Borne, invitant aussi l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 \u00ab\u00a0respecter\u00a0\u00bb le Parlement.          La situation, \u00ab\u00a0si inqui\u00e9tante soit-elle, peut-\u00eatre le ferment d\u2019un renouveau institutionnel\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, pour sa part, le chef des s\u00e9nateurs socialistes, Patrick Kanner, tandis que la pr\u00e9sidente du groupe CRCE (pour \u00ab\u00a0communiste, r\u00e9publicain, citoyen et \u00e9cologiste\u00a0\u00bb), \u00e0 majorit\u00e9 communiste, Eliane Assassi, a plaid\u00e9 pour \u00ab\u00a0imaginer un r\u00e9gime parlementaire v\u00e9ritablement ouvert\u00a0\u00bb. Le chef de file des \u00e9cologistes, Guillaume Gontard, a invit\u00e9 \u00e0 prendre \u00ab\u00a0le temps de faire moins de lois et de meilleures lois\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Majorit\u00e9 et opposition r\u00e9publicaines sont condamn\u00e9es \u00e0 se supporter\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 Claude Malhuret, pr\u00e9sident du groupe Ind\u00e9pendants, notant que, en entrant \u00e0 Matignon, Elisabeth Borne a accept\u00e9 le r\u00f4le de \u00ab\u00a0d\u00e9mineuse en chef\u00a0\u00bb. Dernier orateur, le s\u00e9nateur RN St\u00e9phane Ravier a d\u00e9nonc\u00e9 dans le \u00ab\u00a0contexte d\u2019hypercrise\u00a0\u00bb, un choix de la continuit\u00e9 fait par le gouvernement.          En r\u00e9ponse aux interventions, Elisabeth Borne a estim\u00e9 que, \u00ab\u00a0dans la situation in\u00e9dite que conna\u00eet [le] pays, le S\u00e9nat sera plus que jamais un p\u00f4le d\u2019\u00e9quilibre et de stabilit\u00e9\u00a0\u00bb, ajoutant que \u00ab\u00a0vouloir construire des compromis, \u00e7a ne veut pas dire \u00eatre d\u2019accord sur tout\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors de son intervention devant les s\u00e9nateurs hier soir, Elisabeth Borne a lou\u00e9 la \u00ab\u00a0force d\u2019apaisem...","dateModified":"2022-07-07T12:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T11:21:22+00:00","articleBody":"    Quels sont les arguments de Mme Le Pen ?    Lo\u00efc         Bonjour Lo\u00efc,          Selon la pr\u00e9sidente du groupe Rassemblement national \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le projet de l\u2019ex\u00e9cutif de renationaliser EDF \u00ab\u00a0n\u2019a aucun autre int\u00e9r\u00eat, en r\u00e9alit\u00e9, que de d\u00e9manteler EDF comme l\u2019exige l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, comme elle l\u2019a affirm\u00e9 ce matin sur RTL, d\u2019autant que l\u2019Etat est d\u00e9j\u00e0 actionnaire majoritaire de l\u2019entreprise \u00e0 hauteur de 84\u00a0%, avance-t-elle.          Elle fait une r\u00e9f\u00e9rence implicite au plan \u00ab\u00a0Hercule\u00a0\u00bb, con\u00e7u par le gouvernement et le PDG d\u2019EDF d\u00e8s 2018 mais abandonn\u00e9 l\u2019an pass\u00e9, qui visait \u00e0 s\u00e9parer le groupe en plusieurs entit\u00e9s et \u00e0 n\u00e9gocier en parall\u00e8le avec la Commission europ\u00e9enne une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. Les syndicats et les oppositions y ont vu un d\u00e9but de \u00ab\u00a0privatisation\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0d\u00e9mant\u00e8lement\u00a0\u00bb du groupe, dont ils estiment que la menace pointe toujours.          Pour Marine Le Pen, le projet de renationalisation d\u2019EDF \u2212 on ne sait pas encore \u00e0 quel prix l\u2019Etat va racheter les 16\u00a0% de parts restantes \u2212 entra\u00eenerait \u00ab\u00a0une perte financi\u00e8re pour les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, car selon elle, au moment o\u00f9 le gouvernement \u00ab\u00a0avoue enfin que la situation financi\u00e8re [de la France] est dramatique, on nous dit\u00a0\u201con va d\u00e9penser de l\u2019argent dans EDF\u201d, alors que \u00e7a ne sert \u00e0 rien\u00a0\u00bb.          Il faut au contraire, selon elle, que le gouvernement \u00ab\u00a0arr\u00eate de ruiner EDF en l\u2019obligeant \u00e0 vendre [de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9] \u00e0 bas co\u00fbts \u00e0 ses concurrents, qui n\u2019ont rien investi\u00a0\u00bb \u2013 c\u2019est par ce dispositif que l\u2019Etat a mis en place son \u00ab\u00a0bouclier tarifaire\u00a0\u00bb sur l\u2019\u00e9nergie devant la hausse des prix caus\u00e9e par la guerre en Ukraine.          Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a pour sa part plac\u00e9 l\u2019initiative de l\u2019Etat sous le signe de la souverainet\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique n\u2019a pas de prix et la guerre en Ukraine nous a, \u00e0 tous, montr\u00e9 que d\u00e9pendre du gaz et du p\u00e9trole russes est la pire des id\u00e9es qu\u2019on puisse avoir et que, par cons\u00e9quent, il faut \u00eatre ind\u00e9pendant dans notre production \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9fendu sur Europe 1.          Vous pouvez retrouver un condens\u00e9 des r\u00e9actions des oppositions \u00e0 l\u2019annonce faite hier par Mme\u00a0Borne dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Les oppositions m\u00e9fiantes apr\u00e8s l\u2019annonce par le\u00a0gouvernement de\u00a0sa\u00a0volont\u00e9 de\u00a0renationaliser EDF \u00e0\u00a0100\u00a0%                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T12:11:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T10:42:01+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas l\u2019audit explosif rendu au d\u00e9but du premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, mais c\u2019est, \u00e0 tout le moins, un avertissement pour son second mandat. Dans son rapport sur la situation et les perspectives des finances publiques, rendu public jeudi 7\u00a0juillet, la Cour des comptes enjoint \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de b\u00e2tir une trajectoire budg\u00e9taire \u00ab\u00a0cr\u00e9dible\u00a0\u00bb et de mieux \u00ab\u00a0documenter\u00a0\u00bb les \u00e9conomies associ\u00e9es, tout en prenant les mesures n\u00e9cessaires pour doper la croissance.          Selon les magistrats, la premi\u00e8re moiti\u00e9 du quinquennat a \u00e9t\u00e9 insuffisamment mise \u00e0 profit par l\u2019ex\u00e9cutif pour redresser les finances publiques. Et, apr\u00e8s la forte d\u00e9gradation budg\u00e9taire entra\u00een\u00e9e par la crise du Covid-19 et la mise en place du \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb, la pr\u00e9vision de d\u00e9ficit pour cette ann\u00e9e (5\u00a0% du PIB) est encore tr\u00e8s incertaine.          L\u2019analyse de notre cons\u0153ur Audrey Tonnelier\u00a0:                    Lire aussi :  Budget\u00a0: la Cour des comptes alerte sur la trajectoire budg\u00e9taire du nouveau quinquennat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Finances publiques\u00a0: la Cour des comptes rend un rapport \u00e0 valeur d\u2019avertissement pour l\u2019ex\u00e9cutif ","dateModified":"2022-07-07T11:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T10:27:00+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0! ","dateModified":"2022-07-07T10:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T10:13:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat a assur\u00e9 vouloir travailler de mani\u00e8re constructive avec le gouvernement. Dans une interview accord\u00e9e au quotidien r\u00e9gional Midi-Libre, mise en ligne mercredi soir, G\u00e9rard Larcher a dit souhaiter voir l\u2019ex\u00e9cutif et le Parlement \u00ab\u00a0construire un certain nombre de choses ensemble\u00a0\u00bb, texte par texte, et attendre \u00ab\u00a0une nouvelle m\u00e9thode de gouvernance\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je tends la main au gouvernement, \u00e0 la premi\u00e8re ministre, \u00e0 qui j\u2019ai propos\u00e9 une nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb, lance le s\u00e9nateur Les R\u00e9publicains (LR). \u00ab\u00a0Pour chaque texte important, je demande que nous en discutions ensemble avant qu\u2019il ne soit ficel\u00e9, qu\u2019il aille au Conseil d\u2019Etat et qu\u2019il soit pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres\u00a0\u00bb, avance-t-il, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0On en parle avant politiquement, on y associe les pr\u00e9sidents de commission, les rapporteurs g\u00e9n\u00e9raux, les whips [les coordinateurs] et on dialogue avec les groupes de notre sensibilit\u00e9, aussi bien LR que centristes.\u00a0\u00bb Le \u00ab\u00a0blocage du pays\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0on va tout faire pour l\u2019\u00e9viter\u00a0\u00bb, promet le pr\u00e9sident de la chambre haute. \u00ab\u00a0J\u2019appelle \u00e0 une r\u00e9volution culturelle de part et d\u2019autre\u00a0\u00bb, conclut-il \u00e0 ce sujet.          Quant \u00e0 la position des parlementaires LR sur la loi pouvoir d\u2019achat pr\u00e9sent\u00e9e aujourd\u2019hui par le gouvernement, \u00ab\u00a0on va voir ce qui est propos\u00e9 et quel accueil vont avoir nos amendements. Il va falloir regarder trois choses, ces mesures sont-elles p\u00e9rennes\u00a0? quelles sont celles qui soutiennent le travail\u00a0? (\u2026) Et il va falloir chercher des \u00e9conomies\u00a0\u00bb, avance-t-il. La ligne rouge est, pour Les R\u00e9publicains de \u00ab\u00a0ne pas aggraver la situation financi\u00e8re du pays\u00a0\u00bb, assure M.\u00a0Larcher, pour qui \u00ab\u00a0la technique du ch\u00e8que, c\u2019est fini, on ne peut plus\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, \u00ab\u00a0tend la main au gouvernement\u00a0\u00bb pour une \u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9th...","dateModified":"2022-07-07T10:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T09:47:06+00:00","articleBody":"     Lors de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, la premi\u00e8re ministre n\u2019a fait aucune r\u00e9f\u00e9rence au report \u00e0 65\u00a0ans de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal d\u2019ouverture des droits \u00e0 une pension et n\u2019a apport\u00e9 aucune pr\u00e9cision nouvelle sur le contenu de la r\u00e9forme.          Elle a toutefois affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0notre pays [avait] besoin d\u2019une r\u00e9forme de son syst\u00e8me de retraite\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0nous devr[ions] travailler progressivement un peu plus longtemps\u00a0\u00bb.          D\u00e9cryptage par notre journaliste Bertrand Bissuel\u00a0:                    Lire aussi :  Retraites\u00a0: Elisabeth Borne maintient le cap\u2026 et un certain flou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ceux qui attendaient une clarification \u00e0 propos de la r\u00e9forme des retraites sont rest\u00e9s sur leur faim a...","dateModified":"2022-07-07T10:01:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T09:40:07+00:00","articleBody":"     Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 Lib\u00e9ration, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT, Laurent Berger, a jug\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0annoncer \u00e0 la rentr\u00e9e le report de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal du d\u00e9part \u00e0 la retraite\u00a0\u00bb provoquerait \u00ab\u00a0le chaos social\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il serait dingue de croire \u00e0 un d\u00e9bat serein sur les retraites. On sera vent debout\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          M.\u00a0Berger, oppos\u00e9 \u00e0 cette promesse de campagne du candidat Macron, r\u00e9agissait aux d\u00e9clarations de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, qui mercredi, dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a r\u00e9affirm\u00e9 l\u2019imp\u00e9ratif de \u00ab\u00a0travailler progressivement un peu plus longtemps\u00a0\u00bb, sans toutefois donner de calendrier pr\u00e9cis.          Le responsable syndical consid\u00e8re que la \u00ab\u00a0situation \u00e9conomique et sociale est tr\u00e8s tendue, en lien avec la situation g\u00e9opolitique (\u2026). Chez les travailleurs, l\u2019inqui\u00e9tude domine. Si vous rajoutez \u00e0 \u00e7a l\u2019id\u00e9e de lancer une r\u00e9forme des retraites, c\u2019est intenable\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui souhaite le report de l\u2019\u00e2ge de la retraite \u00e0 64\u00a0ans, voire 65\u00a0ans, \u00e0 raison de quatre mois suppl\u00e9mentaires par an \u00e0 partir de 2023, avait affirm\u00e9 en mai son souhait de voir cette r\u00e9forme mise en \u0153uvre \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2023. Cela impliquerait de d\u00e9marrer les discussions \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre.          Dans cet entretien, M.\u00a0Berger revient \u00e9galement sur la promesse d\u2019Emmanuel Macron de cr\u00e9er un conseil national de la refondation, et incite le chef de l\u2019Etat et Elisabeth Borne \u00e0 aller au bout de la d\u00e9marche\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019invite le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre \u00e0 ne pas renoncer \u00e0 une volont\u00e9 de prise en compte plus importante de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Car le compromis que tout le monde appelle de ses v\u0153ux \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sera \u00e9galement n\u00e9cessaire dans la soci\u00e9t\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Berger (CFDT) met en garde contre une r\u00e9forme des retraites \u00e0 la rentr\u00e9e, qui provoquerait selo...","dateModified":"2022-07-07T10:02:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T09:25:42+00:00","articleBody":"     Les 100\u00a0euros d\u2019aide d\u2019urgence que le gouvernement compte octroyer aux m\u00e9nages modestes \u00e0 la rentr\u00e9e, \u00ab\u00a0on va les prendre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois Ruffin ce matin, sur LCI. Pour autant, le d\u00e9put\u00e9 (La France insoumise) de la Somme s\u2019est indign\u00e9 que le gouvernement se contente, pour pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat, d\u2019une strat\u00e9gie de \u00ab\u00a0mesures d\u2019urgence, toujours conjoncturelles, un ch\u00e8que apr\u00e8s l\u2019autre\u00a0\u00bb, alors que le pays fait face \u00e0 une \u00ab\u00a0inflation structurelle\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Est-ce que les Fran\u00e7ais veulent vivre d\u2019aum\u00f4nes\u00a0? Est-ce qu\u2019on veut vivre d\u2019oboles, d\u2019aides publiques, de petits bons qu\u2019on nous remet, de passes, de ch\u00e8ques\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il demand\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant aussi une \u00ab\u00a0op\u00e9ration pi\u00e8ces jaunes sur l\u2019essence\u00a0\u00bb. L\u2019urgence, au contraire, \u00e0 ses yeux, est d\u2019augmenter les salaires, car \u00ab\u00a0les gens qui travaillent doivent vivre de leur travail\u00a0\u00bb.          En revanche, \u00ab\u00a0on a affaire \u00e0 un gigantesque gavage, l\u00e0-haut\u00a0\u00bb, selon le d\u00e9put\u00e9 LFI. \u00ab\u00a0En un an de crise, les milliardaires fran\u00e7ais, c\u2019est 300\u00a0milliards d\u2019euros [de gains] suppl\u00e9mentaires, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9. En dix ans, il y a eu une multiplication des grandes fortunes par quatre. Est-ce que les salaires des Fran\u00e7ais ont fait le m\u00eame bond\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: Fran\u00e7ois Ruffin regrette que le gouvernement ne propose que des \u00ab\u00a0mesures d\u2019urge...","dateModified":"2022-07-07T09:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T09:13:58+00:00","articleBody":"     Alors que le Parti communiste fran\u00e7ais se distingue au sein de la Nupes par son positionnement pronucl\u00e9aire, son secr\u00e9taire national, Fabien Roussel, a comment\u00e9 ce matin sur Franceinfo la \u00ab\u00a0renationalisation\u00a0\u00bb d\u2019EDF, annonc\u00e9e hier par Elisabeth\u00a0Borne lors de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale.          \u00ab\u00a0Ils disent nationalisation, c\u2019est plut\u00f4t une recapitalisation, avec le fait que l\u2019Etat prenne 100\u00a0% des actions dans une soci\u00e9t\u00e9 anonyme, donc qui reste une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Nord. \u00ab\u00a0Ce que nous nous voulons, c\u2019est que nous ayons une vraie entreprise publique et que l\u2019on cr\u00e9e un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial, un EPIC\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir, ce qui correspondrait \u00e0 un changement de statut pour l\u2019entreprise.          Autre proposition d\u00e9fendue par M. Roussel\u00a0: que la France\u00a0sorte du march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie pour \u00ab\u00a0que nous retrouvions notre ma\u00eetrise dans la fixation des tarifs\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz, a-t-il affirm\u00e9.          \u00ab\u00a0Enfin, nous ne voulons pas que l\u2019Etat, sous couvert de recapitaliser EDF, mette sur la table le projet Hercule\u00a0\u00bb, qui pr\u00e9voyait une scission des branches d\u2019activit\u00e9 d\u2019EDF, crainte par les syndicats, a mis en garde M. Roussel. \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas que demain, les barrages hydrauliques, dont les concessions sont \u00e0 renouveler, soient vendus au priv\u00e9. C\u2019est \u00e7a qui est \u00e0 l\u2019ordre du jour avec le projet Hercule\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9, avant d\u2019affirmer c\u2019est \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne [qui] attend de la France qu\u2019elle ouvre ses concessions hydrauliques au priv\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas que l\u2019Etat, sous couvert de recapitaliser EDF, mette sur la table le projet Her...","dateModified":"2022-07-07T09:51:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T08:25:45+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) des Alpes-Maritimes Eric Ciotti \u00e9tait ce matin invit\u00e9 de BFM-TV. Il est revenu sur la s\u00e9quence \u00e9lectorale qui s\u2019est achev\u00e9e, de l\u2019\u00e9chec cuisant de Val\u00e9rie P\u00e9cresse lors de la pr\u00e9sidentielle, aux l\u00e9gislatives, o\u00f9 le parti a sauv\u00e9 son groupe.          Interrog\u00e9 sur sa volont\u00e9 ou non de briguer la pr\u00e9sidence de son parti, assur\u00e9e depuis vendredi dernier par int\u00e9rim par la d\u00e9put\u00e9e Annie Genevard en raison de la fin du mandat de Christian Jacob, M.\u00a0Ciotti a avanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas pris ma d\u00e9cision. J\u2019en discute notamment avec Laurent Wauquiez, qui porte une voix aussi sur le constat et les propositions, mais, en tout cas, je prendrai toute ma part et ne laisserai pas faire n\u2019importe quoi.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je ne dis pas non\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir, avant de pr\u00e9ciser qu\u2019il donnerait sa d\u00e9cision \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce qu\u2019il faut, c\u2019est que notre famille politique assume une vraie politique de droite, n\u2019ait plus honte d\u2019\u00eatre de droite, ne s\u2019excuse pas. Nous ne sommes pas un parti centriste\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le finaliste du congr\u00e8s LR \u00e0 la ligne droiti\u00e8re assum\u00e9e.          Au sujet de la position \u00e0 adopter par son parti au Parlement, M.\u00a0Ciotti a affirm\u00e9 \u00eatre dans une opposition franche \u00e0 Emmanuel Macron et sa majorit\u00e9 relative. \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas l\u00e0 pour apporter une roue de secours\u00a0\u00bb au gouvernement lors du vote des textes, a-t-il affirm\u00e9, avant de faire valoir que LR serait force de propositions de lois, et de rappeler que le parti est majoritaire au S\u00e9nat.          Le successeur de Christian Jacob doit \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 l\u2019automne au cours d\u2019un congr\u00e8s du parti, par les militants. Laurent Wauquiez, pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4nes-Alpes (AURA), qui a d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9 cette fonction avant de d\u00e9missionner apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec des \u00e9lections europ\u00e9ennes de\u00a02019, est celui dont le nom circule le plus ouvertement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Ciotti n\u2019exclut pas de pr\u00e9senter sa candidature \u00e0 la t\u00eate du parti Les R\u00e9publicains","dateModified":"2022-07-07T08:31:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T08:20:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais attendent maintenant de nous que nous travaillions, que nous avancions, pour mettre en \u0153uvre des mesures d\u2019urgence\u00a0\u00bb sur le pouvoir d\u2019achat, a estim\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 communiste du Nord et secr\u00e9taire nationale du PCF, Fabien Roussel, sur Franceinfo, jeudi matin. Au sujet de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de Mme\u00a0Borne hier, il a regrett\u00e9 que la premi\u00e8re ministre n\u2019a pas revu la copie du projet pr\u00e9sidentiel.          \u00ab\u00a0Malheureusement, dans son discours, elle n\u2019a pr\u00e9sent\u00e9 que ce qu\u2019a d\u00e9fendu le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pendant la pr\u00e9sidentielle. Le projet pr\u00e9sidentiel reste ancr\u00e9 dans le discours de la premi\u00e8re ministre. (\u2026) Il n\u2019y aura pas un kopeck de plus pour les salaires dans le priv\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019est-il indign\u00e9, estimant que \u00ab\u00a0\u00e7a fai[sai]t cinq ans\u00a0\u00bb que le gouvernement demandait des efforts aux entreprises, sans r\u00e9sultats, selon lui.          Au sujet de la loi portant sur le pouvoir d\u2019achat, pr\u00e9sent\u00e9e cet apr\u00e8s-midi par le gouvernement, M.\u00a0Roussel a fait valoir que les d\u00e9put\u00e9s communistes et de l\u2019intergroupe de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0v[ont] discuter de ce texte de loi mesure par mesure. Et donc, nous ferons \u00e0 chaque fois des amendements, des propositions (\u2026) et puis chacun [des groupes] se d\u00e9terminera dans ses votes\u00a0\u00bb, amendement par amendement. Il a notamment d\u00e9fendu la revendication port\u00e9e par l\u2019alliance de gauche d\u2019une hausse de 15\u00a0% du smic. Toutefois, il a estim\u00e9 que le combat dans l\u2019H\u00e9micycle serait dur pour la gauche puisque \u00ab\u00a0les rois quarts de l\u2019Assembl\u00e9e sont de droite et d\u2019extr\u00eame droite. On a une majorit\u00e9 de droite lib\u00e9rale et ils sont d\u2019accord sur le projet\u00a0\u00bb, de l\u2019extr\u00eame droite aux LR, en passant par le camp pr\u00e9sidentiel.          M.\u00a0Roussel a d\u00e9fendu, par ailleurs, que son groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine (GDR) \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s respectueux du d\u00e9bat parlementaire\u00a0\u00bb et voterait les mesures qui vont dans le bon sens. Il a fait savoir que le groupe soutiendrait avec \u00e9vidence la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adultes handicap\u00e9s (AAH), annonc\u00e9e hier par Elisabeth Borne, apr\u00e8s l\u2019avoir d\u00e9fendue plusieurs fois dans l\u2019H\u00e9micycle. \u00ab\u00a0On a dit enfin\u00a0! Vous vous rendez compte que ce texte de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 et d\u00e9fendu trois fois par les d\u00e9put\u00e9s GDR\u00a0! (\u2026) Il a \u00e9t\u00e9 soutenu, y compris par les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains, mais c\u2019est En marche qui s\u2019y est oppos\u00e9e\u00a0! Et v\u2019la que maintenant ils le mettent \u00e0 l\u2019ordre du jour. On dit tant mieux. Maintenant, je ne crois que ce que je vois, donc j\u2019attends de voir si c\u2019est vraiment \u00e0 l\u2019ordre du jour et quand est-ce qu\u2019on le fait\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Le 2\u00a0d\u00e9cembre, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle avait, en effet, rejet\u00e9 une nouvelle fois la mesure port\u00e9e par l\u2019opposition dans l\u2019H\u00e9micycle, \u00e9voquant des vis\u00e9es \u00e9lectoralistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adultes handicap\u00e9s (AAH)\u00a0: Fabien Roussel attend de voir si la majo...","dateModified":"2022-07-07T08:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T07:57:19+00:00","articleBody":"     Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics \u00e9tait, ce matin, l\u2019invit\u00e9 de France 2. Il s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019annonce hier par la premi\u00e8re ministre de la renationalisation d\u2019EDF, comme M. Le Maire quelques instants plus tard. \u00ab\u00a0On a une ambition, vous le savez, c\u2019est de permettre \u00e0 notre pays d\u2019\u00eatre plus ind\u00e9pendant. (\u2026) \u00c7a passe \u00e9videmment par une ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Gabriel Attal, avant d\u2019ajouter que cela allait \u00ab\u00a0permettre de r\u00e9investir massivement dans notre [le] nucl\u00e9aire [fran\u00e7ais]\u00a0\u00bb.          Sur le co\u00fbt de l\u2019op\u00e9ration, M.\u00a0Attal a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait \u00ab\u00a0en cours\u00a0\u00bb, et qu\u2019il ne pouvait rien communiquer pour le moment. \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec un d\u00e9mant\u00e8lement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 au sujet des critiques des syndicats et d\u2019une partie de l\u2019opposition. \u00ab\u00a0Au contraire, on parle d\u2019un investissement majeur de l\u2019Etat et d\u2019une confiance absolue dans notre parc nucl\u00e9aire et dans la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019investir massivement pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 le ministre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal se f\u00e9licite de la renationalisation d\u2019EDF et assure que cela va permettre de \u00ab\u00a0r\u00e9inves...","dateModified":"2022-07-07T08:03:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T07:50:20+00:00","articleBody":"     Au micro de France Inter ce matin, le ministre de l\u2019\u00e9ducation a cherch\u00e9 \u00e0 apaiser les craintes concernant le pourvoi de postes d\u2019enseignants \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre. \u00ab\u00a0Il y aura un professeur devant chaque classe\u00a0\u00bb, a promis Pap Ndiaye, tout en reconnaissant que \u00ab\u00a0nous avons un probl\u00e8me de recrutement\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s lui, \u00ab\u00a0c\u2019est un probl\u00e8me ancien qui s\u2019est aggrav\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb avec la r\u00e9forme du recrutement, aux termes de laquelle il faut d\u00e9sormais poss\u00e9der un master \u2013 et non plus seulement justifier d\u2019une inscription en deuxi\u00e8me ann\u00e9e de master \u2013 pour devenir enseignant stagiaire.          Le ministre a aussi \u00e9voqu\u00e9 la \u00ab\u00a0question importante\u00a0\u00bb des r\u00e9mun\u00e9rations, \u00ab\u00a0qui ne sont objectivement pas \u00e0 la hauteur de ce que l\u2019on peut attendre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il nous faut proc\u00e9der \u00e0 des augmentations de salaires\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, tout en jugeant que l\u2019attractivit\u00e9 du m\u00e9tier ne d\u00e9pend pas que des traitements, mais aussi de la perception des professeurs \u00ab\u00a0d\u2019un point de vue statutaire, d\u2019un point de vue social\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Presque tous les pays europ\u00e9ens ont cette difficult\u00e9\u00a0\u00bb de recrutement, \u00ab\u00a0y compris les pays o\u00f9 les enseignants sont mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.          \u00ab\u00a0En attendant, bien entendu, nous avons recours \u00e0 des enseignants contractuels\u00a0\u00bb, a conc\u00e9d\u00e9 Pap Ndiaye, qui \u00e9voque \u00ab\u00a0\u00e0 peu pr\u00e8s 8\u00a0% de contractuels dans le second degr\u00e9, 1\u00a0% dans le premier degr\u00e9, avec des variations selon les acad\u00e9mies\u00a0\u00bb. Le cas critique selon lui est l\u2019ouest de la Guyane, o\u00f9 le taux de contractuels d\u00e9passe les 50\u00a0%.          Interrog\u00e9 sur les proc\u00e9dures de \u00ab\u00a0job dating\u00a0\u00bb pour recruter des enseignants \u00e0 la vol\u00e9e, qui ont fait pol\u00e9mique, le ministre a assur\u00e9 que les cellules charg\u00e9es de ces proc\u00e9dures ne cherchent qu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9gler les derni\u00e8res difficult\u00e9s\u00a0\u00bb dans la composition des \u00e9quipes p\u00e9dagogiques avant la rentr\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est une r\u00e9ponse conjoncturelle\u00a0\u00bb, or \u00ab\u00a0nous devons r\u00e9pondre structurellement \u00e0 cette crise d\u2019attractivit\u00e9 du m\u00e9tier d\u2019enseignant, a-t-il conc\u00e9d\u00e9. \u00c7a va prendre un peu de temps\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pap Ndiaye assure qu\u2019il y aura \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire \u00ab\u00a0un professeur devant chaque classe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-07T07:51:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T07:28:54+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: ce\u00a0que pr\u00e9voit le\u00a0gouvernement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La s\u00e9rie de mesures pr\u00e9vues par le gouvernement pour lutter contre l\u2019inflation","dateModified":"2022-07-07T07:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T07:08:03+00:00","articleBody":"     Questionn\u00e9 au sujet du contenu du projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat et sur l\u2019indemnit\u00e9 carburant r\u00e9serv\u00e9e aux salari\u00e9s qui utilisent leur voiture pour travailler, M.\u00a0Le Maire a pr\u00e9cis\u00e9 sur Europe 1 que la mesure avait vocation, \u00e0 moyen terme, \u00e0 remplacer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb le dispositif de r\u00e9duction de 18\u00a0centimes \u00e0 la pompe\u00a0:           On doit maintenant s\u2019engager dans une mesure plus cibl\u00e9e. Quel est le choix politique, tr\u00e8s politique, que nous faisons\u00a0? Soutenir ceux qui travaillent. Le salari\u00e9 qui va \u00e0 son entreprise ne doit pas avoir de probl\u00e8me pour faire son plein [de carburant]. L\u2019alternant qui doit se rendre \u00e0 son entreprise et qui habite encore chez ses parents, il ne doit pas avoir de probl\u00e8me pour financer son plein. Donc, nous allons remplacer les 18\u00a0centimes, qui, progressivement, d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, vont \u00eatre ramen\u00e9s \u00e0 16, 12, 10, on va le faire tr\u00e8s progressivement, mais \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, il n\u2019y aura plus de remise carburant. D\u00e8s le 1er\u00a0octobre, en tout cas c\u2019est la proposition que nous faisons, nous mettons en place cette indemnit\u00e9 carburant pour les travailleurs.           Cette derni\u00e8re ne sera pas automatique et ce sont les travailleurs qui devront en faire la demande. M.\u00a0Le\u00a0Maire a assur\u00e9 que le dispositif serait \u00ab\u00a0simple\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous irez sur le site Internet de la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques, vous d\u00e9clarez que vous avez une voiture. Vous d\u00e9clarez que vous vous en servez pour vous rendre sur votre lieu de travail et vous pouvez toucher l\u2019indemnit\u00e9. Et si, en plus, votre distance entre votre domicile et votre travail est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e ou que vous \u00eates, par exemple, itin\u00e9rant, parce que vous \u00eates aide-soignante, vous d\u00e9clarez que vous \u00eates un gros rouleur, et vous aurez une indemnit\u00e9 suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019indemnit\u00e9 carburant travailleurs sera mise en place au 1er\u00a0octobre et remplacera \u00ab\u00a0progressivement...","dateModified":"2022-07-07T07:33:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T06:53:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Elisabeth Borne annonce que le gouvernement souhaite renationaliser compl\u00e8tement EDF         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat va r\u00e9acqu\u00e9rir 100\u00a0% du capital de l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien, lourdement endett\u00e9, et lancer un nouvea...","dateModified":"2022-07-07T06:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T06:49:55+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie a par ailleurs \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur Europe 1 ce matin au sujet de la renationalisation d\u2019EDF annonc\u00e9e hier par Elisabeth Borne, lors de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale. Il a d\u00e9fendu un choix \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb avan\u00e7ant que \u00ab\u00a0nationaliser EDF, c\u2019est nous donner toutes les chances d\u2019\u00eatre ind\u00e9pendants\u00a0dans les ann\u00e9es qui viennent en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est parce que je crois profond\u00e9ment dans l\u2019avenir d\u2019EDF que nous prenons cette d\u00e9cision\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir, avant d\u2019expliquer\u00a0:           Pourquoi nous le faisons\u00a0? Tout simplement parce que l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique n\u2019a pas de prix et que la guerre en Ukraine nous a \u00e0 tous montr\u00e9 que d\u00e9pendre du gaz et du p\u00e9trole russe est la pire des id\u00e9es qu\u2019on puisse avoir et que, par cons\u00e9quent, il faut \u00eatre ind\u00e9pendant dans notre production \u00e9nerg\u00e9tique.           Selon lui, le cap fix\u00e9 pour l\u2019entreprise est celui fix\u00e9 par Emmanuel Macron lors \u00ab\u00a0de son discours de Belfort\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La feuille de route de la future direction d\u2019EDF, c\u2019est de produire plus, parce qu\u2019aujourd\u2019hui vous avez un certain nombre de r\u00e9acteurs qui sont \u00e0 l\u2019arr\u00eat. Il faut produire plus le plus rapidement possible. C\u2019est la r\u00e9alisation de six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires et c\u2019est la poursuite de l\u2019engagement dans les \u00e9nergies renouvelables\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9nonc\u00e9.          A ceux qui d\u00e9noncent un d\u00e9membrement d\u2019EDF, le ministre a r\u00e9pondu \u00ab\u00a0qu\u2019il faudra qu\u2019il y ait une r\u00e9forme d\u2019EDF, une transformation d\u2019EDF, pour qu\u2019EDF soit plus efficace. EDF est aussi soumise \u00e0 des co\u00fbts de production, \u00e0 des enjeux \u00e9conomiques qu\u2019elle doit respecter. Mais nous en parlerons avec les responsables syndicaux, avec la direction, avec la commission europ\u00e9enne bien entendu. Nous aurons le temps pour le faire sereinement\u00a0\u00bb.          Alors que le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie venait d\u2019annoncer l\u2019ouverture \u00ab\u00a0d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb du processus de succession du PDG d\u2019EDF, Jean-Bernard L\u00e9vy (dont le mandat devait prendre fin en mars\u00a02023), afin de mettre \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb en \u0153uvre la renationalisation de l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien d\u00e9sir\u00e9e par le gouvernement, M.\u00a0Le Maire a comment\u00e9 ce d\u00e9part anticip\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je remercie Jean-Bernard L\u00e9vy pour le travail qu\u2019il a fait \u00e0 la t\u00eate d\u2019EDF. C\u2019est une d\u00e9cision commune, mais nous \u00e9crivons une nouvelle page de l\u2019histoire de ce grand service public.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une sanction\u00a0\u00bb, a-t-il souhait\u00e9 rassurer.          Le prochain PDG, \u00ab\u00a0il faut que ce soit quelqu\u2019un qui ma\u00eetrise les grands programmes industriels, parce que c\u2019est probablement l\u2019un des d\u00e9fis les plus importants pour EDF. Et puis, qui ait, pour reprendre un mot qui nous est cher d\u00e9sormais, le sens du compromis. Avec les organisations syndicales, avec la Commission europ\u00e9enne. Il va falloir que nous trouvions tous un compromis sur la transformation de cette entreprise\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nationaliser EDF, c\u2019est nous donner toutes les chances d\u2019\u00eatre ind\u00e9pendants\u00a0\u00bb en mati\u00e8re \u00e9ner...","dateModified":"2022-07-07T06:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T06:33:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le compromis, c\u2019est arriver \u00e0 des propositions sur le pouvoir d\u2019achat, les carburants, l\u2019\u00e9nergie, l\u2019alimentation et regarder si on peut am\u00e9liorer ses propositions\u00a0\u00bb, a fait valoir le ministre de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019antenne d\u2019Europe 1, ce matin, au sujet de l\u2019enrichissement du projet de loi qui sera pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, par le Parlement. Il a toutefois ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Mais il y a effectivement un certain nombre de lignes rouges sans lesquelles vous risquez de vous \u00e9loigner du projet qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par les Fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019occasion des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, qu\u2019Emmanuel Macron a gagn\u00e9es, et \u00e0 l\u2019occasion des \u00e9lections l\u00e9gislatives que nous avons aussi gagn\u00e9 la premi\u00e8re\u00a0\u00bb.          D\u2019abord, a-t-il affirm\u00e9, \u00ab\u00a0nous baissons les imp\u00f4ts, nous n\u2019augmenterons pas les imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, dans la continuit\u00e9 du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat et de son action \u00e0 Bercy.          \u00ab\u00a0Deuxi\u00e8me ligne rouge la d\u00e9pense publique. J\u2019ai indiqu\u00e9 que nous avions atteint la cote d\u2019alerte parce que les conditions de financement sont diff\u00e9rentes. Je veillerai scrupuleusement et rigoureusement \u00e0 ce que la d\u00e9pense publique n\u2019augmente pas massivement dans les mois, dans les ann\u00e9es qui viennent, pour que nous puissions tenir le cap qui \u00e9tait fix\u00e9 par le pr\u00e9sident de 3 % de d\u00e9ficit public en\u00a02027\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite fait valoir.          M.\u00a0Le Maire a enfin dit que \u00ab\u00a0la troisi\u00e8me et derni\u00e8re ligne rouge\u00a0\u00bb est celle du \u00ab\u00a0climat\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0On ne va pas prendre des mesures qui seraient d\u00e9favorables au climat. Nous voulons que toutes les mesures, y compris les mesures pour le pouvoir d\u2019achat, puissent acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\u00a0\u00bb          Sur le fait que le camp pr\u00e9sidentiel ne souhaite pas travailler avec Le Rassemblement national et La France insoumise, M.\u00a0Le Maire a confirm\u00e9 et affirm\u00e9,\u00a0au sujet du parti de gauche\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas travailler, par exemple, avec La France insoumise. Quelle dr\u00f4le d\u2019attitude que d\u2019arriver au Parlement o\u00f9 vous venez d\u2019\u00eatre \u00e9lu par le peuple fran\u00e7ais, et de dire d\u2019embl\u00e9e \u201cnous ne voterons pas ce texte\u201d. (\u2026) Mais quelle attitude irresponsable\u00a0! (\u2026) C\u2019est une attitude qui n\u2019est ni pratique, ni constructive, ni conforme\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire d\u00e9fend le \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb \u00e0 venir entre la majorit\u00e9 et les oppositions sur la loi pour...","dateModified":"2022-07-07T06:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T06:15:46+00:00","articleBody":"     Commentant l\u2019ensemble des mesures pr\u00e9vues dans le paquet pouvoir d\u2019achat du gouvernement, Marine Le Pen a affirm\u00e9 sur RTL ce matin que la nouvelle indemnit\u00e9 carburant pour les travailleurs qui utilisent leur voiture lui apparaissait comme \u00ab\u00a0une usine \u00e0 gaz\u00a0\u00bb, et que son groupe allait \u00ab\u00a0regarder de pr\u00e8s\u00a0\u00bb ce dispositif avant de savoir s\u2019il va le voter ou non. \u00ab\u00a0La seule mesure efficace, rapide, imm\u00e9diate et qui va pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tout le monde, c\u2019est la baisse de la TVA sur le carburant de 20\u00a0% \u00e0 5,5\u00a0%\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9fendu.          Sur la r\u00e9forme des retraites, la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais a par ailleurs affirm\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0ne bougerai[t] pas\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0[s]e refuse \u00e0 accepter la retraite \u00e0 65\u00a0ans\u00a0\u00bb. Si elle-m\u00eame a revu sa copie sur la question lors de la pr\u00e9sidentielle, enterrant son projet de retraite \u00e0 60\u00a0ans et 40\u00a0annuit\u00e9s pour tous, d\u00e9sormais promettant une dur\u00e9e de cotisation au maximum de 42\u00a0ans, Mme\u00a0Le Pen a assen\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si j\u2019ai boug\u00e9, c\u2019est \u00e0 cause d\u2019Emmanuel Macron et \u00e0 cause de sa gestion catastrophique des finances de l\u2019Etat.\u00a0\u00bb          Elle s\u2019est, par ailleurs, oppos\u00e9e \u00e0 la renationalisation \u00e0 100\u00a0% d\u2019EDF, annonc\u00e9e hier par la premi\u00e8re ministre lors de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, assurant que \u00ab\u00a0\u00e7a n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat puisque l\u2019Etat est d\u00e9j\u00e0 propri\u00e9taire \u00e0 80\u00a0%\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019a aucun autre int\u00e9r\u00eat qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9 de d\u00e9manteler EDF, comme l\u2019exige l\u2019Union europ\u00e9enne. C\u2019est \u00e7a le but (\u2026) et ce qui va \u00e9videmment \u00eatre une perte tr\u00e8s importante d\u2019ind\u00e9pendance et une perte d\u2019ailleurs financi\u00e8re pour les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-elle fustig\u00e9.          Quant \u00e0 la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adultes handicap\u00e9s (AAH), Mme\u00a0Le Pen a fait valoir qu\u2019elle l\u2019avait \u00ab\u00a0r\u00e9clam\u00e9e pendant la campagne pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0c\u2019est une mesure qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la majorit\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron lors de la derni\u00e8re mandature. Pas plus tard, d\u2019ailleurs, qu\u2019au mois de d\u00e9cembre\u00a0\u00bb. Le 2\u00a0d\u00e9cembre, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a, en effet, rejet\u00e9 la mesure port\u00e9e par l\u2019opposition dans l\u2019H\u00e9micycle, \u00e9voquant que des vis\u00e9es \u00e9lectoralistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen s\u2019oppose \u00e0 la renationalisation compl\u00e8te d\u2019EDF, estimant qu\u2019elle n\u2019a pour objectif...","dateModified":"2022-07-07T06:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T06:12:02+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente du groupe des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national (RN) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale Marine Le Pen \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de RTL ce matin. Elle a affirm\u00e9, au sujet des mesures qui vont \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es cet apr\u00e8s-midi par le gouvernement, que ce \u00ab\u00a0texte qui arrive sur le pouvoir d\u2019achat est fondamental et est attendu par les Fran\u00e7ais avec impatience\u00a0\u00bb.          Il est \u00ab\u00a0attendu par les retrait\u00e9s pour la revalorisation et l\u2019indexation de leurs retraites, attendu par les fonctionnaires, attendu pour le prix du carburant, le prix de l\u2019alimentation. Je veux que ce texte puisse \u00eatre vot\u00e9. Il sera tr\u00e8s certainement imparfait, car ce n\u2019est pas nous qui l\u2019avons construit. Nous allons nous battre pour que les d\u00e9cisions qui soient prises et qui soit vot\u00e9e soient les meilleures pour les Fran\u00e7ais, mais c\u2019est urgent\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir.          Elle s\u2019est ainsi attaqu\u00e9e aux d\u00e9put\u00e9s de l\u2019alliance des partis de gauche, rassembl\u00e9s au sein de l\u2019intergroupe de la Nupes, qui ont d\u00e9pos\u00e9 hier une motion de censure contre le gouvernement avant m\u00eame la prise de parole de Mme\u00a0Borne, affirmant que \u00ab\u00a0voter une motion de censure tout de suite, c\u2019est reporter ce texte au mieux fin septembre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous croyez que les Fran\u00e7ais ont le temps d\u2019attendre\u00a0?\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 Mme\u00a0Le Pen, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0On a bien compris quel est l\u2019agenda de ces d\u00e9put\u00e9s et l\u2019agenda de ces d\u00e9put\u00e9s, c\u2019est de faire sauter la Ve\u00a0R\u00e9publique. \u00c7a n\u2019est pas mon objectif.\u00a0\u00bb          L\u2019\u00e9lue d\u2019extr\u00eame droite et candidate d\u00e9\u00e7ue de la pr\u00e9sidentielle a estim\u00e9 avoir \u00ab\u00a0toujours \u00e9t\u00e9 dans une d\u00e9marche constructive pendant cinq ans\u00a0\u00bb au Palais-Bourbon. Elle a renvoy\u00e9 le gouvernement \u00e0 sa responsabilit\u00e9, avan\u00e7ant que c\u2019\u00e9tait \u00e0 lui de montrer qu\u2019il \u00ab\u00a0est pr\u00eat \u00e0 faire des compromis parce que c\u2019est au gouvernement d\u2019avancer en tenant compte du vote des \u00e9lecteurs qui leur ont donn\u00e9 une majorit\u00e9 relative\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux que ce texte puisse \u00eatre vot\u00e9\u00a0\u00bb, m\u00eame \u00ab\u00a0s\u2019il sera tr...","dateModified":"2022-07-07T06:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T05:45:35+00:00","articleBody":"     Dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, prononc\u00e9e mercredi devant les d\u00e9put\u00e9s, la premi\u00e8re ministre a d\u00e9fendu le programme pr\u00e9sidentiel d\u2019Emmanuel Macron, tout en invitant les oppositions au \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb, mais sans engager la confiance de son gouvernement. \u00ab\u00a0L\u2019heure n\u2019est pas \u00e0 nous compter, mais \u00e0 nous parler\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir. Mais souvent, il lui a fallu hausser la voix pour couvrir les hu\u00e9es d\u2019une assistance en partie hostile.          D\u00e9cryptage de cette s\u00e9quence politique, par notre journaliste Claire Gatinois\u00a0:                    Lire aussi :  Elisabeth Borne tente un discours de la m\u00e9thode devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne ","dateModified":"2022-07-07T05:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T05:34:05+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 l\u2019inflation, le gouvernement l\u00e8ve le voile jeudi sur une s\u00e9rie de mesures tr\u00e8s attendues destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, et qui fera figure d\u2019examen de passage pour sa majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e face \u00e0 des oppositions \u00e0 l\u2019offensive.          Apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 plus de 25\u00a0milliards d\u2019euros mis sur la table depuis l\u2019automne 2021 pour att\u00e9nuer, en particulier, la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, le gouvernement pr\u00e9sentera dans deux textes (un projet de budget rectificatif et une loi pouvoir d\u2019achat) une nouvelle salve d\u2019aides pour un montant \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalent. Parmi les principales mesures figurent les revalorisations anticip\u00e9es de 4\u00a0% des pensions de retraite et des prestations sociales, l\u2019augmentation de 3,5\u00a0% du traitement des agents publics, un ch\u00e8que alimentaire de 100\u00a0euros, auquel il faudra ajouter 50\u00a0euros par enfant, la prolongation de la remise carburant de 15 \u00e0 18 centimes et du bouclier tarifaire sur l\u2019\u00e9nergie, la suppression de la redevance ou encore le triplement de la prime Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement pr\u00e9sente aujourd\u2019hui ses mesures pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-07T05:42:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T05:30:35+00:00","articleBody":"      Journ\u00e9e de grand oral hier pour la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne. Lors de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale prononc\u00e9 devant les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 15\u00a0heures (lu en simultan\u00e9 devant les s\u00e9nateurs par Bruno Le Maire), la cheffe du gouvernement a appel\u00e9 les oppositions \u00e0 \u00ab\u00a0b\u00e2tir ensemble\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis \u00e9conomiques ou climatiques, sans pour autant les convaincre puisque, de droite \u00e0 gauche, plusieurs figures ont exprim\u00e9 leur \u00ab\u00a0d\u00e9fiance\u00a0\u00bb et fustig\u00e9 un discours creux. \u00ab\u00a0Nous mesurons tous l\u2019ampleur de la t\u00e2che\u00a0: les Fran\u00e7ais \u00e0 prot\u00e9ger, la R\u00e9publique \u00e0 d\u00e9fendre, notre pays \u00e0 rassembler, la plan\u00e8te \u00e0 pr\u00e9server\u00a0\u00bb, a \u00e9num\u00e9r\u00e9 Mme\u00a0Borne devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, en ouverture d\u2019un discours de pr\u00e8s d\u2019une heure trente, r\u00e9guli\u00e8rement interrompu par la gauche qui avait, peu auparavant, d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure contre le gouvernement. Tout en d\u00e9fendant le bilan du premier quinquennat Macron, la premi\u00e8re ministre a assur\u00e9 avoir entendu \u00ab\u00a0le message\u00a0\u00bb des \u00e9lecteurs qui ont priv\u00e9 le camp pr\u00e9sidentiel d\u2019une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. \u00ab\u00a0Par le r\u00e9sultat des urnes, ils nous demandent d\u2019agir et d\u2019agir autrement\u00a0\u00bb, a dit Mme\u00a0Borne. Elle a, par ailleurs, annonc\u00e9 que le gouvernement \u00e9tait favorable \u00e0 une r\u00e9forme de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e (AAH) pour permettre sa d\u00e9conjugalisation (afin de la calculer de fa\u00e7on individuelle et non pas sur les revenus du m\u00e9nage) ou encore la renationalisation compl\u00e8te d\u2019EDF.          D\u00e9p\u00f4t d\u2019une motion de censure par les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes. Les d\u00e9put\u00e9s de l\u2019intergroupe de gauche (socialistes, communistes, \u00e9cologistes et \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb) ont d\u00e9pos\u00e9 hier une motion de censure contre le gouvernement, une demi-heure avant le discours de Mme\u00a0Borne. La gauche n\u2019a pas appr\u00e9ci\u00e9 que la premi\u00e8re ministre ait choisi de se soustraire au vote de confiance \u00e0 l\u2019issue de sa d\u00e9claration et a donc estim\u00e9 d\u00e9poser cette motion \u00ab\u00a0de d\u00e9fiance\u00a0\u00bb. Le vote, qui a peu de chances d\u2019aboutir, en raison du non-soutien annonc\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains et du Rassemblement national, aura lieu au plus t\u00f4t vendredi, car il doit se tenir au minimum quarante-huit heures apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de la motion de censure.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0? ","dateModified":"2022-07-07T05:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T05:13:55+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 tous. Nous allons suivre ensemble une nouvelle journ\u00e9e qui s\u2019annonce charg\u00e9e en actualit\u00e9 politique\u00a0! Comme vous en avez pris l\u2019habitude, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-07-07T05:32:24+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/3600/2401/1342/895/3/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/07/19-5">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Critiquée par les oppositions, la première ministre doit également composer avec la concurrence de quatre poids lourds de la majorité : le chef du MoDem, François Bayrou, son prédécesseur à Matignon Edouard Philippe et les ministres de l’économie et de l’intérieur, Bruno Le Maire et Gérald Darmanin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Elisabeth Borne face à la concurrence interne des quatre « crocodiles »      Critiquée par les oppositions, la première ministre doit également composer avec la concurrence de quatre poids lourds de la majorité : le chef du MoDem, François Bayrou, son prédécesseur à Matignon Edouard Philippe et les ministres de l’économie et de l’intérieur, Bruno Le Maire et Gérald Darmanin.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Elle est confrontée à un double front. Le premier n’a rien d’étonnant. De gauche à droite, en passant par le Rassemblement national (RN), les oppositions ont bruyamment condamné les projets de réforme du gouvernement, déclinés par la première ministre, Elisabeth Borne, mercredi 6 juillet, lors de sa déclaration de politique générale à l’Assemblée nationale. Critiquée pour son refus de solliciter un vote de confiance, la locataire de Matignon est l’objet d’une motion de censure, déposée par la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), qui pourra être débattue à partir de vendredi.          Même si elle a peu de chance d’être adoptée, cette motion est un signe de défiance à l’égard de Mme Borne, qui n’aura donc pas la tâche facile pour trouver des compromis avec les adversaires d’Emmanuel Macron au Palais-Bourbon. Et ainsi remédier à l’absence de majorité absolue du camp présidentiel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne tente un discours de la méthode devant l’Assemblée nationale                 En interne, la cheffe du gouvernement doit, en outre, composer avec la concurrence de quatre poids lourds de la majorité : le patron du MoDem, François Bayrou, et celui d’Horizons, Edouard Philippe – dont les groupes sont alliés à celui de La République en marche (LRM) à l’Assemblée nationale –, et les deux hommes forts du gouvernement, le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, et celui de l’intérieur, Gérald Darmanin. Expérimentés et ambitieux, le centriste et les trois élus issus de la droite ont un point commun : tous se positionnent pour prendre la succession de M. Macron à l’Elysée en 2027.          Depuis la nomination de Mme Borne à Matignon, ces « quatre crocodiles » – comme les surnomme un macroniste du premier cercle – sont suspectés de vouloir lui mener la vie dure, en évoluant de manière autonome dans leur périmètre respectif, sans vraiment reconnaître son autorité. Quitte à parfois prendre de haut cette « techno » qui s’est fait élire pour la première fois sur son nom lors des législatives de juin. Elle qu’ils ne jugent « pas au niveau » pour occuper Matignon, selon les mots d’un conseiller d’un des quatre élus.          Lourde charge          Celui qui a ouvert le plus clairement les hostilités demeure M. Bayrou. Après la déconvenue du camp Macron aux élections législatives, il a appelé à un changement de profil à Matignon. « Les temps exigent que le premier ministre, ou la première ministre, soit politique » et non « technique », a-t-il lancé le 22 juin, sur France Inter, en visant celle qui est avant tout considérée comme une technicienne. Il faut « un gouvernement fort, avec un premier ministre qui fasse son boulot de chef du gouvernement », a insisté le patron du MoDem, mécontent de ne pas avoir été choisi à Matignon et de la place accordée à sa formation dans le premier gouvernement Borne. Une lourde charge, qui lui a valu un recadrage de Mme Borne dès le lendemain.        Il vous reste 49.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/07/elisabeth-borne-face-a-la-concurrence-interne-des-quatre-crocodiles_6133791_823448.html"},"headline":"Elisabeth Borne face \u00e0 la concurrence interne des quatre \u00ab\u00a0crocodiles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-07T14:00:23+02:00","datePublished":"2022-07-07T14:00:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Critiqu\u00e9e par les oppositions, la premi\u00e8re ministre doit \u00e9galement composer avec la concurrence de quatre poids lourds de la majorit\u00e9\u00a0: le chef du MoDem, Fran\u00e7ois Bayrou, son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 Matignon Edouard Philippe et les ministres de l\u2019\u00e9conomie et de l\u2019int\u00e9rieur, Bruno Le Maire et G\u00e9rald Darmanin.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/5900/2950/1342/671/60/0/6ed2bb0_1657157247497-jmug220706030.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-6">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Marine Le Pen s’est revendiquée, mercredi 6 juillet, d’une « opposition de gouvernement » tout en livrant un discours aux accents contestataires, dans son registre populiste habituel.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Rassemblement national             Le RN met en scène, à l’Assemblée nationale, une opposition sage mais protestataire      Marine Le Pen s’est revendiquée, mercredi 6 juillet, d’une « opposition de gouvernement » tout en livrant un discours aux accents contestataires, dans son registre populiste habituel.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 13h30, mis à jour à 14h31    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Marine Le Pen lors de son discours de réponse à la déclaration de politique générale d’Elisabeth Borne, à l’Assemblée nationale, le 6 juillet.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Ils n’ont presque pas hurlé. Alors qu’Elisabeth Borne déroulait sa déclaration de politique générale, à la tribune, mercredi 6 juillet, la plupart des 89 députés du Rassemblement national (RN) sont restés stoïques, accentuant le contraste avec les huées émanant des rangs de La France insoumise (LFI) et les applaudissements de la coalition présidentielle. L’objectif du parti d’extrême droite, en voie d’institutionnalisation, était d’offrir comme première image dans l’Hémicycle celle d’un groupe sérieux et discipliné. Et d’incarner cette « opposition constructive », aux contours flous, qui s’autorise à peine quelques sarcasmes et ricanements.          « Ce n’est pas un concours de décibels, les Français se foutent de savoir qui a le plus crié contre Mme Borne », balaie Jean-Philippe Tanguy, numéro deux du groupe. Quand la première ministre a évoqué la réforme des retraites, les députés RN ont laissé la gauche protester bruyamment. L’annonce de la déconjugalisation de l’allocation aux adultes handicapés (AAH) a provoqué une « ola » de satisfaction. « C’est nous ! », a revendiqué Sébastien Chenu. L’hommage aux policiers, aux gendarmes et aux militaires a arraché leurs applaudissements. Seule la mention des soignants a déclenché leurs sifflets contre la suspension du personnel pour non-vaccination, quoique vite recouverts par de vifs « hypocrites ! », scandés par les « insoumis ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                 Les signes de l’opposition étaient ailleurs. Au moment où Aurore Bergé, présidente du groupe Renaissance, prenait la parole, Marine Le Pen a quitté l’Hémicycle avec la quasi-totalité de sa délégation. Avec, pour revers, que la leader populiste, une fois de retour, a débuté son discours alors que la moitié de son groupe n’avait pas retrouvé son siège. « Nous ne souhaitons pas être une opposition d’obstruction mais de proposition », a-t-elle fait valoir à la tribune. Avant de multiplier, sur un ton virulent, les critiques à l’égard du chef de l’Etat.          « Une provocation politique »          « Il se met en scène en sauveur du monde comme si l’exercice du pouvoir devait se réduire à une bande-annonce Netflix », a-t-elle attaqué en fustigeant « un pouvoir irrémédiablement narcissique ». Les élections législatives s’interprètent, pour elle, comme « un grand moment politique » de rééquilibrage du régime, qu’elle personnifie contre Emmanuel Macron. « C’est un retour du politique qui lui saute au visage, a-t-elle griffé. Le peuple malicieux a répondu à son appel de venir le chercher, et avec les rames que lui offre la démocratie, l’a remis à sa place. Qu’a dit le peuple ? “Nous voulons vous obliger à ne pas gouverner seul.” »        Il vous reste 53.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/07/a-l-assemblee-nationale-le-rn-met-en-scene-une-opposition-sage-mais-protestataire_6133786_823448.html"},"headline":"Le RN met en sc\u00e8ne, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, une opposition sage mais protestataire","dateCreated":"2022-07-07T13:30:09+02:00","datePublished":"2022-07-07T13:30:09+02:00","dateModified":"2022-07-07T14:31:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Rassemblement national"],"keywords":["Rassemblement national","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"Marine Le Pen s\u2019est revendiqu\u00e9e, mercredi 6\u00a0juillet, d\u2019une \u00ab\u00a0opposition de gouvernement\u00a0\u00bb tout en livrant un discours aux accents contestataires, dans son registre populiste habituel.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/209/0/2500/1250/1342/671/60/0/fdf7bc5_1657121815397-img-3931.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-7">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ « On verra si c’est une nationalisation des pertes quand il y a eu une privatisation des profits », a prévenu François Ruffin, tandis que Marine Le Pen a dit craindre un démantèlement de l’énergéticien.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Politique       Énergies             Les oppositions méfiantes après l’annonce par le gouvernement de sa volonté de renationaliser EDF à 100 %      « On verra si c’est une nationalisation des pertes quand il y a eu une privatisation des profits », a prévenu François Ruffin, tandis que Marine Le Pen a dit craindre un démantèlement de l’énergéticien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h55, mis à jour à 13h29    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A quoi sert de renationaliser complètement EDF ? C’est ce qu’ont demandé les oppositions, jeudi 6 juillet, au lendemain de l’annonce faite par Elisabeth Borne dans sa déclaration de politique générale devant les députés. En dénonçant qui un projet imprécis, qui un risque de démantèlement, plusieurs responsables politiques ont accueilli avec circonspection la perspective de renationaliser à 100 % l’énergéticien – déjà détenu à 84 % par l’Etat –, lourdement endetté et mis au défi de lancer un nouveau programme nucléaire.                             Lire aussi :  L’actualité politique, en direct : le projet de loi sur le pouvoir d’achat prévoit « 20 milliards d’euros de mesures nouvelles », déclare Bruno Le Maire                   Le projet de l’exécutif « n’a aucun autre intérêt, en réalité, que de démanteler EDF comme l’exige l’Union européenne », a affirmé la présidente du groupe Rassemblement national (RN) à l’Assemblée nationale, Marine Le Pen, sur RTL. Ce serait, en outre, « une perte financière pour les Français », a-t-elle ajouté, car au moment où le gouvernement « avoue enfin que la situation financière [de la France] est dramatique, on nous dit “on va dépenser de l’argent dans EDF”, alors que ça ne sert à rien ».              Il faut au contraire, selon elle, que l’Etat « arrête de ruiner EDF en l’obligeant à vendre [de l’électricité] à bas coûts à ses concurrents, qui n’ont rien investi » – c’est par ce dispositif que l’Etat a mis en place son « bouclier tarifaire » sur l’énergie face à la hausse des prix causée par la guerre en Ukraine.            « C’est plutôt une recapitalisation »            Chez Les Républicains, le député et secrétaire général adjoint du parti Pierre-Henri Dumont a jugé que la question d’une renationalisation « n’est pas le vrai sujet » : « L’enjeu est de savoir si le projet Hercule [de restructuration de l’entreprise, mis entre parenthèses mais jamais abandonné] est toujours sur la table ou pas (…). Si c’est oui, c’est une mauvaise décision », a-t-il estimé sur Radio J.            « Ils disent nationalisation, c’est plutôt une recapitalisation, avec le fait que l’Etat prenne 100 % des actions dans une société anonyme, donc qui reste une société privée », a fait remarquer, de son côté, Fabien Roussel, le secrétaire national du Parti communiste (PCF) et député du Nord, sur Franceinfo.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »                   Et le député du Nord de poser ses conditions : « Recapitaliser EDF, oui, mais nous voulons avoir le débat au Parlement pour que l’ensemble de la représentation nationale puisse dire ce que nous mettons dedans (…). Nous voulons un EPIC [établissement public à caractère industriel et commercial], baisser la TVA [sur l’électricité] à 5,5 %, sortir les prix de l’électricité et l’énergie du système européen, retrouver notre souveraineté en matière de production d’énergie, et investir dans les filières nucléaires et renouvelables ».            « Confiance absolue dans notre parc nucléaire »            « On verra ce qu’il y a dans le texte. On verra si c’est une nationalisation des pertes quand il y a eu une privatisation des profits », a prévenu François Ruffin, député (La France insoumise) de la Somme, mercredi à l’Assemblée. « Le privé n’a pas entretenu, a sous-traité (…), et maintenant que ça va mal, il s’agit de nationaliser », a-t-il insisté jeudi sur LCI.              La renationalisation complète d’EDF « n’a rien à voir avec un démantèlement », a affirmé Gabriel Attal, le ministre des comptes publics, sur France 2, en réponse aux critiques des syndicats et d’une partie de l’opposition. « Au contraire, on parle d’un investissement majeur de l’Etat et d’une confiance absolue dans notre parc nucléaire et dans la nécessité d’investir massivement pour l’électricité des Français », a-t-il plaidé.                             Lire aussi :  EDF : le processus de succession de Jean-Bernard Lévy est engagé                   Le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, a pour sa part placé l’initiative de l’Etat sous le signe de la souveraineté de l’Hexagone. « L’indépendance énergétique n’a pas de prix et la guerre en Ukraine nous a, à tous, montré que dépendre du gaz et du pétrole russes est la pire des idées qu’on puisse avoir et que, par conséquent, il faut être indépendant dans notre production énergétique », a-t-il défendu sur Europe 1.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/07/les-oppositions-mefiantes-apres-l-annonce-par-le-gouvernement-de-sa-volonte-de-renationaliser-edf-a-100_6133781_823448.html"},"headline":"Les oppositions m\u00e9fiantes apr\u00e8s l\u2019annonce par le\u00a0gouvernement de\u00a0sa\u00a0volont\u00e9 de\u00a0renationaliser EDF \u00e0\u00a0100\u00a0%","dateCreated":"2022-07-07T12:55:03+02:00","datePublished":"2022-07-07T12:55:03+02:00","dateModified":"2022-07-07T13:29:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9nergies"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Gouvernement Borne"],"description":"\u00ab\u00a0On verra si c\u2019est une nationalisation des pertes quand il y a eu une privatisation des profits\u00a0\u00bb, a pr\u00e9venu Fran\u00e7ois Ruffin, tandis que Marine Le Pen a dit craindre un d\u00e9mant\u00e8lement de l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2014/10/31/351/0/3500/1748/1342/671/60/0/29d407a_2014-10-31T102108Z_01_DUV44_RTRIDSP_3_EDF-DRONES.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-8">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ La première ministre était sous pression avant de faire son premier discours devant l’Assemblée nationale, mercredi 6 juillet. Pugnace sur la forme, elle a affiché, sur le fond, son intention de mettre en œuvre le projet d’Emmanuel Macron, avec une méthode différente de celle du précédant quinquennat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                     Débats       Gouvernement Borne         Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne   Éditorial   Le Monde    La première ministre était sous pression avant de faire son premier discours devant l’Assemblée nationale, mercredi 6 juillet. Pugnace sur la forme, elle a affiché, sur le fond, son intention de mettre en œuvre le projet d’Emmanuel Macron, avec une méthode différente de celle du précédant quinquennat.   Publié aujourd’hui à 10h27    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Trois interrogations devaient être levées à l’occasion de la déclaration de politique générale prononcée mercredi 6 juillet par Elisabeth Borne. La première concernait la capacité de la cheffe du gouvernement à surmonter l’épreuve du feu. Privée de majorité absolue, visée par le dépôt d’une motion de censure avant même d’avoir prononcé son discours, guettée par les numéros deux et trois du gouvernement, Bruno Le Maire et Gérald Darmanin, venus des rangs de la droite et beaucoup plus politiques qu’elle… la pression était maximale.            Elisabeth Borne a su la gérer. Son discours était parfois long, sa voix souvent couverte par le chahut de ses opposants, mais en restant fidèle à son registre – le sérieux, la pugnacité –, en s’appuyant sur son parcours de méritante républicaine, en se référant constamment aux contextes politique et géopolitique particulièrement dramatiques, elle est apparue suffisamment blindée pour franchir sans dommage sa première haie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après le discours d’Elisabeth Borne, les oppositions jouent leur partition                   La deuxième interrogation touchait au contenu de ce que la première ministre allait tenter de mettre en œuvre. N’en déplaise à La France insoumise (LFI) et au Rassemblement national, qui contestent au président de la République la légitimité de mettre en œuvre son projet, sa feuille de route reste bien celle qu’a tracée le candidat Macron le 17 mars. Ses aspects les plus polémiques n’ont pas été effacés. La réforme des retraites est toujours là, l’objectif de rétablir progressivement les comptes publics sans augmenter les impôts reste proclamé en dépit d’une nouvelle salve de dépenses de 50 milliards d’euros pour défendre le pouvoir d’achat. Simplement, les détails sont encore plus flous qu’avant car ils sont soumis à discussion et à quête de compromis, notamment sur l’âge de départ à la retraite, qui a fait figure de chiffon rouge pendant toute la campagne électorale.            Partage des responsabilités            La seule vraie rupture assumée par rapport au quinquennat précédent réside dans la méthode. Foin de la verticalité, place au partage du pouvoir ou plutôt des responsabilités à tous les niveaux : national et local. Emmanuel Macron s’y disait prêt, sa première ministre enfonce le clou. En invitant les formations politiques à s’emparer du chantier institutionnel, en misant sur la différenciation pour tenter de résoudre les inégalités les plus criantes, comme l’accès aux soins, et en acceptant d’ouvrir des discussions sans tabou avec les nationalistes corses, la première ministre s’est montrée disposée à aller loin dans la remise en cause de la centralité française pour tenter de réimpliquer dans le jeu un maximum d’acteurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne tente un discours de la méthode devant l’Assemblée nationale                   La troisième interrogation portait sur la capacité d’Elisabeth Borne à dégager des majorités de projets à l’Assemblée nationale, faute de vraie coalition. La réaction des différents groupes politiques a permis d’apporter un début de réponse. C’est du côté des divers droite et de LR, qui fait monter les enchères autour de la valorisation du travail, du renforcement de la sécurité et du rétablissement des comptes publics, que les possibilités de compromis apparaissent les plus solides.              Venue des rangs du PS, décidée à piloter depuis Matignon la transition écologique, déterminée à porter haut le combat contre les discriminations et pour l’égalité des chances, l’ancienne collaboratrice de Bertrand Delanoë n’a cependant pas renoncé à trouver progressivement des alliés au sein de la gauche gouvernementale. Pour le moment, celle-ci fait bloc derrière LFI dans une opposition radicale. Elisabeth Borne veut la débusquer, en prenant l’opinion à témoin. Du succès ou de l’échec de son entreprise dépendra la capacité d’Emmanuel Macron à faire durer le « en même temps ».                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Barbara, la femme-piano  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/07/declaration-de-politique-generale-une-premiere-epreuve-surmontee-pour-elisabeth-borne_6133745_3232.html"},"headline":"D\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0: une premi\u00e8re \u00e9preuve surmont\u00e9e pour Elisabeth Borne","dateCreated":"2022-07-07T10:27:39+02:00","datePublished":"2022-07-07T10:27:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Gouvernement Borne"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","Gouvernement Borne","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"La premi\u00e8re ministre \u00e9tait sous pression avant de faire son premier discours devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mercredi 6\u00a0juillet. Pugnace sur la forme, elle a affich\u00e9, sur le fond, son intention de mettre en \u0153uvre le projet d\u2019Emmanuel Macron, avec une m\u00e9thode diff\u00e9rente de celle du pr\u00e9c\u00e9dant quinquennat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/57/0/3400/1700/1342/671/60/0/5b0af75_par40-france-politics-0706-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-9">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ La majorité était jusqu’ici opposée à cette réforme, au nom de l’équité, alors qu’elle était largement soutenue par les oppositions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Handicap             Elisabeth Borne fait un pas vers la déconjugalisation de l’allocation adulte handicapé      La majorité était jusqu’ici opposée à cette réforme, au nom de l’équité, alors qu’elle était largement soutenue par les oppositions.          Par Carla Monaco         Publié aujourd’hui à 10h24    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Au cours de sa déclaration de politique générale dans l’Hémicycle, Elisabeth Borne a annoncé une réforme de l’allocation adulte handicapé (AAH). « Nous partirons du principe de la déconjugalisation », a-t-elle déclaré. Cette aide, destinée à compenser l’incapacité à travailler, ne serait ainsi plus calculée sur la base des revenus du conjoint de la personne bénéficiaire, comme c’est le cas aujourd’hui. Une déclaration surprenante au vu de la frilosité du gouvernement et de la majorité ces cinq dernières années sur cette question épineuse.          Largement soutenue par les oppositions au nom d’une « justice sociale », du Rassemblement national au Parti communiste, l’individualisation de cette allocation avait été rejetée, en décembre 2021, par la majorité. L’ancienne secrétaire d’Etat chargée des personnes handicapées, Sophie Cluzel, y voyait une mesure inéquitable, car bénéficiant sans distinction aux personnes modestes comme aux plus fortunées. Les députés de la majorité avaient alors préféré voter un abattement forfaitaire de 5 000 euros sur les revenus du conjoint, mis en place depuis le 1er janvier.                           Lire aussi :  Individualisation de l’allocation aux adultes handicapés : Emmanuel Macron affirme vouloir « bouger sur ce point »                 A la suite de ce revirement, présagé par Emmanuel Macron pendant l’entre-deux-tours, des députés de la France insoumise n’ont pas tardé à réagir sur les réseaux sociaux, dénonçant un non-sens. « Elisabeth Borne annonce la déconjugalisation de l’AAH, alors que [le parti présidentiel] l’a refusée à plusieurs reprises pendant le précédent mandat. Maintenant c’est une question essentielle de dignité ! », a raillé Bastien Lachaud, député de Seine-Saint-Denis, sur Twitter. Du côté des associations, APF France handicap réclame une « mise en œuvre dès à présent, via le projet de loi de pouvoir d’achat… sans attendre une réforme de l’AAH ».                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/07/elisabeth-borne-fait-un-pas-vers-la-deconjugalisation-de-l-allocation-adulte-handicape_6133744_823448.html"},"headline":"Elisabeth Borne fait un pas vers la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9","dateCreated":"2022-07-07T10:24:41+02:00","datePublished":"2022-07-07T10:24:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Handicap"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Handicap","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"La majorit\u00e9 \u00e9tait jusqu\u2019ici oppos\u00e9e \u00e0 cette r\u00e9forme, au nom de l\u2019\u00e9quit\u00e9, alors qu\u2019elle \u00e9tait largement soutenue par les oppositions.","author":[{"@type":"Person","name":"Carla Monaco"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/188/0/5900/2950/1342/671/60/0/786086c_1657157832109-jmug220706019.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Handicap","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/handicap/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-10">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Lors de la déclaration de politique générale, la première ministre n’a fait aucune référence au report à 65 ans de l’âge légal d’ouverture des droits à une pension et n’a apporté aucune précision nouvelle sur le contenu de la réforme.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Réforme des retraites             Retraites : Elisabeth Borne maintient le cap… et un certain flou      Lors de la déclaration de politique générale, la première ministre n’a fait aucune référence au report à 65 ans de l’âge légal d’ouverture des droits à une pension et n’a apporté aucune précision nouvelle sur le contenu de la réforme.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 10h14    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Ceux qui attendaient une clarification au sujet de la réforme des retraites sont restés sur leur faim. Dans la « déclaration du gouvernement » qu’elle a prononcée, mercredi 6 juillet, à l’Assemblée nationale, Elisabeth Borne a indiqué que ce chantier figurait toujours dans le cahier des charges de l’exécutif. Mais la première ministre n’a pas apporté de précision nouvelle sur le contenu des mesures comme sur la date à partir de laquelle elles seront élaborées, se contentant de réaffirmer sa volonté de dialogue. Surtout, aucune référence n’a été faite à l’idée de repousser à 65 ans l’âge d’ouverture des droits à une pension. Comme si cette promesse inscrite dans le programme d’Emmanuel Macron n’était plus une cible à atteindre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron peu pressé de s’attaquer à la réforme des retraites                 Mme Borne a consacré un peu plus de deux minutes à ce projet hautement inflammable, contesté par une nette majorité de la population. Au cours de cette séquence, elle a – sans surprise – été vigoureusement interpellée par des députés de gauche. Leurs protestations furent si véhémentes que la cheffe du gouvernement a lancé un regard à Yaël Braun-Pivet pour l’inviter à ramener un peu de calme. La présidente de l’Assemblée nationale est aussitôt venue à sa rescousse.          Réforme « pas ficelée »          « Notre pays a besoin d’une réforme de son système de retraite », a plaidé la première ministre. Ce qui signifie que « nous devrons travailler progressivement un peu plus longtemps », a-t-elle ajouté, en se gardant bien de mentionner le mot « économie », alors même que l’un des buts de l’opération est de réduire la part des dépenses de pensions dans la richesse nationale et de restaurer l’équilibre financier du dispositif.          Les arguments invoqués ont été identiques à ceux de M. Macron durant la campagne présidentielle : garantir « la pérennité » des régimes par répartition, contribuer à la « prospérité » du pays en augmentant le nombre de personnes en emploi – ce qui, à terme, favorise la croissance –, dégager des ressources pour des « nouveaux droits » (tels que la pension minimale à 1 100 euros pour les femmes et les hommes ayant accompli une « carrière complète »), etc.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entravé par la situation politique, le gouvernement fait face à un risque d’immobilisme                 Mme Borne a expliqué que cette transformation « ne sera pas uniforme ». Seront pris en compte le cas des personnes entrées dans la vie active très jeunes et celui des travailleurs qui ont exercé des tâches pénibles. « Nous devons (…) faire en sorte que nos compatriotes ne finissent pas leur carrière brisés », a-t-elle martelé. Il faudra aussi « veiller » au maintien en poste « des seniors », a-t-elle souligné.        Il vous reste 17.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/07/retraites-elisabeth-borne-maintient-le-cap-et-un-certain-flou_6133742_823448.html"},"headline":"Retraites\u00a0: Elisabeth Borne maintient le cap\u2026 et un certain flou","dateCreated":"2022-07-07T10:14:56+02:00","datePublished":"2022-07-07T10:14:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","R\u00e9forme des retraites"],"keywords":["R\u00e9forme des retraites","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Lors de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, la premi\u00e8re ministre n\u2019a fait aucune r\u00e9f\u00e9rence au report \u00e0 65\u00a0ans de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal d\u2019ouverture des droits \u00e0 une pension et n\u2019a apport\u00e9 aucune pr\u00e9cision nouvelle sur le contenu de la r\u00e9forme.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/7ac513d_1657181021036-jmug220706069.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9forme des retraites","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/debat-sur-les-retraites/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-11">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ La première ministre a annoncé, mercredi, dans sa déclaration de politique générale, la nationalisation d’EDF et a défendu la filière nucléaire. Elle ne croit pas que la « révolution climatique passe par la décroissance ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Climat             Pour Elisabeth Borne, « l’urgence écologique » passe d’abord par le développement économique      La première ministre a annoncé, mercredi, dans sa déclaration de politique générale, la nationalisation d’EDF et a défendu la filière nucléaire. Elle ne croit pas que la « révolution climatique passe par la décroissance ».          Par Rémi Barroux         Publié aujourd’hui à 10h09    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La première ministre, Elisabeth Borne, lors de sa déclaration de politique générale, à l’Assemblee nationale, à Paris, le 6 juillet 2022.  JULIEN MUGUET / JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Il y eut les mots d’Elisabeth Borne qui résonnaient fort. « Devant le défi, il n’est plus question d’opposer les radicaux aux partisans d’une écologie des petits pas (…). Ce mot de “radicalité”, je le prends donc à mon compte. Nous engagerons des transformations radicales dans notre manière de produire, de nous loger, de nous déplacer, de consommer. » Ou encore, en conclusion de sa déclaration de politique générale devant les députés, mercredi 6 juillet : « La France, notre France, c’est celle de cette jeunesse qui nous met devant nos responsabilités, s’engage pour le climat, prête à se battre pour notre destin commun. »          Au-delà, la première ministre chargée de la planification écologique n’a pas vraiment répondu aux attentes que cette dénomination inédite pour un chef de gouvernement pouvait susciter. Le défi face à « l’urgence écologique » n’est arrivé qu’en troisième position dans son discours, après « l’urgence du pouvoir d’achat » et le défi d’« une société du plein-emploi ». « Pour une première ministre chargée, sur le papier, directement de la transition écologique, ce n’était pas sa priorité numéro un. Elle a répondu à d’autres urgences que je ne conteste pas, mais elle n’a annoncé rien de concret. Elle a promis plus d’actions, mais cela fait cinq ans qu’on nous dit ça », dénonce Jean-François Julliard, directeur général de Greenpeace France.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Elisabeth Borne, une écologiste pragmatique au pied du mur                 Devant l’Assemblée nationale, Elisabeth Borne a repris l’ensemble des thèmes développés par Emmanuel Macron dans son discours de l’entre-deux-tours de l’élection présidentielle, à Marseille, le 16 avril. Pour une écologie synonyme de développement économique, affirmant ne pas croire « un instant que cette révolution climatique passe par la décroissance ». Sa révolution écologique se base sur « des innovations, des filières nouvelles, des emplois d’avenir ».          « Sortir des énergies fossiles »          Peu d’annonces, donc, mais des confirmations, dont celle, attendue, de « l’intention de l’Etat de détenir 100 % du capital d’EDF », dont il possède actuellement 83,9 % des parts. « Cette évolution permettra à EDF de renforcer sa capacité à mener dans les meilleurs délais des projets ambitieux et indispensables pour notre avenir énergétique », a précisé la cheffe du gouvernement. Pour M. Julliard encore, cette annonce correspond d’abord à « la nécessité de renflouer une entreprise en grande difficulté, avec notamment vingt-neuf réacteurs sur cinquante-six à l’arrêt ».          Le choix du nucléaire a été réaffirmé par Elisabeth Borne, soit une « énergie décarbonée, souveraine et compétitive ». Ainsi que, sans plus de précisions, le déploiement des énergies renouvelables et la nécessité de « consommer moins ». La première ministre a aussi annoncé que, « dès le mois de septembre », une « vaste concertation » serait organisée « en vue d’une loi d’orientation énergie-climat ».        Il vous reste 45.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/07/pour-elisabeth-borne-l-urgence-ecologique-passe-d-abord-par-le-developpement-economique_6133739_823448.html"},"headline":"Pour Elisabeth Borne, \u00ab\u00a0l\u2019urgence \u00e9cologique\u00a0\u00bb passe d\u2019abord par le d\u00e9veloppement \u00e9conomique","dateCreated":"2022-07-07T10:09:05+02:00","datePublished":"2022-07-07T10:09:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"La premi\u00e8re ministre a annonc\u00e9, mercredi, dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, la nationalisation d\u2019EDF et a d\u00e9fendu la fili\u00e8re nucl\u00e9aire. Elle ne croit pas que la \u00ab\u00a0r\u00e9volution climatique passe par la d\u00e9croissance\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Barroux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/507bafc_1657157940843-jmug220706023.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-12">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Les objectifs de finances publiques doivent être « crédibles » et les économies « documentées », avertissent les magistrats, dans un rapport publié jeudi 7 juillet.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Économie française             Budget : la Cour des comptes alerte sur la trajectoire budgétaire du nouveau quinquennat      Les objectifs de finances publiques doivent être « crédibles » et les économies « documentées », avertissent les magistrats, dans un rapport publié jeudi 7 juillet.          Par Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président de la Cour des comptes, Pierre Moscovici, s’adresse à la presse après la publication du rapport financier annuel sur le budget de la présidence française, à Paris, le 16 février 2022.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               Ce n’est pas l’audit explosif rendu au début du premier quinquennat d’Emmanuel Macron, mais c’est, à tout le moins, un avertissement pour son second mandat. Dans son rapport sur la situation et les perspectives des finances publiques, rendu public jeudi 7 juillet, la Cour des comptes enjoint à l’exécutif de bâtir une trajectoire budgétaire « crédible » et de mieux « documenter » les économies associées, tout en prenant les mesures nécessaires pour doper la croissance.          Contrairement à l’audit de 2017, réalisé à la demande du nouveau chef de l’Etat et qui avait provoqué un tollé chez les socialistes en jugeant « entachés d’insincérité » les comptes de l’ère Hollande, c’est à l’initiative de la Cour que ce rapport – rédigé chaque année – a été publié. Son premier président, Pierre Moscovici, s’était d’ailleurs agacé en privé de devoir le repousser, attendant la révision par Bercy des objectifs de croissance, de dette et de déficit pour 2022, finalement communiqués la semaine dernière.          En revenant sur les cinq années écoulées, la Cour des comptes souligne les angles morts budgétaires du gouvernement, qui devait présenter jeudi un projet de loi sur le pouvoir d’achat assorti d’un projet de loi de finances rectificative (PLFR), multipliant les dépenses pour protéger les Français face à une inflation galopante.          Selon les magistrats, la première moitié du quinquennat a été insuffisamment mise à profit par l’exécutif pour redresser les finances publiques. Et, après la forte dégradation budgétaire entraînée par la crise du Covid-19 et la mise en place du « quoi qu’il en coûte », la prévision de déficit pour cette année (5 % du PIB) est encore très incertaine. Bien que le gouvernement se félicite d’engranger plus de 57 milliards d’euros de recettes fiscales supplémentaires par rapport à ses prévisions d’automne, les dépenses seront également importantes.          Pas de baisse de la dette d’ici 2027          Selon le PLFR, la dépense publique excéderait le niveau prévu à l’automne de près de 60 milliards, note la Cour : « Aux mesures décidées pour compenser les effets de la hausse des prix de l’énergie (…) devraient s’ajouter des mesures de revalorisation des pensions et du traitement des fonctionnaires, ainsi que l’impact sur la charge d’intérêts de l’inflation plus élevée et des dépenses de gestion de la crise sanitaire ».          Autant d’obstacles pour atteindre les objectifs rappelés par Elisabeth Borne, mercredi, dans sa déclaration de politique générale devant l’Assemblée nationale : « En 2026, nous devrons commencer à baisser la dette. En 2027, nous devrons ramener le déficit public sous les 3 % », a assuré la première ministre.        Il vous reste 55.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/07/budget-la-cour-des-comptes-alerte-sur-la-trajectoire-budgetaire-du-nouveau-quinquennat_6133738_823448.html"},"headline":"Budget\u00a0: la Cour des comptes alerte sur la trajectoire budg\u00e9taire du nouveau quinquennat","dateCreated":"2022-07-07T10:00:12+02:00","datePublished":"2022-07-07T10:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["Politique","Gouvernement Borne","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Les objectifs de finances publiques doivent \u00eatre \u00ab\u00a0cr\u00e9dibles\u00a0\u00bb et les \u00e9conomies \u00ab\u00a0document\u00e9es\u00a0\u00bb, avertissent les magistrats, dans un rapport publi\u00e9 jeudi 7\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/287/0/4496/2248/1342/671/60/0/0b835e0_1657178025986-000-322r28m.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-13">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Le gouvernement Borne doit présenter, jeudi, une série de mesures pour protéger le pouvoir d’achat de la population, des aides évaluées à quelque 25 milliards d’euros.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                           Économie       Politique             Pouvoir d’achat : ce que prévoit le gouvernement      Le gouvernement Borne doit présenter, jeudi, une série de mesures pour protéger le pouvoir d’achat de la population, des aides évaluées à quelque 25 milliards d’euros.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h42, mis à jour à 16h32    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La première ministre, Elisabeth Borne, prononce son discours de politique générale à l’Assemblée nationale, à Paris, le 6 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Pour lutter contre l’inflation, le gouvernement lève le voile, jeudi 7 juillet, sur une série de mesures très attendues – et destinées à protéger le pouvoir d’achat de la population. Ces mesures seront examinées en conseil des ministres à partir de 16 heures, prélude à leur examen par le Parlement durant l’été.            « L’urgence du pouvoir d’achat » est le « premier défi » pour le gouvernement et le Parlement, a défendu la première ministre, Elisabeth Borne, dans son discours de politique générale à l’Assemblée nationale, mercredi.                             Lire aussi :  Pouvoir d’achat, emploi, urgence écologique : ce qu’il faut retenir du discours de politique générale d’Elisabeth Borne                   Selon l’Institut national de la statistique et des études économiques (Insee), le pouvoir d’achat des Français devrait, en effet, reculer de 1 % cette année, plombé par une inflation qui atteindrait 5,5 % en moyenne sur l’année, du jamais-vu depuis 1985.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ça bouge partout » : sous l’effet de l’inflation, les mobilisations salariales se multiplient en France                   Après déjà plus de 25 milliards d’euros déboursés depuis l’automne 2021 pour atténuer, en particulier, la hausse des prix de l’énergie, le gouvernement présentera dans deux textes (un projet de budget rectificatif et une loi pouvoir d’achat) une nouvelle salve d’aides pour un montant à peu près équivalent, dont voici les principales :            Energie : remise carburant, bouclier tarifaire et prime transport            L’indemnité carburant pour les travailleurs aux revenus modestes et les « gros rouleurs » sera mise en place à compter du 1er octobre et la remise de 18 centimes (dans l’Hexagone) instaurée le 1er avril disparaîtra à la fin de l’année, a annoncé le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, jeudi. Quelque 3 milliards d’euros étaient budgétés pour la période d’avril à juin, qu’il faudra donc compléter dans la loi de finances rectificative.              « Nous allons remplacer les 18 centimes qui vont être ramenés à 12, puis 6 [centimes], on va le faire très progressivement, mais, à la fin de l’année, il n’y aura plus de remise carburant. Dès le 1er octobre, en tout cas, c’est la proposition que nous faisons, nous mettons en place cette indemnité carburants pour les travailleurs », a déclaré le ministre sur Europe 1.            La nouvelle indemnité pourra être demandée par déclaration sur le site de la direction générale des finances publiques, a précisé le ministre. « [Si] votre domicile et votre lieu de travail sont très éloignés ou que vous êtes, par exemple, itinérant parce que vous êtes aide-soignante, vous déclarez que vous êtes un gros rouleur et vous aurez une indemnité supplémentaire », a ajouté M. Le Maire. L’objectif est de couvrir « quasiment l’intégralité [des] frais de carburant » supplémentaires engagés en raison de la hausse des prix du pétrole depuis le déclenchement de la guerre en Ukraine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Carburants : l’exécutif planche sur une nouvelle mesure pour l’été                   La prolongation jusqu’à la fin de l’année du « bouclier tarifaire » (plafonnement des prix de l’électricité et du gaz) est aussi actée.                             Lire aussi :  Le bouclier tarifaire du gaz prolongé jusqu’à fin 2022                   Enfin, le plafond de la prime de transport individuel défiscalisée que l’employeur peut verser au salarié passera de 200 à 400 euros pour 2022 et 2023, et sera cumulable avec la prise en charge obligatoire de 50 % de l’abonnement aux transports en commun.              Les pensions de retraite et d’invalidité des régimes de base vont être revalorisées de 4 % à compter du 1er juillet. Cette hausse, cumulée à celle d’un peu plus de 1 % survenue en janvier, se rapproche du niveau de l’inflation, qui a atteint 5,8 % en juin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prestations sociales, « prime transport » : de nouvelles mesures pour soutenir le niveau de vie des ménages                   Retraites de base et prestations sociales            Les prestations familiales et les minima sociaux, à savoir le revenu de solidarité active (RSA), l’allocation aux adultes handicapés (AAH) et l’allocation de solidarité aux personnes âgées (ASPA) vont également être revalorisées de 4 %. Certaines de ces prestations sociales avaient déjà été augmentées de 1,8 % en avril.                             Lire aussi :  Pouvoir d’achat : un coup de pouce de 8 milliards d’euros pour les prestations sociales                   Point d’indice            Les 5,7 millions d’agents publics ont obtenu une augmentation générale, applicable au 1er juillet, de 3,5 % de la valeur du point d’indice, qui sert de base à leur rémunération, pour un coût de 7,5 milliards d’euros répartis entre l’Etat (3,2 milliards), les collectivités territoriales (2,28 milliards) et les hôpitaux (1,99 milliard).              Des mesures complémentaires ont aussi été annoncées, comme la hausse de 7 % de la participation de l’Etat au financement de la restauration collective.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement met fin au gel du point d’indice des fonctionnaires avec une augmentation de 3,5 %                   Chèque alimentaire            Un chèque alimentaire de 100 euros, plus 50 euros par enfant à charge, sera versé à 9 millions de foyers. En 2020, pendant la crise du Covid-19, une prime analogue de 150 euros par adulte et 100 euros par enfant avait concerné un peu plus de 4 millions de foyers.                             Lire aussi :  Le gouvernement confirme sa promesse d’un chèque alimentaire de 100 euros pour les 9 millions de foyers les plus modestes                   Prime Macron            Le plafond de la prime exceptionnelle de pouvoir d’achat défiscalisée et désocialisée, dite « prime Macron », sera triplé. Les entreprises pourront donc verser jusqu’à 3 000 euros à leurs salariés, et même jusqu’à 6 000 euros pour celles ayant mis en place un dispositif d’intéressement ou de participation.              Le niveau moyen versé par salarié n’était en 2021 que de 506 euros, contre 1 000 euros autorisés, selon le ministère des comptes publics.            Indépendants            Une baisse des cotisations des travailleurs indépendants est prévue. Cette mesure, qui vise à plus d’équité entre les cotisations des salariés et des indépendants, doit permettre à ces derniers de gagner 550 euros par an au niveau du smic.            Loyers            L’indice de référence des loyers va augmenter de 3,5 % en juillet, puis rester bloqué à ce niveau pendant un an, une mesure présentée par le gouvernement comme un compromis entre les intérêts des locataires et des propriétaires. Les aides personnalisées au logement (APL) seront également revalorisées de 3,5 %.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Malgré l’inflation, le gouvernement renonce à geler les loyers                   Redevance supprimée            La suppression de la redevance audiovisuelle sera finalement effective dès l’automne, avec un gain pour les ménages de 138 euros, soit un manque à gagner de plus de 3 milliards d’euros, que l’Etat promet de compenser auprès des diffuseurs publics.                             Lire notre analyse :   Article réservé à nos abonnés  Pourquoi la suppression de la redevance menace l’indépendance de l’audiovisuel public                   Etudiants            La première ministre, Elisabeth Borne, a annoncé mercredi dans son discours de politique générale une revalorisation des bourses. Une prolongation du ticket-restaurant universitaire à 1 euro pour les boursiers était également dans les tuyaux.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/07/pouvoir-d-achat-ce-que-prevoit-le-gouvernement_6133713_3234.html"},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: ce\u00a0que pr\u00e9voit le\u00a0gouvernement","dateCreated":"2022-07-07T08:42:48+02:00","datePublished":"2022-07-07T08:42:48+02:00","dateModified":"2022-07-07T16:32:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"description":"Le gouvernement Borne doit pr\u00e9senter, jeudi, une s\u00e9rie de mesures pour prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat de la population, des aides \u00e9valu\u00e9es \u00e0 quelque 25\u00a0milliards d\u2019euros.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/327/0/2500/1250/1342/671/60/0/cd8e9a9_1657115791207-img-9167.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-14">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ L’ancien garde des sceaux liste, dans une tribune au « Monde », les « nouvelles pratiques à inventer » par l’Assemblée nationale élue en juin, notamment la « canalisation » de mécanismes devenus systématiques, tel le recours à la procédure accélérée et aux ordonnances.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Assemblée nationale          Jean-Jacques Urvoas : « Les députés vont devoir adopter des fonctionnements respectueux du pluralisme issu des législatives »   Tribune        Jean-Jacques Urvoas  Ancien garde des sceaux, maître de conférences en droit public à l’université de Brest        L’ancien garde des sceaux liste, dans une tribune au « Monde », les « nouvelles pratiques à inventer » par l’Assemblée nationale élue en juin, notamment la « canalisation » de mécanismes devenus systématiques, tel le recours à la procédure accélérée et aux ordonnances.   Publié aujourd’hui à 06h30    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Rien n’assure que le Parlement devienne le nouvel épicentre de ce quinquennat débutant. Dans la Ve République, les changements politiques ne créent jamais qu’une nouvelle donne, puisque, en vérité, c’est l’exercice des droits qui bouleverse le réel. Dès lors, tout reposera sur la capacité des élus à inventer de nouvelles pratiques et à adopter des fonctionnements respectueux du pluralisme politique issu des élections législatives. Trois chantiers pourraient ainsi concentrer les efforts.          D’abord, engager la révolution du temps. La volonté de voir adopter rapidement les textes de loi est une obsession que partagent tous les pouvoirs exécutifs. Il n’est pourtant pas impossible que la précipitation soit l’ennemie de la qualité de la loi et l’adversaire du compromis parlementaire. Permettre aux députés de s’approprier un sujet, favoriser l’acquisition d’une expertise, apprécier les conséquences de toutes natures d’un projet, rechercher la conjugaison des approches, tout cela demande que le Parlement puisse bénéficier du temps nécessaire.          Trop de sessions extraordinaires          A cette fin, certains mécanismes de coercition mériteraient d’être remisés. C’est notamment le cas du recours à la procédure accélérée (article 45). Dans la législature 2012-2022, elle est devenue une habitude puisque 85 % des textes furent adoptés après engagement de l’article 45. De même, la convocation systématique de sessions extraordinaires devrait être abandonnée. Depuis cinq ans, le président de la République les a réunies chaque mois de juillet et de septembre. Le gouvernement y trouve en effet avantage puisque, durant ces semaines, les traditionnelles prérogatives parlementaires s’éteignent (pas de séance à la discrétion de l’opposition, pas de partage de l’ordre du jour).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : une situation inédite pour l’Assemblée nationale sous la Vᵉ République                 Parallèlement, le premier ministre devrait être invité à mieux programmer ses intentions législatives. Lors de la révision interrompue en 2018, des amendements proposaient qu’un calendrier prévisionnel soit adressé à l’Assemblée tous les six mois, et qu’il soit ensuite affiné tous les trois mois afin que les commissions permanentes puissent anticiper leur travail, en lançant par exemple des missions d’information, outils traditionnellement propices à la naissance de consensus. Incidemment, la connaissance des intentions ministérielles faciliterait la conduite d’activités d’évaluation et de contrôle.           « Le droit du gouvernement à modifier ses textes une fois les débats législatifs engagés pourrait être querellé »          Ensuite, maîtriser l’écriture de la loi. Depuis toujours, les pouvoirs exécutifs interprètent littéralement l’article 24 de la Constitution, qui indique que « le Parlement vote la loi » en s’attachant à encadrer drastiquement la capacité des parlementaires à en amender le contenu. Nulle étude n’a pourtant jamais exonéré les administrations d’une responsabilité dans la dégradation continue de la qualité de la loi.        Il vous reste 48.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/07/jean-jacques-urvoas-les-deputes-vont-devoir-adopter-des-fonctionnements-respectueux-du-pluralisme-issu-des-legislatives_6133696_3232.html"},"headline":"Jean-Jacques Urvoas\u00a0: \u00ab\u00a0Les d\u00e9put\u00e9s vont devoir adopter des fonctionnements respectueux du pluralisme issu des l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-07T06:30:13+02:00","datePublished":"2022-07-07T06:30:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique","D\u00e9bats"],"description":"L\u2019ancien garde des sceaux liste, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0nouvelles pratiques \u00e0 inventer\u00a0\u00bb par l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e9lue en juin, notamment la \u00ab\u00a0canalisation\u00a0\u00bb de m\u00e9canismes devenus syst\u00e9matiques, tel le recours \u00e0 la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e et aux ordonnances.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Jacques Urvoas","description":"Ancien garde des sceaux, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en droit public \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Brest"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/2/0/5900/2950/1342/671/60/0/85c2e3a_377990146-jmug220628053.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-15">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ De nombreuses décisions essentielles pour l’écologie relèvent du domaine réglementaire ou des collectivités territoriales. De fait, l’exécutif ne se retrouve pas paralysé quant à la question environnementale, estime, dans une tribune au « Monde », le consultant sur la transition écologique Léo Cohen.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                  Débats          « Rien ne justifierait que le gouvernement retarde ses efforts en matière d’écologie, même sans majorité absolue »   Tribune        Léo Cohen  Consultant sur la transition écologique        De nombreuses décisions essentielles pour l’écologie relèvent du domaine réglementaire ou des collectivités territoriales. De fait, l’exécutif ne se retrouve pas paralysé quant à la question environnementale, estime, dans une tribune au « Monde », le consultant sur la transition écologique Léo Cohen.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h16    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   C’est un changement de programme qui aurait pu passer inaperçu. A l’Assemblée nationale, trois textes devaient initialement être examinés avant l’été : un sur la protection du pouvoir d’achat, un autre sur la lutte contre le Covid-19 et un sur le développement des énergies renouvelables. Finalement, seuls les deux premiers ont été inscrits à l’ordre du jour du gouvernement. L’accélération des projets éoliens et solaires attendra.          Cette décision est loin d’être anodine. Elle confirme que, dans un contexte de majorité relative, au sein duquel le gouvernement doit rechercher des accords texte par texte, certains sujets incitent plus que d’autres au compromis. L’écologie risque d’en faire les frais car, s’il existe aujourd’hui un consensus sur le diagnostic, les divergences restent fortes sur les solutions à mettre en œuvre.          Plusieurs questions se posent alors : doit-on redouter, faute de majorité stable, que les réformes environnementales soient systématiquement renvoyées aux calendes grecques ? La lutte contre le réchauffement climatique peut-elle se retrouver « gelée » ? Et surtout, s’il ne parvient pas à passer par la loi, de quels leviers le gouvernement dispose-t-il pour répondre à l’urgence écologique ?           

<article-nb="2022/07/07/19-16">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ L’inflation peut être un moyen de rétablir certains équilibres, affirme, dans une tribune au « Monde », l’économiste Jean-Pierre Malrieu. A condition, estime-t-il, de mettre en place des transferts de revenus pour qu’elle ne pénalise pas les plus pauvres de manière disproportionnée.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Pouvoir d'achat         « En ces temps de surconsommation et sur fond de crise écologique, l’inflation est un don du ciel »   Tribune        Jean-Pierre Malrieu  Economiste        L’inflation peut être un moyen de rétablir certains équilibres, affirme, dans une tribune au « Monde », l’économiste Jean-Pierre Malrieu. A condition, estime-t-il, de mettre en place des transferts de revenus pour qu’elle ne pénalise pas les plus pauvres de manière disproportionnée.   Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 05h45    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Un large consensus politique s’établit autour de la défense du pouvoir d’achat. Il faut toutefois rappeler ici la dure réalité : lorsque produire devient plus difficile ou plus cher, il n’existe aucun moyen de maintenir le pouvoir d’achat. Si les matières premières manquent, si elles se renchérissent, il est totalement illusoire d’imaginer maintenir le niveau de consommation mesurée en quantité de biens et de services. On peut compenser un peu le phénomène en travaillant davantage, mais la perte de pouvoir d’achat d’une heure de travail est une conséquence inéluctable. Les discours politiques qui prétendent sauvegarder le pouvoir d’achat de la population dans son ensemble sont donc purement démagogiques.          Ils sont démagogiques et sans doute mal inspirés. La théorie économique, si fautive soit-elle parfois, a tout de même identifié quelques mécanismes fondamentaux. L’inflation, nous dit-elle, procède du fait que l’offre diminue ou augmente moins vite que la demande. La hausse des prix de l’énergie et la disruption des chaînes d’approvisionnement de l’économie globalisée représentent des chocs d’offre négatifs (à prix inchangés, l’offre diminue). L’adaptation à une telle situation ne peut consister en une hausse des revenus ou en une subvention généralisée pour la consommation : elle n’entraînerait qu’une hausse des prix plus forte sans augmentation des quantités produites et consommées. En effet, compte tenu de la nature de leurs causes, les problèmes d’approvisionnement que nous connaissons ne se régleront pas par une hausse des prix supplémentaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ça bouge partout » : sous l’effet de l’inflation, les mobilisations salariales se multiplient en France                 Plus fondamentalement, la hausse des prix observée est le phénomène désirable par lequel l’équilibre peut être restauré. Cette hausse des prix réduit la demande, qui s’adapte donc à la nouvelle donne créée par la modification des conditions de la production. Lorsque la production requiert plus d’efforts, en temps comme en mobilisation de ressources, il est absolument normal et souhaitable que la consommation finale diminue. Quand il devient plus difficile et donc plus cher de produire, vient un moment où le travail et l’épuisement des ressources naturelles ne sont plus compensés par la satisfaction procurée par la consommation. C’est un phénomène dont témoigne le marché du travail, où de nombreux types d’emplois, trop durs et mal payés, ne trouvent plus preneurs chez une population bénéficiant d’un certain niveau de satisfaction de ses besoins (emplois souvent pourvus par des travailleurs étrangers ayant un niveau de satisfaction de leurs besoins matériels plus faible).        Il vous reste 41.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/07/en-ces-temps-de-surconsommation-et-sur-fond-de-crise-ecologique-l-inflation-est-un-don-du-ciel_6133684_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En ces temps de surconsommation et sur fond de crise \u00e9cologique, l\u2019inflation est un don du ciel\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-07T05:45:03+02:00","datePublished":"2022-07-07T05:45:03+02:00","dateModified":"2022-07-07T05:45:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Politique","Pouvoir d'achat","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019inflation peut \u00eatre un moyen de r\u00e9tablir certains \u00e9quilibres, affirme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9conomiste Jean-Pierre Malrieu. A condition, estime-t-il, de mettre en place des transferts de revenus pour qu\u2019elle ne p\u00e9nalise pas les plus pauvres de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Malrieu","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/10/15/597/0/5491/2745/1342/671/60/0/2b94eda_415-ei0a3v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-17">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Dans sa déclaration de politique générale, prononcée mercredi devant les députés, la première ministre a défendu le programme présidentiel d’Emmanuel Macron tout en invitant les oppositions au compromis, mais sans engager la confiance de son gouvernement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Gouvernement Borne             Elisabeth Borne tente un discours de la méthode devant l’Assemblée nationale      Dans sa déclaration de politique générale, prononcée mercredi devant les députés, la première ministre a défendu le programme présidentiel d’Emmanuel Macron tout en invitant les oppositions au compromis, mais sans engager la confiance de son gouvernement.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 05h34, mis à jour à 09h21    Temps de Lecture 6 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La première ministre, Elisabeth Borne, tient son discours de politique générale devant l’Assemblée nationale, le 6 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Souvent, il lui a fallu hausser la voix pour couvrir les huées d’une assistance en partie hostile. En se hissant à la tribune de l’Assemblée nationale, mercredi 6 juillet, pour énoncer sa déclaration de politique générale, la première ministre, Elisabeth Borne, savait qu’aucune mansuétude ne lui serait accordée. Son propos, elle s’en doutait, serait couvert par autant d’invectives que les vivats de ses soutiens ne parviendraient guère à compenser.          A la tête d’une majorité relative, la sexagénaire n’ignorait pas qu’il lui faudrait affronter la rancœur d’une opposition qui s’est sentie méprisée pendant les cinq précédentes années. Elle s’y était préparée. Pour cela, sans doute, la locataire de Matignon n’a pas tenté, mercredi, de convaincre les parlementaires. Peine perdue à ce stade. La cheffe du gouvernement voulait se défendre. Et s’imposer. Y est-elle parvenue ? L’avenir le dira.                           Lire aussi :  Pouvoir d’achat, emploi, urgence écologique : ce qu’il faut retenir du discours de politique générale d’Elisabeth Borne                 Mais au terme d’un peu plus d’une heure d’un propos centré sur la redite du programme présidentiel d’Emmanuel Macron, émaillé de rares annonces, comme la nationalisation à venir de l’électricien EDF, l’ancienne préfète, ingénieure, a soudain oublié le « nous » pour basculer vers le « je ».          Dans une tirade à la fois féministe et personnelle, la femme que l’on dit robotique et froide, « techno » et sévère, suspectée au sein même de son camp de ne pas être à la hauteur, a quitté quelques instants sa carapace pour se livrer à la confidence. « Si je suis ici devant vous, première ministre de la France, je le dois à la République. C’est elle qui m’a tendu la main (…) alors que j’étais cette enfant dont le père n’était jamais vraiment revenu des camps », a-t-elle expliqué sans se laisser chavirer par l’émotion. Une référence à son parcours d’enfant malmenée par la vie. Elevée par une mère célibataire à la suite du suicide de son père rescapé d’Auschwitz, lorsqu’elle avait 11 ans, Elisabeth Borne fut érigée en pupille de la nation.          Alors oui, « je ne corresponds peut-être pas au portrait-robot que certains attendaient. Cela tombe bien, la situation est inédite. Je n’ai pas le complexe de la femme providentielle. J’ai été ingénieure, femme d’entreprise, préfète, ministre. Mon parcours n’a suivi qu’un fil rouge : servir », a-t-elle confié avant de rendre, les mains sur les hanches, un hommage appuyé à la République et aux femmes qui, comme elle, ont dû se battre pour s’imposer en politique : Irène Joliot-Curie, Suzanne Lacore, Cécile Brunschvicg, Simone Veil ou Edith Cresson, la première femme première ministre.        Il vous reste 72.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/07/devant-l-assemblee-nationale-elisabeth-borne-tente-un-discours-de-la-methode_6133680_823448.html"},"headline":"Elisabeth Borne tente un discours de la m\u00e9thode devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-07-07T05:34:09+02:00","datePublished":"2022-07-07T05:34:09+02:00","dateModified":"2022-07-07T09:21:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, prononc\u00e9e mercredi devant les d\u00e9put\u00e9s, la premi\u00e8re ministre a d\u00e9fendu le programme pr\u00e9sidentiel d\u2019Emmanuel Macron tout en invitant les oppositions au compromis, mais sans engager la confiance de son gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/592/0/5900/2950/1342/671/60/0/761274a_1657177451026-jmug220706012.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-18">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Un nouveau projet d’accord transatlantique de transfert des données personnelles entre l’Europe et les Etats-Unis pose la question de la souveraineté numérique européenne. Le gouvernement français devra se positionner.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Technologies         Numérique : « L’Europe face à la tentation de se rapprocher des Etats-Unis »   Chronique            Alexandre Piquard        Un nouveau projet d’accord transatlantique de transfert des données personnelles entre l’Europe et les Etats-Unis pose la question de la souveraineté numérique européenne. Le gouvernement français devra se positionner.   Publié aujourd’hui à 05h07    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   En matière technologique, l’heure est-elle au dégel des relations entre Américains et Européens ? Un réchauffement semble en cours : après des années de tensions centrées sur la régulation des géants américains Google, Facebook, Amazon ou Apple, l’annonce surprise, par Washington et Bruxelles, fin mars, d’un nouveau projet d’accord transatlantique de transfert des données personnelles, fait figure de symbole. D’autant plus que le deal s’est accompagné de l’annonce d’un accord de livraison de gaz américain pour réduire la dépendance à la Russie. Sans affirmer que l’un était la contrepartie de l’autre, on peut constater que le contexte et la guerre en Ukraine mettent l’Europe face à la tentation de se rapprocher des Etats-Unis dans la sphère numérique. Cela peut-il remettre en cause la troisième voie entre « l’Internet californien et l’Internet chinois » qu’Emmanuel Macron avait théorisée dans un discours de novembre 2018 ?                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Nos données personnelles se retrouvent sous la menace d’une nouvelle traversée de l’Atlantique »                 « Cette tendance au rapprochement s’est dessinée depuis l’acmé des tensions entre la Chine et les Etats-Unis, vers 2019, sous l’effet, notamment, des efforts diplomatiques des Américains pour essayer de ramener l’Europe dans leur giron. Et elle devrait se renforcer », a estimé le chercheur Julien Nocetti, fin avril, dans un entretien au Monde.          Après avoir été portés aux nues pour leur contribution aux « printemps arabes », puis cloués au pilori pour leurs atteintes à la vie privée ou leurs entraves à la concurrence, les GAFA tenteraient aujourd’hui de se réhabiliter en tant qu’acteurs jouant un rôle positif dans la lutte contre les régimes autoritaires russe et chinois.          « Davantage de collaboration »          « Le conflit ukrainien pousse les gens à se dire qu’ils ne peuvent compter que sur eux-mêmes, mais on peut, au contraire, conclure qu’il nous faut davantage de collaboration pour assurer notre sécurité militaire et économique », a déclaré, mi-mai, au Monde, le président de Microsoft, Brad Smith, favorable au rapprochement entre l’Europe et les Etats-Unis et à l’accord de transfert des données.          Un tel accord pourrait priver les défenseurs de la souveraineté numérique européenne d’un de leurs arguments centraux. En effet, deux accords précédents ont été annulés par la justice européenne en raison du risque d’accès à des données par les autorités américaines, en vertu de lois extraterritoriales comme la loi sur le renseignement FISA. La dernière invalidation, mi-2020, a poussé le gouvernement français à édicter mi-2021 sa doctrine dite du « cloud de confiance » qui oblige les administrations et les collectivités à héberger leurs données chez des sociétés de droit français – tout en les autorisant à utiliser des logiciels américains.        Il vous reste 36.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/07/07/numerique-l-europe-face-a-la-tentation-de-se-rapprocher-des-etats-unis_6133677_3232.html"},"headline":"Num\u00e9rique\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Europe face \u00e0 la tentation de se rapprocher des Etats-Unis\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-07-07T05:07:14+02:00","datePublished":"2022-07-07T05:07:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Technologies"],"keywords":["Politique","Technologies","Chroniques","High tech","Entreprises","D\u00e9bats","\u00c9conomie"],"description":"Un nouveau projet d\u2019accord transatlantique de transfert des donn\u00e9es personnelles entre l\u2019Europe et les Etats-Unis pose la question de la souverainet\u00e9 num\u00e9rique europ\u00e9enne. Le gouvernement fran\u00e7ais devra se positionner.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/15/0/5141/2570/1342/671/60/0/a8b2c29_1657122053281-pns-724116962-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Technologies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/technologies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-19">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Dans la foulée de la déclaration de politique générale de la première ministre, les oppositions, chacune à leur manière, ont déploré, mercredi, les grandes lignes du programme gouvernemental.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Assemblée nationale              Après le discours d’Elisabeth Borne, les oppositions jouent leur partition      Dans la foulée de la déclaration de politique générale de la première ministre, les oppositions, chacune à leur manière, ont déploré, mercredi, les grandes lignes du programme gouvernemental.          Par Mariama Darame et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 04h26, mis à jour à 10h10    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La première ministre, Elisabeth Borne, tient son discours de politique générale à l’Assemblée nationale, sous les regards des députés de la Nupes, Fabien Roussel, André Chassaigne, Hubert Wulfranc et Sébastien Jumel, à Paris, le 6 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Et la réalité de l’Assemblée nationale s’imposa à Elisabeth Borne, mercredi 6 juillet. Point de « compromis » en vue dans un Hémicycle où les attaques politiques et personnelles ont jalonné l’après-midi.          La déclaration de politique générale de la première ministre à peine terminée, les oppositions, chacune à leur manière, ont choisi de marquer leur antagonisme lors du débat sans vote, face au souhait de la cheffe du gouvernement de « bâtir des majorités de projet ». En réaction, la coalition gouvernementale a tenté de couvrir le vacarme ambiant par des ovations, au rythme du discours fleuve d’une heure et demie d’Elisabeth Borne, qui faisait face à l’ensemble des députés et à ses ministres, tous masqués. Un bon aperçu des prochaines séances qui rythmeront le mandat de la locataire de Matignon, alors que les premiers textes de cette législature, sur l’urgence sanitaire et le pouvoir d’achat, débarquent à l’Assemblée nationale.                           Lire aussi :  Pouvoir d’achat, emploi, urgence écologique : ce qu’il faut retenir du discours de politique générale d’Elisabeth Borne                 Rappelant, au début de son discours, que « les Français ont élu une Assemblée sans majorité absolue », Elisabeth Borne a invité les oppositions à « des pratiques nouvelles, à un dialogue soutenu et à la recherche active de compromis ».          Or, en revenant à la tribune en fin d’après-midi, plus de deux heures après son discours, pour répondre aux injonctions des oppositions, la première ministre a surtout regretté que des « groupes persistent à privilégier les attaques personnelles et l’invective », demandant à être « jugée sur des actes ». Comme si les espoirs de trouver des majorités « texte par texte » étaient déjà compromis.          Un rare moment de concorde avant les chahuts          Dès les premières minutes de sa prise de parole, Elisabeth Borne a dû affronter la virulence d’une partie des députés de gauche, notamment de La France insoumise (LFI), qui a régulièrement déploré à voix haute l’absence de vote de confiance. La présidente (Renaissance) de l’Assemblée nationale, Yaël Braun-Pivet, a dû intervenir à trois reprises pour redonner la parole à la première ministre ou tout simplement ramener le calme sur les bancs de l’Hémicycle. Rare moment de concorde : l’évocation par Elisabeth Borne « des soldats [français] tombés au combat », applaudis debout par l’ensemble des députés.                         La présidente du groupe LFI, Mathilde Panot, est applaudie par les députés de son camp, à l’issue de sa prise de parole, à l’Assemblée nationale, à Paris, le 6 juillet 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Puis, à la mention du projet de réforme des retraites, une forte protestation s’est élevée depuis les bancs de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes). « C’est honteux ce que vous dites ! Vous serez minoritaire ! Vous n’aurez pas de majorité pour voter ce texte ! », a tonné, depuis son fauteuil, l’élu de Seine-Saint-Denis Alexis Corbière (LFI), rejoint par son collègue « insoumis » de la Somme François Ruffin, qui n’a cessé de chahuter la première ministre.        Il vous reste 61.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/07/apres-le-discours-d-elisabeth-borne-les-oppositions-jouent-leur-partition_6133674_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s le discours d\u2019Elisabeth Borne, les oppositions jouent leur partition","dateCreated":"2022-07-07T04:26:32+02:00","datePublished":"2022-07-07T04:26:32+02:00","dateModified":"2022-07-07T10:10:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Gouvernement Borne","La France insoumise","Les R\u00e9publicains","EELV","Parti socialiste","Rassemblement national","Politique"],"description":"Dans la foul\u00e9e de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de la premi\u00e8re ministre, les oppositions, chacune \u00e0 leur mani\u00e8re, ont d\u00e9plor\u00e9, mercredi, les grandes lignes du programme gouvernemental.","author":[{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/259/0/5900/2950/1342/671/60/0/02c9447_1657156528474-jmug220706031.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-20">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Didier Lallement n’a pu assister à la séance de questions d’actualité du Conseil de Paris, mercredi, et ne s’est pas fait représenter. Une absence condamnée par les élus de tous bords politiques, au point que la mairie envisage de faire changer la loi pour se passer de la présence du préfet.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Politique          Le direct        Assemblée nationale       Gouvernement Borne        Newsletter                                                                                          Politique       Paris             Polémique au Conseil de Paris à propos de l’absence du préfet de police      Didier Lallement n’a pu assister à la séance de questions d’actualité du Conseil de Paris, mercredi, et ne s’est pas fait représenter. Une absence condamnée par les élus de tous bords politiques, au point que la mairie envisage de faire changer la loi pour se passer de la présence du préfet.          Par Benoît Floc'h         Publié hier à 21h57, mis à jour à 10h32    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il aurait voulu rester discret, c’eût été raté. Le préfet de police de Paris n’était pas présent, mercredi 6 juillet, lors des questions d’actualité du Conseil de Paris, l’assemblée délibérante de la ville. Mais tout le monde n’a parlé que de lui. A commencer par la maire, Anne Hidalgo (Parti socialiste), qui a entamé la séance en expliquant que Didier Lallement était « excusé pour cause de Covid » et non représenté. Ce que la maire a jugé « particulièrement inélégant ». Elle a fait part de son « indignation, eu égard à ce traitement très peu respectueux de notre assemblée et de nos élus, d’autant que, hier, il était représenté. Ne pas l’être aujourd’hui est assez incompréhensible ». C’est la première fois en « vingt ans », a-t-elle dit, que la Préfecture de police de Paris n’était pas représentée aux questions d’actualité (hors période électorale).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Paris, les élus refusent de relever les tarifs de stationnement                 La plupart des groupes ont exprimé leur désapprobation, droite comprise : Francis Szpiner (Les Républicains, LR), maire  du 16e arrondissement, a dans le même élan regretté l’absence du représentant de la préfecture et adressé « à M. Didier Lallement [ses] vœux de prompt rétablissement ». Cette absence si voyante a suscité des spéculations. « C’est vrai que j’ai demandé la démission du préfet lors de la dernière séance. Si monsieur le préfet veut nous répondre qu’il démissionne, qu’il le dise directement », a affirmé le président du groupe des élus communistes, Nicolas Bonnet-Oulaldj, en faisant référence à la gaffe de Valérie Pécresse.          Le même jour, en effet, la présidente de la région Ile-de-France a évoqué le départ du préfet de police de Paris devant le conseil régional, en disant : « S’agissant des questions de sécurité, il faudra attendre la nomination du nouveau préfet de police… », avant de se reprendre : « Non, on n’a pas un départ du préfet de police annoncé cet été ? »          Incompréhension totale          Le communiste a trouvé « inacceptable, désobligeant vis-à-vis des élus et des Parisiens que la Préfecture de police et le ministère de l’intérieur ne soient pas représentés pour répondre [aux] questions d’actualité ». Ainsi de la conseillère Nathalie Maquoi (Génération·s), qui avait précisément une question à adresser au préfet de Paris. Elle l’a posée quand même. Cela concernait un groupe de jeunes militants venus en mars dans le quartier Notre-Dame distribuer des tracts en faveur du candidat écologiste à la présidentielle, Yannick Jadot. Mme Maquoi a expliqué que ces militants avaient été violemment agressés par « trois jeunes vêtus de noir et portant des masques qui arboraient une fleur de lys ». Or, explique la conseillère, s’est ensuivi un « parcours du combattant pour chercher soutien et espérer pouvoir porter plainte ». Ils n’auraient pas été « pris au sérieux ».        Il vous reste 44.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/07/06/polemique-au-conseil-de-paris-autour-de-l-absence-du-prefet-de-police_6133665_823448.html"},"headline":"Pol\u00e9mique au Conseil de Paris \u00e0 propos de l\u2019absence du pr\u00e9fet de police","dateCreated":"2022-07-06T21:57:33+02:00","datePublished":"2022-07-06T21:57:33+02:00","dateModified":"2022-07-07T10:32:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Politique","Paris"],"description":"Didier Lallement n\u2019a pu assister \u00e0 la s\u00e9ance de questions d\u2019actualit\u00e9 du Conseil de Paris, mercredi, et ne s\u2019est pas fait repr\u00e9senter. Une absence condamn\u00e9e par les \u00e9lus de tous bords politiques, au point que la mairie envisage de faire changer la loi pour se passer de la pr\u00e9sence du pr\u00e9fet.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/30/388/0/4096/2048/1342/671/60/0/ef158e2_5328486-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  
