<FILE-date="2022/09/21/19">

<article-nb="2022/09/21/19-1">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Le groupe, qui était jusqu’il y a peu le premier importateur européen de gaz russe, est d’une importance systémique pour l’approvisionnement énergétique allemand.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Entreprises             L’Allemagne nationalise finalement l’énergéticien Uniper, accablé par la crise du gaz      Le groupe, qui était jusqu’il y a peu le premier importateur européen de gaz russe, est d’une importance systémique pour l’approvisionnement énergétique allemand.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un salarié d’Uniper, à Bierwang, en Bavière, le 10 juin 2022.  LENNART PREISS / AFP               L’Allemagne va finalement nationaliser son « Lehman Brothers » de l’énergie. Le groupe Uniper, jusqu’à récemment premier importateur européen de gaz russe, et considéré comme d’importance systémique pour l’approvisionnement énergétique outre-Rhin, va être racheté à 99 % par Berlin. Ce sauvetage, annoncé par le ministère de l’économie mercredi 21 septembre, est emblématique de la précarité énergétique dramatique dans laquelle se trouve l’Allemagne depuis la cessation des livraisons de gaz par la Russie, début septembre.          « La situation d’Uniper s’est considérablement dégradée », a déclaré le ministre de l’économie, Robert Habeck, mercredi, pour justifier la nationalisation de l’énergéticien, mesure exceptionnelle dans un pays traditionnellement attaché au libre fonctionnement du marché. Uniper appartient majoritairement au groupe finnois Fortum, qui a longuement négocié sa sortie, ruineuse, avec le gouvernement allemand.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »                 Deux chiffres suffisent à comprendre pourquoi Berlin a dû s’y résoudre : Uniper assure aujourd’hui 40 % de l’approvisionnement du pays en gaz, combustible indispensable au chauffage des ménages et au fonctionnement de nombreuses industries, et 50 % de ce gaz était importé de champs gaziers en Sibérie.                           Lire aussi :  Où en sont les stocks de gaz des pays européens ? Visualisez notre tableau de bord                 Pris en étau entre les contrats de long terme avec ses clients et l’obligation de s’approvisionner à prix d’or sur les marchés mondiaux pour remplacer le gaz non livré par Moscou, Uniper perd actuellement 100 millions d’euros par jour. Le gouvernement était déjà venu à son secours, fin juillet, en acquérant 30 % du capital du groupe, en plus de prêts d’un montant de 13 milliards d’euros.               Avec l’arrêt total des livraisons par Moscou, il était devenu de plus en plus évident que ce plan de sauvetage serait insuffisant pour empêcher la faillite d’Uniper. Le dispositif annoncé mercredi matin comprend une augmentation du capital financée par l’Etat, à hauteur de 8 milliards d’euros, le rachat des parts de Fortum, pour 480 millions d’euros, ainsi que la prise en charge d’un crédit d’un montant total de 8 milliards d’euros dû par le groupe à Fortum.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Etat allemand vole au secours de son géant de l’énergie Uniper                 Singulier destin que celui d’Uniper, né en 2016 de la scission avec l’énergéticien allemand E.ON. L’idée était alors de séparer les activités liées aux énergies « traditionnelles », essentiellement le charbon et le gaz, appelées à décliner lentement, des activités dans les renouvelables et les services énergétiques, dont l’avenir était jugé plus prometteur.          Fortum, qui avait déboursé 7 milliards d’euros pour acquérir 78 % d’Uniper, peine aujourd’hui à trouver les mots pour décrire le fiasco que représente cet investissement. « Il est clair que nous ne pouvons pas être satisfaits de ce qui s’est passé », a concédé le patron, Markus Rauramo, mercredi. Le groupe est détenu à 51 % par l’Etat finnois.        Il vous reste 40.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/21/berlin-nationalise-l-energeticien-uniper-accable-par-la-crise-du-gaz_6142605_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne nationalise finalement l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien Uniper, accabl\u00e9 par la crise du gaz","dateCreated":"2022-09-21T17:39:22+02:00","datePublished":"2022-09-21T17:39:22+02:00","dateModified":"2022-09-21T18:17:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Allemagne"],"description":"Le groupe, qui \u00e9tait jusqu\u2019il y a peu le premier importateur europ\u00e9en de gaz russe, est d\u2019une importance syst\u00e9mique pour l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique allemand.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/316/0/3800/1900/1342/671/60/0/420a647_5249048-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/21/19-2">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Quelle analyse faire du discours de Vladimir Poutine, de l’annonce d’une mobilisation partielle en Russie et de ces menaces nucléaires ? Emmanuel Grynszpan, journaliste au « Monde », a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                            International       Guerre en Ukraine             « La peur d’une réaction très négative de la société russe a jusqu’à présent convaincu Poutine de ne pas effectuer une mobilisation générale »      Quelle analyse faire du discours de Vladimir Poutine, de l’annonce d’une mobilisation partielle en Russie et de ces menaces nucléaires ? Emmanuel Grynszpan, journaliste au « Monde », a répondu à vos questions.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 17h18, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Le président russe s’est dit, mercredi 21 septembre, prêt à utiliser « tous les moyens » disponibles pour « se protéger ». Il a accusé l’Occident, et notamment l’OTAN, d’être à l’origine d’un « chantage nucléaire », renversant les accusations à son encontre. Quelle analyse faire du discours de Vladimir Poutine, belliqueux à l’égard de l’Occident, ainsi que sur les référendums qui vont avoir lieu dans les territoires occupés ?            Emmanuel Grynszpan, journaliste au service International du Monde, qui couvre depuis plusieurs mois la guerre en Ukraine, a répondu à vos questions.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : pour Joe Biden, « personne n’a menacé la Russie, et personne d’autre que la Russie n’a cherché le conflit »                   Camille : La population russe et les réservistes mobilisés vont-ils suivre Poutine ? Vont-ils vraiment accepter cette mobilisation partielle ?            C’est le grand suspense. Les premiers signaux sont une explosion des ventes de billets d’avion pour quitter le pays. Les vols sont tous complets. Parmi mes connaissances à Moscou, la nouvelle a dans l’ensemble fait l’effet d’une douche froide. Certains ont déjà reçu des convocations pour se rendre au bureau de recrutement de l’armée, alors que les Moscovites étaient largement épargnés par le pouvoir. Mais ce n’est pas représentatif. Il faudra sans doute plusieurs jours pour comprendre comment la population réagit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La fuite en avant de Vladimir Poutine : mobilisation de 300 000 réservistes et chantage nucléaire                   Martian : N’est-il pas un peu gros de prétendre n’avoir perdu qu’environ 6 000 soldats mais de devoir mobiliser 300 000 hommes ?            Oui, c’est gros, mais la propagande russe suit un récit très éloigné de la réalité et des faits. La plupart des Russes ne croient pas aux chiffres officiels sur les pertes de l’armée russe, qui seraient entre 20 000 et 30 000, auxquels il faut ajouter environ 50 000 blessés (selon les sources venant des services de renseignement occidentaux). D’autre part, le nombre de « 300 000 hommes » est préliminaire. Le ministre de la défense a expliqué que la réserve totale pour l’armée se chiffre à 35 millions d’individus. Dans l’oukase (décret) signé ce matin par Vladimir Poutine, l’objectif chiffré de la mobilisation partielle figure dans la 7e clause, qui est classée secrète.            Bob : Des nouvelles dans la contre-offensive Ukrainienne ? Y a-t-il eu d’autres avancées majeures ?            La contre-offensive ukrainienne se poursuit dans le nord du Donbass. Plusieurs localités ont été libérées hier dans l’oblast de Donetsk par l’armée ukrainienne, qui a pénétré jusque dans l’oblast de Louhansk. L’armée ukrainienne est aux portes des villes de Lyman et de Lyssytchansk, qui sont très importantes d’un point de vue tant symbolique que tactique. Une seconde contre-offensive se poursuit également dans la région de Kherson, mais sans progrès apparent depuis une semaine. Il faut préciser que l’état-major ukrainien reste très prudent sur sa communication et ne mentionne qu’après un délai de plusieurs jours, parfois, les villes reconquises.            Jérôme : La mobilisation partielle pourrait-elle s’étendre aux territoires « annexés » ? En clair, est-ce que la Russie pourrait enrôler de force dans l’armée russe des Ukrainiens du Donbass ?            Les républiques factices de Donetsk et de Louhansk n’ont pas été « annexées » pour le moment, mais seulement « reconnues » comme « indépendantes », c’est-à-dire séparées de l’Ukraine par Moscou. Seule la Crimée a été formellement annexée en 2014.                 Dans les « républiques », la mobilisation est déjà totale depuis plusieurs mois. Ce sont des zones de non-droit où les hommes sont arrêtés dans la rue et conduits vers le front sans autre forme de procès. D’innombrables vidéos de ces arrestations circulent sur les réseaux sociaux, où l’on voit par exemple des mères ou des épouses s’en prendre aux policiers embarquant leurs fils ou époux. La population masculine de ces régions a déjà été vidée par les autorités russes, qui dictent leurs besoins aux autorités locales qui collaborent.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Kiev promet une réponse militaire aux « référendums » dans le Donbass                   Michel P. : Le discours de Poutine était avant tout dirigé contre l’Occident qui, selon lui, attise le conflit par les livraisons massives d’armes et le support appuyé du renseignement américain. Peut-on en conclure que cette mobilisation partielle (tout en évoquant une réserve de 50 millions d’hommes) et la menace très claire de recourir à l’arme nucléaire sont en réalité une déclaration de guerre à l’OTAN, avec tout ce que cela signifie en termes d’escalade et de mondialisation potentielle du conflit ?            La réserve évoquée par le ministre de la défense russe est de 35 millions, pas de 50 millions.            Non, il n’y a pas de déclaration de guerre à l’OTAN, mais une poursuite du discours d’intimidation envers l’Occident, qui dure depuis au moins 2014. L’armée russe n’est pas en mesure d’affronter celles de l’OTAN, alors qu’elle essuie déjà des revers avec l’armée ukrainienne. Par l’intimidation nucléaire, Vladimir Poutine cherche à diviser l’Occident pour que ce dernier cesse ou réduise ses livraisons d’armes à l’Ukraine, et force celle-ci à venir à la table des négociations. Pour la Russie, les négociations sont simples : capitulation de l’Ukraine et cession des territoires déjà occupés.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : pour Joe Biden, « personne n’a menacé la Russie, et personne d’autre que la Russie n’a cherché le conflit »                   Nicholas : Vu que les résultats des référendums devraient être entérinés dans la foulée (c’est-à-dire fin septembre) et qu’on n’imagine pas les Ukrainiens cesser d’attaquer, y compris les territoires nouvellement « annexés », n’y a-t-il pas un risque que Poutine utilise l’une de ces « armes » évoquées ce matin ?            Poutine brandit ouvertement la menace nucléaire et assure : « Ce n’est pas du bluff. » C’est justement ce que pensent de nombreux observateurs : Poutine bluffe, intimide, pour se cramponner à ce qui lui reste de crédibilité depuis que son armée a essuyé plusieurs fiascos.                Théoriquement, le risque que Poutine déchaîne le feu nucléaire sur l’Ukraine existe. Mais, dans les faits, on peut en douter car personne n’y a intérêt. Les retombées radioactives vont toucher le territoire russe (Poutine a mentionné « la rose des vents qui tourne »). Il est très probable que des régimes qui soutiennent aujourd’hui Moscou (Biélorussie et Chine) voient d’un très mauvais œil une telle option. D’autre part, on ignore les réponses européenne et américaine à une telle escalade. Il n’est pas exclu que les Américains aient signifié en coulisses à Poutine que s’il franchit ce Rubicon, il sera éliminé physiquement.            Où sont ils : Les Russes fuient, mais comment se fait-il que les Russes ne se révoltent pas, ils connaissent pourtant la révolution ?            Les Russes ne se sont pas encore révoltés. Pour plusieurs raisons. Une grande partie des Russes politiquement actifs dans l’opposition ont déjà émigré ou se trouvent derrière les barreaux. S’opposer à la guerre, ne serait-ce qu’en l’appelant par son nom – « guerre » –, implique des risques importants : licenciement immédiat, poursuites judiciaires, prison, amendes, mort sociale. Il faut avoir beaucoup de courage pour affronter cela.            François G. : Sur le plan international, Poutine pourrait-il se retrouver isolé de ses partenaires non alignés (Inde, Chine, Iran, etc.) en restant sur sa position actuelle (capitulation de l’Ukraine, cessions des territoires occupés) ?            Après le sommet de l’Organisation de coopération de Shanghaï (OCS) le week-end du 17-18 septembre, les dirigeants chinois et indien ont signifié publiquement à Poutine (dans des formes diplomatiques subtiles) leur frustration face au chaos provoqué par l’invasion russe. L’Inde et la Chine profitent du conflit pour réclamer d’énormes rabais sur les hydrocarbures achetés à la Russie. Mais cela ne suffit pas à compenser les désordres logistiques, financiers et économiques provoqués par les sanctions internationales contre Moscou.                             Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        En direct :  Chaque jour, le suivi en direct du conflit et de ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesReportage. A Andriïvka, le prisonnier de guerre, le gracié, le résistant et les délateursLexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Carnets d’exil : « Je pense que mes amis m’en veulent d’être partie »Editorial. Guerre en Ukraine : il faut lever le blocus d’OdessaEnquête vidéo. Comment le siège de Marioupol a entraîné de lourdes pertes civilesLivre. « Ukraine-Russie, la carte mentale du duel » : les origines du conflit décryptéesLe Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 22 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Naissance de la nation américaine  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/21/menace-nucleaire-en-ukraine-il-est-tres-probable-que-des-regimes-qui-soutiennent-aujourd-hui-moscou-voient-d-un-tres-mauvais-il-une-telle-option_6142603_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La peur d\u2019une r\u00e9action tr\u00e8s n\u00e9gative de la soci\u00e9t\u00e9 russe a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent convaincu Poutine de ne pas effectuer une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-21T17:18:24+02:00","datePublished":"2022-09-21T17:18:24+02:00","dateModified":"2022-09-21T18:17:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","Europe","International"],"description":"Quelle analyse faire du discours de Vladimir Poutine, de l\u2019annonce d\u2019une mobilisation partielle en Russie et de ces menaces nucl\u00e9aires\u00a0? Emmanuel Grynszpan, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/0/0/3831/1915/1342/671/60/0/3c455a3_74de9fbee99547ab9cc94aef39e50083-74de9fbee99547ab9cc94aef39e50083-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/21/19-3">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Après Patrick Drahi chez BT, le fondateur d’Iliad investit outre-Manche, avec une envie non dissimulée de peser sur la stratégie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Téléphonie mobile             Télécoms : Xavier Niel, le propriétaire de Free, s’invite au capital du britannique Vodafone      Après Patrick Drahi chez BT, le fondateur d’Iliad investit outre-Manche, avec une envie non dissimulée de peser sur la stratégie.          Par Olivier Pinaud         Publié aujourd’hui à 17h05, mis à jour à 17h54    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant une boutique Vodafone, à Londres, le 15 mai 2022.  DANIEL LEAL / AFP               Le Royaume-Uni est devenu le terrain de chasse préféré des magnats français des télécoms. Après Patrick Drahi, le propriétaire de SFR, devenu, en 2021, le premier actionnaire de BT, avec désormais 18 % de son capital, c’est au tour de Xavier Niel (actionnaire à titre individuel du Monde) de prendre pied outre-Manche. Le fondateur et propriétaire d’Iliad a révélé, mercredi 21 septembre, avoir acheté 2,5 % de Vodafone, numéro trois britannique des télécoms.          Le montant de l’investissement est estimé à 750 millions de livres (857 millions d’euros) au cours actuel de l’action Vodafone à la Bourse de Londres. Il a été réalisé par Atlas Investissement, société indépendante d’Iliad, mais détenue à 100 % par NJJ, la holding personnelle de Xavier Niel. Selon les informations du Monde, Atlas a commencé à acheter des actions dans le courant de l’été et elle pourrait monter à près de 3 % du capital par le simple exercice d’instruments financiers de couverture. Vodafone ne fait aucun commentaire sur la prise de participation d’Atlas, mais rappelle avoir « une stratégie claire et l’exécuter ».          Marché français saturé          Atlas explique avoir « identifié Vodafone comme une opportunité d’investissement intéressante, en raison de la qualité de son portefeuille d’actifs et des solides tendances sous-jacentes du secteur mondial des télécommunications ». Outre sa position au Royaume-Uni, Vodafone est présent dans dix autres pays européens, dont l’Allemagne, l’Espagne et l’Italie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Patrick Drahi renverse la direction de SFR                 C’est d’ailleurs ce dernier pays qui a donné l’idée de s’inviter au capital de Vodafone. Aussi présent en Italie, Iliad a proposé au britannique, en février, de lui racheter sa filiale italienne. Mais Vodafone a snobé l’offre de 11,25 milliards d’euros. De quoi agacer Xavier Niel. « Compte tenu de la baisse de 5 % de la livre sterling par rapport à l’euro depuis février et de la chute de Vodafone en Bourse [− 22 % depuis février], Xavier Niel se dit que, pour le même montant, il pourrait s’offrir une jolie part du capital du britannique et ne pas se contenter de la seule filiale italienne », analyse une source proche. Vodafone vaut 30 milliards de livres sterling à la Bourse de Londres. Iliad n’est plus coté depuis l’automne 2021.               Le fondateur d’Iliad nourrit, depuis plusieurs années, des ambitions européennes, afin de s’émanciper d’un marché français saturé. La maison mère de Free est déjà présente en Italie et en Pologne. M. Niel est pour sa part propriétaire, à titre personnel, d’opérateurs en Suisse, en Irlande, à Monaco et au Sénégal.        Il vous reste 46.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/21/telecoms-xavier-niel-le-proprietaire-de-free-s-invite-au-capital-du-britannique-vodafone_6142600_3234.html"},"headline":"T\u00e9l\u00e9coms\u00a0: Xavier Niel, le propri\u00e9taire de Free, s\u2019invite au capital du britannique Vodafone","dateCreated":"2022-09-21T17:05:15+02:00","datePublished":"2022-09-21T17:05:15+02:00","dateModified":"2022-09-21T17:54:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Entreprises","\u00c9conomie","T\u00e9l\u00e9phonie mobile"],"description":"Apr\u00e8s Patrick Drahi chez BT, le fondateur d\u2019Iliad investit outre-Manche, avec une envie non dissimul\u00e9e de peser sur la strat\u00e9gie.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/85/0/1024/512/1342/671/60/0/6ba819b_1663772592606-vodafone.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9phonie mobile","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/telephonie-mobile/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/21/19-4">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a qualifié d’« acte de désespoir » les récentes décisions du président russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                            International       Guerre en Ukraine             L’annonce d’une mobilisation partielle en Russie, « nouveau signe du désarroi » de Poutine, selon la communauté internationale      Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a qualifié d’« acte de désespoir » les récentes décisions du président russe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h01, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La mobilisation partielle des réservistes russes démontre la volonté du président russe, Vladimir Poutine, de poursuivre dans « l’escalade » de la guerre contre l’Ukraine et est « un nouveau signe de son désarroi », a affirmé, mercredi 21 septembre, le porte-parole du chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : pour Joe Biden, « personne n’a menacé la Russie, et personne d’autre que la Russie n’a cherché le conflit »                   Le porte-parole de la Commission européenne, Peter Stano, a, lui, ajouté :            L’annonce de la mobilisation partielle des réservistes et la confirmation des référendums [dans des régions occupées en Ukraine] sont un signal clair adressé à la communauté internationale durant la semaine de l’Assemblée générale des Nations unies de sa volonté de poursuivre sa guerre destructrice, qui a des conséquences négatives dans le monde entier.            « Cette action aura des conséquences de notre part. Les Etats membres de l’Union européenne [UE] ont déjà tenu une réunion de coordination en marge de l’assemblée générale à New York », a-t-il précisé. Peter Stano n’a cependant pas souhaité développer, affirmant que les détails des discussions étaient « confidentiels ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La fuite en avant de Vladimir Poutine : mobilisation de 300 000 réservistes et chantage nucléaire                   « Un acte de désespoir »            « Le Kremlin annonce la mobilisation le jour de la [journée internationale de la paix] tandis qu’à [l’Assemblée générale des Nations unies], les pays œuvrent pour la coopération, la sécurité et la prospérité. Dans cette guerre, il n’y a qu’un seul agresseur, la Russie, et un seul pays agressé, l’Ukraine », a, de son côté, commenté sur Twitter Charles Michel, le président du Conseil européen.                 Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a qualifié mercredi d’« acte de désespoir » les récentes décisions du président russe. « [Vladimir] Poutine ne fait qu’empirer les choses. Il a depuis le début complètement sous-estimé la situation, et la volonté de résistance des Ukrainiens », a déclaré le chancelier allemand lors d’une courte déclaration en marge de l’assemblée générale de l’ONU à New York. « La Russie ne peut pas gagner cette guerre meurtrière », a-t-il ajouté.            La Chine a, elle, appelé mercredi « les parties concernées à mettre en place un cessez-le-feu à travers le dialogue et la consultation, et à trouver une solution qui règle les préoccupations sécuritaires légitimes de toutes les parties dès que possible », a déclaré un porte-parole du ministère des affaires étrangères chinois, Wang Wenbin, lors d’une conférence de presse.                            La mobilisation partielle annoncée par Vladimir Poutine mènera à « une énorme tragédie », a dénoncé mercredi l’opposant incarcéré Alexeï Navalny, lors d’une audience à l’un de ses nombreux procès, selon une vidéo partagée par des médias russes.                « Il est clair que la guerre criminelle qui se déroule actuellement s’aggrave et s’amplifie, et Poutine essaie d’y impliquer le plus de monde possible », a déploré M. Navalny, employant une formule bannie par le Kremlin qui nomme son assaut en Ukraine « opération militaire spéciale ».            Selon lui, le président russe, en impliquant 300 000 réservistes pour renforcer les troupes de Moscou, veut « souiller de sang [les mains] de centaines de milliers de personnes ». « Tout est fait pour qu’un seul homme conserve son pouvoir (…) et le prolonge », a déploré l’opposant principal du Kremlin, incarcéré depuis janvier 2021 pour des affaires qu’il juge montées de toutes pièces.            « La guerre est entrée dans chaque foyer »            Le mouvement russe Vesna, qui s’exprime ouvertement contre la guerre en Ukraine malgré les risques d’emprisonnement, a appelé les Russes à manifester ce mercredi contre la mobilisation de 300 000 réservistes annoncée par Vladimir Poutine.                « Cela signifie que des milliers d’hommes russes – nos pères, nos frères et nos maris – vont être jetés dans le hachoir à viande de la guerre », a commenté le groupe d’activistes en appelant à manifester dans les rues des grandes villes. « Maintenant, la guerre est entrée dans chaque foyer et chaque famille. »            L’UE a déjà adopté six trains de sanctions économiques contre la Russie, mais des tensions sont apparues entre les Etats membres, et la Hongrie s’est dite opposée à de nouvelles mesures européennes. L’unanimité est requise pour les sanctions de l’UE.            « Les territoires occupés font partie de l’Ukraine qui a tous les droits pour y rétablir son autorité et l’UE est prête à poursuivre son soutien dans le domaine militaire », a ajouté Peter Stano.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les missions de l’UE dans le monde sous le feu de la critique                   Les Etats de l’UE doivent se prononcer sur l’allocation d’un nouveau financement pour la poursuite de leur assistance militaire à l’Ukraine. Ils ont déjà dégagé 2,5 milliards d’euros de la Facilité européenne pour la paix, un fonds géré de manière intergouvernementale hors du budget commun, et la nouvelle tranche en discussion devrait être de 500 millions, selon les informations obtenues par l’Agence France-Presse. Peter Stano n’a pas confirmé ce montant.                Les dirigeants de l’UE se réunissent pour un sommet informel les 6 et 7 octobre à Prague. Une réunion des ministres des affaires étrangères suivra le 17 octobre et une réunion des ministres de la défense des pays de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) sont prévues les 13 et 14 octobre à Bruxelles.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 22 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Naissance de la nation américaine  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/21/guerre-en-ukraine-l-allocution-de-vladimir-poutine-nouveau-signe-de-son-desarroi-selon-la-communaute-internationale_6142593_3210.html"},"headline":"L\u2019annonce d\u2019une mobilisation partielle en Russie, \u00ab\u00a0nouveau signe du d\u00e9sarroi\u00a0\u00bb de Poutine, selon la communaut\u00e9 internationale","dateCreated":"2022-09-21T16:01:21+02:00","datePublished":"2022-09-21T16:01:21+02:00","dateModified":"2022-09-21T17:59:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"description":"Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0acte de d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb les r\u00e9centes d\u00e9cisions du pr\u00e9sident russe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/0/0/3831/1915/1342/671/60/0/3c455a3_74de9fbee99547ab9cc94aef39e50083-74de9fbee99547ab9cc94aef39e50083-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/21/19-5">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Quelques heures après le discours particulièrement hostile de Vladimir Poutine, le président américain a déclaré que la Russie avait « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies avec cette « guerre injuste » en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                    La Russie utilisera « tous les moyens » à sa disposition pour se « protéger », affirme Vladimir Poutine          Vladimir Poutine annonce une « mobilisation militaire partielle »                     Le contexte          Image de couverture :  A la tribune de l’Assemblée générale, le président américain a déclaré que la Russie avait « violé de manière éhontée » les principes fondateurs des Nations unies avec cette « guerre injuste » en Ukraine.   Evan Vucci / AP          Le résumé de la prise de parole de Vladimir Poutine.- Sur la mobilisation militaire partielle. Elle concerne 300 000 réservistes, en priorité des citoyens ayant une expérience militaire, âgés de 65 ans pour les plus vieux. Vladimir Poutine a prévenu que cela ne représentait qu’une partie infime du nombre de personnes mobilisables dans le pays, rappelant que la Russie disposait d’un potentiel de mobilisation de quelque 25 millions de personnes.- Sur les menaces nucléaires. Le président russe s’est dit prêt à utiliser « tous les moyens » disponibles pour « se protéger ». Il a accusé l’Occident, et notamment l’OTAN, d’être à l’origine d’un « chantage nucléaire », renversant les accusations à son encontre. Il a dénoncé les « déclarations de certains représentants de haut rang des principaux Etats membres de l’OTAN sur la possibilité d’utiliser des armes nucléaires de destruction massive contre la Russie ». « A ceux qui se permettent de telles déclarations concernant la Russie, je tiens à rappeler que notre pays dispose également de moyens de destruction divers. Et si l’intégrité territoriale de notre pays est menacée, nous utiliserons, c’est certain, tous les moyens à notre disposition pour protéger la Russie et notre peuple. » Il a ajouté sur le ton d’une mise en garde : « Ce n’est pas du bluff. »« Signe de faiblesse », « aveu d’échec »…, les réactions internationales à la « mobilisation militaire partielle » décrétée par M. Poutine ont été nombreuses. La Chine a appelé à un « cessez-le-feu à travers le dialogue » ; le chancelier allemand, Olaf Scholz, a parlé d’« acte de désespoir ». Lors de sa prise de parole devant l’Assemblée générale des Nations unies, le président américain, Joe Biden, a accusé la Russie de vouloir « anéantir le droit de l’Ukraine à exister » et d’avoir « violé de manière éhontée » les principes fondateurs de la Charte des Nations unies. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’exprimera par un message vidéo grâce à une autorisation spéciale votée la semaine dernière par les Etats membres.Les autorités soutenues ou installées par Moscou dans les régions ukrainiennes de Louhansk (Est), Donetsk (Est), Kherson (Sud) et Zaporijia (Sud-Est) ont annoncé, mardi, la tenue dans l’urgence, du 23 au 27 septembre, de référendums d’annexion à la Russie. Washington a dénoncé des « simulacres », et Emmanuel Macron a déclaré que ces référendums ne seraient pas reconnus par la communauté internationale.L’armée ukrainienne, qui a déjà forcé les Russes à se retirer de la région de Kharkiv (Nord-Est), mène aussi une contre-offensive dans la région de Kherson (Sud) et une autre en direction de la région de Louhansk (Est), que Moscou avait conquise dans sa totalité au printemps au prix de mois de combats meurtriers.La chambre basse du Parlement russe a voté un texte durcissant considérablement les peines de prison encourues par les soldats qui se rendent à l’ennemi, désertent ou commettent des pillages.Selon le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l’homme (HCDH), au moins 5 916 civils ont été tués et 8 616 blessés en Ukraine en raison de l’invasion du pays par la Russie depuis le 24 février. Le HCDH estime que « les chiffres réels sont considérablement plus élevés ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. A l’ONU, les Occidentaux dénoncent le risque d’une nouvelle escalade en cas d’annexion de territoires ukrainiens par la Russie         Reportage. « L’an prochain à Bakhtchissaraï ! », la promesse des Tatars de Crimée         Reportage. A Prokhody, village ukrainien libéré, le chaos après le retrait russe         Récit. Alla Pougatcheva, icône de la chanson russe, dit son opposition au conflit en Ukraine         Editorial. Vladimir Poutine en perte d’influence         Décryptage. Dans l’ancien empire soviétique, la reprise des conflits révèle l’impuissance de la Russie         Tribune. Pierre Haroche : « Un geste fort pourrait être de livrer une cinquantaine de chars Leclerc »         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          La Russie utilisera « tous les moyens » à sa disposition pour se « protéger », affirme Vladimir Poutine          Vladimir Poutine annonce une « mobilisation militaire partielle »                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-21T16:04:28+00:00","coverageEndTime":"2022-09-22T04:04:28+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","description":"Quelques heures apr\u00e8s le discours particuli\u00e8rement hostile de Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie avait \u00ab\u00a0viol\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9hont\u00e9e\u00a0\u00bb les principes fondateurs des Nations unies avec cette \u00ab\u00a0guerre injuste\u00a0\u00bb en Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : pour Joe Biden, « personne n’a menacé la Russie, et personne d’autre que la Russie n’a cherché le conflit »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Quelques heures apr\u00e8s le discours particuli\u00e8rement hostile de Vladimir Poutine, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie avait \u00ab\u00a0viol\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9hont\u00e9e\u00a0\u00bb les principes fondateurs des Nations unies avec cette \u00ab\u00a0guerre injuste\u00a0\u00bb en Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/0/0/4330/2887/1342/894/3/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-09-21T16:04:28+00:00"
,"endDate":"2022-09-22T04:04:28+00:00"
  Bonjour,\r\nSur Twitter, on voit des images de manifs contre la mobilisation dans des villes russes comme Perm ou Iekaterinenbourg. Bon \u00e9videmment (et malheureusement), ce n'est pas non plus la grande foule et encore moins la mar\u00e9e humaine... Mais savez-vous si des manifs de ce type ont eu lieu dans d'autres villes ? Et quid surtout des trends sur VK ou autres r\u00e9seaux sociaux ?    David H         Bonjour David H,          Le mouvement russe Vesna, qui s\u2019exprime ouvertement contre la guerre en Ukraine malgr\u00e9 les risques d\u2019emprisonnement, a appel\u00e9 les Russes \u00e0 manifester ce mercredi contre la mobilisation de 300\u00a0000 r\u00e9servistes annonc\u00e9e par Vladimir Poutine. Ce soir, selon OVD-Info, organisation sp\u00e9cialis\u00e9e dans le d\u00e9compte des arrestations, les mobilisations ont eu lieu dans au moins 22 villes de Russie et au moins 268 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es.          De sa prison, o\u00f9 il purge une peine de onze ans et demi de prison, l\u2019opposant num\u00e9ro un \u00e0 Vladimir Poutine, Alexe\u00ef Navalny, a de son c\u00f4t\u00e9 estim\u00e9 que le pr\u00e9sident russe avait franchi un nouveau cap dans sa \u00ab\u00a0guerre criminelle\u00a0\u00bb.          Dans les jours qui ont suivi le d\u00e9clenchement de l\u2019op\u00e9ration d\u2019invasion de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, plus de 16\u00a0000 manifestants ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s au cours de rassemblements de protestation nocturnes, selon OVD-Info. Une loi russe adopt\u00e9e apr\u00e8s l\u2019invasion punit de quinze ans d\u2019emprisonnement toute diffusion de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur les militaires.                                                                            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T16:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T15:19:02+00:00","articleBody":"           Joe Biden \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU MANDEL NGAN \/ AFP           Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a accus\u00e9 la Russie mercredi \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU d\u2019avoir\u00a0\u00ab\u00a0viol\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9hont\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0les principes fondateurs de la Charte des Nations unies. Vladimir Poutine veut \u00ab\u00a0an\u00e9antir le droit de l\u2019Ukraine \u00e0 exister. O\u00f9 que vous soyez, o\u00f9 que vous viviez, quelles que soient vos convictions\u2026 Cela devrait vous glacer le sang\u00a0\u00bb. Un pays \u00ab\u00a0ne peut pas s\u2019emparer du territoire d\u2019une autre nation par la force\u00a0\u00bb, a dit Joe Biden lors d\u2019un discours tr\u00e8s attendu. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a les m\u00eames droits que ceux qui appartiennent \u00e0 toute nation souveraine.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Biden a ajout\u00e9 que \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre que la Russie n\u2019a cherch\u00e9 le conflit.\u00a0\u00bb S\u2019adressant directement aux dirigeants pr\u00e9sents \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, le pr\u00e9sident a poursuivi\u00a0: \u00ab\u00a0En fait, nous avons pr\u00e9venu que cela allait arriver.\u00a0\u00bb                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/0c646e6_5251541-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Joe Biden, la Russie a \u00ab\u00a0viol\u00e9 de mani\u00e8re \u00e9hont\u00e9e\u00a0\u00bb les principes fondateurs des Nations uni...","dateModified":"2022-09-21T15:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T15:08:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, si on fait le ratio par rapport \u00e0 la population totale, appeler 300 000 r\u00e9servistes en Russie correspondrait \u00e0 appeler 140 000 r\u00e9servistes en France. \u00e7a parait impensable de mobiliser une telle masse pour une guerre insens\u00e9e sans r\u00e9action de la population. Est-ce que \u00e7a ne va pas finalement signer la fin du r\u00e9gime ?     Lambezen         Bonjour Lambezen,          Vous n\u2019\u00eates pas le seul \u00e0 vous interroger. Oleksii Reznikov, le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, a publi\u00e9 un tweet sur les \u00ab\u00a0math\u00e9matiques \u00e0 la russe\u00a0\u00bb.          Consid\u00e9rant que la Russie a une population de quelque 140\u00a0millions d\u2019habitants, une arm\u00e9e qui compte 1\u00a0million de soldats \u2013\u00a0auxquels s\u2019ajoutent 300\u00a0000\u00a0mobilis\u00e9s\u00a0\u2013 et qu\u2019elle a perdu 55\u00a0000\u00a0hommes en sept mois, selon les chiffres ukrainiens, il demande\u00a0: \u00ab\u00a0Combien de temps durera la guerre de la Russie contre l\u2019Ukraine si elle se poursuit jusqu\u2019\u00e0 ce que toutes les troupes mobilis\u00e9es soient tu\u00e9es\u00a0?\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T15:42:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T14:26:04+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi la\u00a0\u00ab\u00a0rh\u00e9torique nucl\u00e9aire dangereuse\u00a0\u00bb\u00a0du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 utiliser contre l\u2019Occident\u00a0\u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb\u00a0de son arsenal.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas nouveau, il l\u2019a d\u00e9j\u00e0 fait \u00e0 de nombreuses reprises\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, \u00e0 New York.\u00a0\u00ab\u00a0Nous resterons calmes et continuerons \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit, pr\u00e9cisant que l\u2019Alliance n\u2019avait d\u00e9tect\u00e9 aucun changement dans la posture nucl\u00e9aire de la Russie.\u00a0\u00ab\u00a0Mais nous surveillons cela de pr\u00e8s et nous restons vigilants\u00a0\u00bb, a-t-il martel\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019OTAN d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0rh\u00e9torique nucl\u00e9aire dangereuse\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-09-21T14:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T14:24:07+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis\u00a0\u00ab\u00a0prennent au s\u00e9rieux\u00a0\u00bb\u00a0la menace de Vladimir Poutine de recourir \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire dans la guerre en Ukraine, a dit mercredi un porte-parole de la Maison Blanche, annon\u00e7ant de\u00a0\u00ab\u00a0s\u00e9v\u00e8res cons\u00e9quences\u00a0\u00bb\u00a0si le pr\u00e9sident russe passait \u00e0 l\u2019acte.          \u00ab\u00a0C\u2019est une rh\u00e9torique irresponsable de la part d\u2019une puissance nucl\u00e9aire, mais ce n\u2019est pas incoh\u00e9rent avec la mani\u00e8re dont il s\u2019exprime depuis sept mois et nous prenons cela au s\u00e9rieux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 John Kirby, porte-parole du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale, dans une interview avec la cha\u00eene ABC.           Nous surveillons du mieux que nous le pouvons leur posture strat\u00e9gique de mani\u00e8re \u00e0 pouvoir changer la n\u00f4tre si besoin. Rien ne dit actuellement que ce soit n\u00e9cessaire.           Interrog\u00e9 \u00e0 propos de la mobilisation de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes annonc\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, John Kirby a assur\u00e9\u00a0:\u00a0\u00ab\u00a0Nous nous y attendions.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Cela montre incontestablement qu\u2019il est \u00e0 la peine [sur le plan militaire]\u00a0\u00bb, a dit cet ancien amiral.          Vladimir Poutine\u00a0\u00ab\u00a0a des probl\u00e8mes de d\u00e9sertion, il force les bless\u00e9s \u00e0 retourner au combat, donc clairement il a un probl\u00e8me de recrutement\u00a0\u00bb, a encore dit le porte-parole.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington \u00ab\u00a0prend au s\u00e9rieux\u00a0\u00bb la menace de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-09-21T14:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T14:23:10+00:00","articleBody":"     Une fus\u00e9e Soyouz a d\u00e9coll\u00e9 mercredi \u00e0 destination de la Station spatiale internationale (ISS) depuis le cosmodrome de Ba\u00efkonour, au Kazakhstan, avec un Am\u00e9ricain et deux Russes \u00e0 son bord, en pleines tensions li\u00e9es \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine.          \u00ab\u00a0La stabilit\u00e9 est bonne (\u2026), l\u2019\u00e9quipage se sent bien\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un commentateur de la NASA apr\u00e8s le d\u00e9collage, retransmis en direct conjointement sur les sites des agences spatiales am\u00e9ricaine et russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une fus\u00e9e Soyouz d\u00e9colle vers l\u2019ISS avec un Am\u00e9ricain et deux Russes \u00e0 bord","dateModified":"2022-09-21T14:28:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T14:12:31+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci pour vos nombreuses questions, ce tchat est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9 ","dateModified":"2022-09-21T14:12:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T14:09:57+00:00","articleBody":"    Dans quelle mesure la d\u00e9claration de la Chine qui  vient d'appeller \u00e0 un cessez le feu est de nature \u00e0 faire \u00e9voluer la position de la Russie ?     Sophie         Bonjour Sophie,          Les termes utilis\u00e9s dans le communiqu\u00e9 visent \u00e0 ne froisser personne. Autrement dit, il s\u2019agit surtout pour la Chine d\u2019appara\u00eetre sous un jour favorable sans esp\u00e9rer influencer la situation. Etant donn\u00e9 que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine est devenue une question existentielle pour Vladimir Poutine et son r\u00e9gime \u2013 et que P\u00e9kin en est conscient \u2013 les appels au cessez-le-feu ne sont rien d\u2019autre qu\u2019une posture diplomatique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T14:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663196","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T14:04:19+00:00","articleBody":"    Y-a-t il un int\u00e9r\u00eat dans ce type de guerre \u00e0 disposer de plusieurs centaines de milliers d'hommes suppl\u00e9mentaires... la Russie dispose-t-elle d'\u00e9quipements pour les \u00e9quiper (char, artillerie) ?\r\nEn r\u00e9ponse aux menaces Russes, est-ce que l'OTAN pourrait fournir \u00e0 l'Ukraine des missiles \u00e0 plus longue port\u00e9e ?    ulf         Bonjour ulf,          Le fiasco d\u2019Izioum, lorsque l\u2019Ukraine a, en quelques jours, r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 pr\u00e8s de 10 000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kharkiv, est sans doute li\u00e9 \u00e0 une insuffisance num\u00e9raire de l\u2019infanterie russe \u00e0 cet endroit du front (plus d\u2019autres facteurs tels que le renseignement, le moral des troupes et la coordination des diff\u00e9rents corps d\u2019arm\u00e9e). Les experts militaires s\u2019accordent \u00e0 dire depuis mars que la Russie manque cruellement de soldats pour remplir son objectif militaire, sur un front extr\u00eamement long (2 500 kilom\u00e8tres). Disposer de centaines de milliers d\u2019hommes suppl\u00e9mentaires n\u2019est donc pas un luxe.          Par contre, il est juste de s\u2019interroger sur la capacit\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 \u00e9quiper une telle masse. Beaucoup d\u2019experts doutent de la capacit\u00e9 russe \u00e0 entra\u00eener et \u00e0 \u00e9quiper les 300 000 r\u00e9servistes dont parlait Poutine ce matin. Une arm\u00e9e en posture offensive a un besoin crucial d\u2019hommes tr\u00e8s bien entra\u00een\u00e9s. En posture d\u00e9fensive \u00e9galement, m\u00eame si c\u2019est moins crucial.          Ce n\u2019est pas l\u2019OTAN mais les pays \u00e0 titre individuel qui \u00e9quipent l\u2019Ukraine. En l\u2019occurrence, les Etats-Unis et la Grande-Bretagne pour ce qui concerne les missiles de port\u00e9e entre 80 et 300 kilom\u00e8tres. Il semble que de tels missiles aient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 livr\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine, comme en t\u00e9moignent les frappes sur la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T14:09:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T13:56:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'ai remarqu\u00e9 que Poutine ne parlait plus de d\u00e9truire l'Ukraine mais uniquement d'annexer certaines r\u00e9gions, objectifs revus \u00e0 la baisse ?    polo         Bonjour polo,          Poutine n\u2019a jamais employ\u00e9 l\u2019expression \u00ab\u00a0d\u00e9truire l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. L\u2019objectif d\u00e9clar\u00e9 a chang\u00e9 plusieurs fois depuis le 24 f\u00e9vrier 2022. Il y a eu\u00a0:         Le changement de r\u00e9gime,          la d\u00e9nazification du pays et sa d\u00e9militarisation,          la \u00ab\u00a0lib\u00e9ration\u00a0\u00bb de la totalit\u00e9 du Donbass (fronti\u00e8res administratives des r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk),          l\u2019annexion des r\u00e9gions occup\u00e9es par la Russie.           La liste pourraient encore s\u2019allonger suivant l\u2019\u00e9volution de la situation militaire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T14:02:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663172","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T13:53:04+00:00","articleBody":"    Tchat\r\nLe journaliste du tchat indique que les USA auraient menac\u00e9 d'assassiner Poutine. Quelles sont ces sources pour annoncer une information aussi grave ?    Michel         Bonjour Michel,          J\u2019ai \u00e9crit qu\u2019il n\u2019est pas exclu que les Etats-Unis aient trac\u00e9 une ligne rouge en cas d\u2019utilisation du feu nucl\u00e9aire. C\u2019est une hypoth\u00e8se, pas une affirmation. L\u2019essentiel du dialogue entre les chancelleries n\u2019est pas connu du public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T14:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T13:49:51+00:00","articleBody":"    Sur le plan international, Poutine pourrait-il se retrouver isol\u00e9 de ses partenaires non align\u00e9s (Inde, Chine, Iran...) en restant sur sa position actuelle (capitulation de l'Ukraine, cessions des territoires occup\u00e9s) ?    Fran\u00e7ois G         Bonjour Fran\u00e7ois G,          Apr\u00e8s le sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef (OCS) le week-end dernier, les dirigeants chinois et indien ont signifi\u00e9 publiquement \u00e0 Poutine (dans des formes diplomatiques subtiles) leur frustration face au chaos provoqu\u00e9 par l\u2019invasion russe. L\u2019Inde et la Chine profitent du conflit pour r\u00e9clamer d\u2019\u00e9normes rabais sur les hydrocarbures achet\u00e9s \u00e0 la Russie. Mais cela ne suffit pas \u00e0 compenser les d\u00e9sordres logistiques, financiers et \u00e9conomiques provoqu\u00e9s par les sanctions internationales contre Moscou.          La fuite en avant du r\u00e9gime russe ne convient \u00e0 personne, y compris \u00e0 la Chine, qui se trouve dans des turbulences \u00e9conomiques et qui a des int\u00e9r\u00eats en Ukraine. Il serait exag\u00e9r\u00e9 aujourd\u2019hui de parler d\u2019isolement de la Russie, mais \u00e0 force de s\u2019affaiblir et de se radicaliser, c\u2019est une hypoth\u00e8se qui pourrait se r\u00e9aliser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T14:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T13:42:50+00:00","articleBody":"    TCHAP\r\nBonjour\r\nPoutine est tr\u00e8s prot\u00e9g\u00e9. Cependant, si l'occasion se pr\u00e9sentait, les services occidentaux auraient ils des scrupules \u00e0 l'\u00e9liminer ? Cela causerait il plus de tort que de bien ?    Continuit\u00e9         Bonjour Continuit\u00e9,          La d\u00e9cision politique d\u2019\u00e9liminer un pr\u00e9sident russe implique des risques \u00e9normes \u2212 et le mot est faible. Il faudrait qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019un tout dernier recours, si la perspective d\u2019une guerre nucl\u00e9aire (apocalypse) se pr\u00e9sentait comme in\u00e9vitable. Le sc\u00e9nario d\u2019une r\u00e9volution de palais est certainement pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 par les chancelleries occidentales, ne serait-ce que pour ne pas tra\u00eener ensuite une responsabilit\u00e9. Une fois Poutine hors d\u2019\u00e9tat de nuire, reste la question de son rempla\u00e7ant. Nulle garantie qu\u2019\u00e9merge apr\u00e8s lui un dirigeant ou un r\u00e9gime plus sympathique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T13:46:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T13:36:52+00:00","articleBody":"    TCHAT Les Russes fuient, mais comment se fait il que les russes ne se r\u00e9voltent pas, il connaissent pourtant la r\u00e9volution ?    O\u00f9 sont ils         Bonjour O\u00f9 sont ils,          Les Russes ne se sont pas encore r\u00e9volt\u00e9s. Pour plusieurs raisons. Une grande partie des Russes politiquement actifs dans l\u2019opposition ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9migr\u00e9 ou se trouvent derri\u00e8re les barreaux. S\u2019opposer \u00e0 la guerre, ne serait-ce qu\u2019en l\u2019appelant par son nom de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, implique des risques importants\u00a0: licenciement imm\u00e9diat, poursuites judiciaires, prison, amendes, mort sociale. Il faut avoir beaucoup de courage pour affronter cela. Les Russes ne sont massivement r\u00e9volutionnaires que lorsque leur niveau de vie chute brutalement et que des bouleversements g\u00e9opolitiques se d\u00e9roulent (premi\u00e8re guerre mondiale en 1917, effondrement de l\u2019URSS en 1991).          Bref, plusieurs facteurs se sont agr\u00e9g\u00e9s pour d\u00e9clencher les r\u00e9volutions pass\u00e9es. Il n\u2019est pas exclu qu\u2019un soul\u00e8vement populaire se d\u00e9roule en Russie si l\u2019invasion de l\u2019Ukraine se solde par une d\u00e9route avec, en prime, une crise \u00e9conomique et une perte du prestige international de la Russie. La peur d\u2019une r\u00e9action tr\u00e8s n\u00e9gative de la soci\u00e9t\u00e9 russe a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent convaincu Poutine de ne pas effectuer une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T13:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T13:29:01+00:00","articleBody":"    TCHAT : \r\nVu que les r\u00e9sultats des r\u00e9f\u00e9rendums devraient \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9s dans la foul\u00e9e (c'est-\u00e0-dire la fin septembre) et qu'on n'imagine pas les Ukrainiens cesser d'attaquer, y compris les territoires nouvellement annex\u00e9s, n'y-a-t-il pas un risque que Poutine utilise l'un de ces \"armes\" \u00e9voqu\u00e9es ce matin (en d'autres termes, armes chimiques et\/ou armes nucl\u00e9aires) assez rapidement ? C'est-\u00e0-dire d\u00e9but octobre, au risque sinon de perdre ce qui lui reste de cr\u00e9dibilit\u00e9 ?    Nicolas         Bonjour Nicolas,          Poutine n\u2019a pas \u00e9voqu\u00e9 les armes chimiques, mais a lourdement insist\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0tous les moyens \u00e0 notre disposition\u00a0\u00bb, ce qui peut inclure des armes que la Russie pr\u00e9tend officiellement ne pas poss\u00e9der. Poutine brandit ouvertement la menace nucl\u00e9aire et assure\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas du bluff.\u00a0\u00bb C\u2019est justement ce que pensent de nombreux observateurs\u00a0: Poutine bluffe, intimide, pour se cramponner \u00e0 ce qui lui reste de cr\u00e9dibilit\u00e9 depuis que son arm\u00e9e a essuy\u00e9 plusieurs fiascos.          Th\u00e9oriquement, le risque que Poutine d\u00e9cha\u00eene le feu nucl\u00e9aire sur l\u2019Ukraine existe. Dans les faits, on peut en douter car personne n\u2019y a int\u00e9r\u00eat. Les retomb\u00e9es radioactives vont toucher le territoire russe (Poutine a mentionn\u00e9 \u00ab\u00a0la rose des vents qui tourne\u00a0\u00bb). Il est tr\u00e8s probable que des r\u00e9gimes qui soutiennent aujourd\u2019hui Moscou (Bi\u00e9lorussie et Chine) voient d\u2019un tr\u00e8s mauvais \u0153il un tel d\u00e9veloppement. D\u2019autre part, on ignore les r\u00e9ponses europ\u00e9enne et am\u00e9ricaine \u00e0 une telle escalade. Il n\u2019est pas exclu que les Am\u00e9ricains aient signifi\u00e9 en coulisses \u00e0 Poutine que s\u2019il franchit ce Rubicon, il sera \u00e9limin\u00e9 physiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T13:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T13:21:37+00:00","articleBody":"    Bonjour. Le discours de Poutine \u00e9tait avant tout dirig\u00e9 contre l'Occident qui, selon lui, attise le conflit par les livraisons massives d'armes et le support appuy\u00e9 du renseignement am\u00e9ricain. Peut-on en conclure que cette mobilisation partielle (tout en \u00e9voquant une r\u00e9serve de 50.000.000 d'hommes) et la menace tr\u00e8s claire de recourir \u00e0 l'arme nucl\u00e9aire, sont en r\u00e9alit\u00e9 une d\u00e9claration de guerre \u00e0 l'OTAN, avec tout ce que cela signifie en termes d'escalade et de mondialisation potentielle du conflit?    Michel P.         Bonjour Michel P.,          La r\u00e9serve \u00e9voqu\u00e9e par le ministre de la d\u00e9fense russe est de 35 millions, pas de 50\u00a0millions.          Non, il n\u2019y a pas de d\u00e9claration de guerre \u00e0 l\u2019OTAN, mais une poursuite du discours d\u2019intimidation envers l\u2019Occident, qui dure depuis au moins 2014. L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019est pas en mesure d\u2019affronter celles de l\u2019OTAN alors qu\u2019elle essuie d\u00e9j\u00e0 des revers avec l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Par l\u2019intimidatiton nucl\u00e9aire, Vladimir Poutine cherche \u00e0 diviser l\u2019Occident pour que ce dernier cesse ou r\u00e9duise ses livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, et force celle-ci \u00e0 venir \u00e0 la table des n\u00e9gociations. Pour la Russie, les n\u00e9gociations sont simples\u00a0: capitulation de l\u2019Ukraine et cession des territoires d\u00e9j\u00e0 occup\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T13:43:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T13:17:32+00:00","articleBody":"    La mobilisation partielle pourrait-elle s'\u00e9tendre aux territoires \"annex\u00e9s\" ? En clair est-ce que la Russie pourrait enr\u00f4ler de force dans l'arm\u00e9e russe des Ukrainiens du Dombass ?    j\u00e9r\u00f4me         Bonjour j\u00e9r\u00f4me,          Les r\u00e9publiques factices de Donetsk et de Louhansk n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 de jure annex\u00e9es pour le moment, mais seulement \u00ab\u00a0reconnues\u00a0\u00bb comme \u00ab\u00a0ind\u00e9pendantes\u00a0\u00bb c\u2019est-\u00e0-dire s\u00e9par\u00e9es de l\u2019Ukraine par Moscou. Seule la Crim\u00e9e a \u00e9t\u00e9 formellement annex\u00e9e en 2014.          Dans les \u00ab\u00a0r\u00e9publiques\u00a0\u00bb, la mobilisation est d\u00e9j\u00e0 totale depuis plusieurs mois. Ce sont des zones de non-droit o\u00f9 les hommes sont arr\u00eat\u00e9s dans la rue et conduits vers le front sans autre forme de proc\u00e8s. D\u2019innombrables vid\u00e9os de ces arrestations circulent sur les r\u00e9seaux sociaux, o\u00f9 l\u2019on voit par exemple des m\u00e8res ou des \u00e9pouses s\u2019en prendre aux policiers embarquant leurs fils ou \u00e9poux. La population masculine de ces r\u00e9gions a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 vid\u00e9e par les autorit\u00e9s russes, qui dictent leurs besoins aux autorit\u00e9s collaborantes locales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T13:42:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T13:13:09+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nDes nouvelles dans la contre-offensive Ukrainienne ? Y-a-t-il eu d'autres avanc\u00e9es majeures ?\r\nMerci    Bob         Bonjour Bob,          La contre-offensive ukrainienne se poursuit dans le nord du Donbass. Plusieurs localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es hier dans l\u2019oblast de Donetsk par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui a p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 jusque dans l\u2019oblast de Louhansk. L\u2019arm\u00e9e ukrainienne est aux portes des villes de Lyman et de Lyssytchansk, qui sont tr\u00e8s importantes d\u2019un point de vue tant symbolique que tactique. Une seconde contre-offensive se poursuit \u00e9galement dans la r\u00e9gion de Kherson, mais sans progr\u00e8s apparent depuis une semaine. Il faut pr\u00e9ciser que l\u2019\u00e9tat-major ukrainien reste tr\u00e8s prudent sur sa communication et ne mentionne qu\u2019apr\u00e8s un d\u00e9lai de plusieurs jours, parfois, les villes reconquises.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T13:40:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T13:08:27+00:00","articleBody":"    N'est il pas un peu gros de pr\u00e9tendre n'avoir perdu qu'environ 6000 soldats mais de devoir mobiliser 300 000 hommes ?    Martian         Bonjour Martian,          Oui c\u2019est gros, mais la propagande russe suit un r\u00e9cit tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9 de la r\u00e9alit\u00e9 et des faits. La plupart des Russes ne croient pas aux chiffres officiels sur les pertes de l\u2019arm\u00e9e russe, qui seraient entre 20 000 et 30 000, auxquels il faut ajouter environ 50 000 bless\u00e9s (selon les sources venant des services de renseignement occidentaux). D\u2019autre part, le nombre de 300 000 hommes est pr\u00e9liminaire. Le ministre de la d\u00e9fense a expliqu\u00e9 que la r\u00e9serve totale pour l\u2019arm\u00e9e se chiffre \u00e0 35 millions d\u2019individus. Dans l\u2019oukase (d\u00e9cret) sign\u00e9 ce matin par Vladimir Poutine, l\u2019objectif chiffr\u00e9 de la mobilisation partielle figure dans la 7e clause, qui est class\u00e9e secr\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T13:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T13:04:31+00:00","articleBody":"    La population russe et les r\u00e9servistes mobilis\u00e9s vont-ils suivre Poutine ? Vont-ils vraiment accepter cette mobilisation partielle ?    Camille          Bonjour \u00e0 tous,          C\u2019est le grand suspense. Les premiers signaux sont une explosion des ventes de billets d\u2019avion pour quitter le pays. Les vols sont tous complets. Parmi mes connaissances \u00e0 Moscou, la nouvelle a dans l\u2019ensemble fait l\u2019effet d\u2019une douche froide. Certains ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u des convocations pour se rendre au bureau de recrutement de l\u2019arm\u00e9e, alors que les Moscovites \u00e9taient largement \u00e9pargn\u00e9s par le pouvoir. Mais ce n\u2019est pas repr\u00e9sentatif. Il faudra sans doute plusieurs jours pour comprendre comment la population r\u00e9agit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T13:12:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#663006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T13:03:20+00:00","articleBody":"     Quelle analyse faire du discours de Vladimir Poutine, belliqueux \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Occident, ainsi que sur les r\u00e9f\u00e9rendums qui vont avoir lieu dans les territoires occup\u00e9s\u00a0? Emmanuel Grynszpan, journaliste au service international du\u00a0Monde\u00a0qui couvre depuis plusieurs mois la guerre en Ukraine, va r\u00e9pondre \u00e0 vos interrogations d\u2019ici quelques minutes.          N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 mentionner\u00a0\u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb\u00a0au d\u00e9but de votre question afin que celle-ci soit bien visible dans le flot de messages. Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 notre journaliste, Emmanuel Grynszpan, le tchat commence ","dateModified":"2022-09-21T13:05:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T12:47:38+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, ne\u00a0\u00ab\u00a0croit pas\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 l\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires par Moscou dans la guerre en Ukraine, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 mercredi dans une interview \u00e0 la cha\u00eene allemande Bild TV, apr\u00e8s que Vladimir Poutine a agit\u00e9 cette menace dans un discours.          \u00ab\u00a0Je ne crois pas que ces armes seront utilis\u00e9es. Je ne crois pas que le monde laissera faire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le chef de l\u2019Etat ukrainien selon des extraits de cette interview.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky dit \u00ab\u00a0ne pas croire\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019armes nucl\u00e9aires par Moscou","dateModified":"2022-09-21T12:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T12:43:01+00:00","articleBody":"     P\u00e9kin a appel\u00e9 mercredi \u00e0 un\u00a0\u00ab\u00a0cessez-le-feu \u00e0 travers le dialogue\u00a0\u00bb\u00a0dans le conflit en Ukraine, et insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de respecter\u00a0\u00ab\u00a0la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb, apr\u00e8s une allocution du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine annon\u00e7ant une mobilisation militaire partielle.          \u00ab\u00a0Les objectifs et principes de la Charte des Nations unies doivent \u00eatre suivis, les pr\u00e9occupations s\u00e9curitaires l\u00e9gitimes de tous les pays doivent \u00eatre prises en compte, et tous les efforts propices \u00e0 une r\u00e9solution pacifique des crises doivent \u00eatre soutenus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Wenbin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          \u00ab\u00a0Nous appelons les parties concern\u00e9es [...] \u00e0 trouver une solution qui r\u00e8gle les pr\u00e9occupations s\u00e9curitaires l\u00e9gitimes de toutes les parties d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Wang.\u00a0\u00ab\u00a0La Chine appelle toutes les parties concern\u00e9es \u00e0 aplanir leurs diff\u00e9rences convenablement par le dialogue et la consultation, et est pr\u00eate \u00e0 travailler avec la communaut\u00e9 internationale pour continuer \u00e0 jouer un r\u00f4le constructif dans la d\u00e9sescalade de la situation.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine appelle \u00e0 un \u00ab\u00a0cessez-le-feu \u00e0 travers le dialogue\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-21T12:52:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T12:41:31+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a qualifi\u00e9 mercredi d\u2019\u00ab\u00a0acte de d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb\u00a0les r\u00e9centes d\u00e9cisions de Vladimir Poutine qui a notamment annonc\u00e9 une mobilisation partielle des r\u00e9servistes russes pour combattre en Ukraine et des r\u00e9f\u00e9rendums dans des territoires de l\u2019est du pays.          \u00ab [Vladimir]\u00a0Poutine ne fait qu\u2019empirer les choses. Il a depuis le d\u00e9but compl\u00e8tement sous-estim\u00e9 la situation, et la volont\u00e9 de r\u00e9sistance des Ukrainiens\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chancelier lors d\u2019une courte d\u00e9claration en marge de l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU \u00e0 New York.\u00a0\u00ab\u00a0La Russie ne peut pas gagner cette guerre meurtri\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les annonces de Vladimir Poutine sont \u00ab\u00a0un acte de d\u00e9sespoir\u00a0\u00bb, estime Olaf Scholz","dateModified":"2022-09-21T12:44:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T12:40:09+00:00","articleBody":"     Quelle analyse faire du discours de Vladimir Poutine, belliqueux \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Occident, ainsi que sur les r\u00e9f\u00e9rendums qui vont avoir lieu dans les territoires occup\u00e9s\u00a0? Emmanuel Grynszpan, journaliste au service international du\u00a0Monde qui couvre depuis plusieurs mois la guerre en Ukraine, va r\u00e9pondre \u00e0 vos interrogations d\u2019ici quelques minutes.          N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 mentionner \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb au d\u00e9but de votre question afin que celle-ci soit bien visible dans le flot de messages. Merci\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions \u00e0 notre journaliste, Emmanuel Grynszpan, qui y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 15 heures","dateModified":"2022-09-21T12:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T11:58:30+00:00","articleBody":"     Les billets pour des vols directs vers les destinations les plus proches de la Russie \u2013 l\u2019Arm\u00e9nie, la G\u00e9orgie, l\u2019Azerba\u00efdjan ou encore le Kazakhstan \u2013 sont tous \u00e9puis\u00e9s pour la journ\u00e9e de mercredi, selon le site Aviasales, tr\u00e8s populaire en Russie pour acheter ses billets, relate l\u2019Agence France-Presse.          En direction d\u2019Istanbul avec Turkish Airlines, devenue depuis les sanctions occidentales et la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien europ\u00e9en l\u2019une des principales voies de sortie du pays en avion, \u00ab\u00a0tous les vols sont complets\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 samedi. Le prochain vol avec des places disponibles pour Belgrade assur\u00e9 par Air Serbia \u00e9tait affich\u00e9 pour le lundi 26\u00a0septembre.          Les prix vols int\u00e9rieurs en direction de villes proches des fronti\u00e8res du pays ont, eux aussi, augment\u00e9, comme en t\u00e9moignent des billets propos\u00e9s de Moscou \u00e0 Vladikavkaz (Sud) pour plus de 750\u00a0dollars (757\u00a0euros)\u2026 contre \u00e0 peine 70\u00a0dollars normalement.          Au d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, un premier exode de Russes oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019assaut ou craignant la mobilisation avait eu lieu. Aucune estimation officielle n\u2019a \u00e9t\u00e9 rendue publique, mais il a concern\u00e9 au moins des dizaines de milliers de personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ru\u00e9e sur les billets d\u2019avion pour quitter la Russie\n","dateModified":"2022-09-21T12:06:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662842","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T11:34:17+00:00","articleBody":"    La Chine et l'Inde ont sembl\u00e9 alerter poutine sur les risques li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine. Comment r\u00e9agissent ils face au discours de ce matin ?    Nialala          A notre connaissance, l\u2019Inde n\u2019a pas encore communiqu\u00e9 \u00e0 ce sujet. En revanche, la Chine vient tout juste de r\u00e9agir \u00e0 l\u2019allocution de Vladimir Poutine, quelques jours apr\u00e8s avoir fait part \u00e0 son partenaire commercial \u00ab\u00a0privil\u00e9gi\u00e9\u00a0\u00bb de ses \u00ab\u00a0inqui\u00e9tudes\u00a0\u00bb concernant la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous appelons les parties concern\u00e9es \u00e0 mettre en place un cessez-le-feu \u00e0 travers le dialogue et la consultation, et \u00e0 trouver une solution qui r\u00e8gle les pr\u00e9occupations s\u00e9curitaires l\u00e9gitimes de toutes les parties d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Wenbin, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T11:45:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T11:27:01+00:00","articleBody":"     Huit mois apr\u00e8s son d\u00e9clenchement, le mythe de la simple \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine a v\u00e9cu. Sans toutefois prononcer le mot de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb, Vladimir Poutine a franchi un cap majeur, mercredi 21\u00a0septembre, en d\u00e9cr\u00e9tant la mobilisation des citoyens pour le front ukrainien, o\u00f9 les forces russes sont bouscul\u00e9es depuis plusieurs semaines.          \u00ab\u00a0L\u2019oukaze est sign\u00e9, le processus d\u00e9bute aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident dans une rare adresse t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e \u00e0 son peuple, au cours de laquelle il a agit\u00e9 \u00e0 nouveau la menace nucl\u00e9aire.             Lire aussi :     La fuite en avant de Vladimir Poutine\u00a0: mobilisation de 300\u00a0000 r\u00e9servistes et chantage nucl\u00e9aire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur l\u2019allocution de Vladimir Poutine","dateModified":"2022-09-21T11:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T11:17:40+00:00","articleBody":"     La mobilisation militaire partielle annonc\u00e9e concerne 300\u00a0000 r\u00e9servistes, en priorit\u00e9 des citoyens ayant une exp\u00e9rience militaire, \u00e2g\u00e9s de 65\u00a0ans pour les plus vieux.          Peu de d\u00e9tails ont \u00e9t\u00e9 rendus publics sinon que ces personnes devront \u00eatre form\u00e9es et \u00e9quip\u00e9es de mani\u00e8re appropri\u00e9e. Aucun calendrier de d\u00e9ploiement n\u2019a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9, alors que beaucoup des troupes les plus exp\u00e9riment\u00e9es sont sur le terrain, et subissent de nombreuses pertes.          Les \u00e9tudiants et les appel\u00e9s du contingent ne seront pas concern\u00e9s par une mobilisation au front, ont pour l\u2019instant promis les autorit\u00e9s russes. Selon le chef de la commission de la d\u00e9fense au Parlement, Andre\u00ef Kartapolov, sont principalement concern\u00e9s les soldats et sous-officiers r\u00e9servistes de moins de 35\u00a0ans ainsi que les officiers subalternes de r\u00e9serve de moins de 45\u00a0ans.          Le ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait valoir que la ligne de front \u00ab\u00a0est longue de plus de 1\u00a0000\u00a0kilom\u00e8tres. Evidemment, il faut renforcer cette ligne et les arri\u00e8res, il faut contr\u00f4ler ces territoires\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce que l\u2019on sait pour l\u2019instant des personnes concern\u00e9es par l\u2019appel \u00e0 la mobilisation en Russie\u00a0","dateModified":"2022-09-21T11:45:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T11:07:25+00:00","articleBody":"     Le mouvement russe Vesna, qui s\u2019exprime ouvertement contre la guerre en Ukraine malgr\u00e9 les risques d\u2019emprisonnement, a appel\u00e9 les Russes \u00e0 manifester ce mercredi contre la mobilisation de 300\u00a0000 r\u00e9servistes annonc\u00e9e par Vladimir Poutine ce matin.          \u00ab\u00a0Cela signifie que des milliers d\u2019hommes russes \u2013 nos p\u00e8res, nos fr\u00e8res et nos maris \u2013 vont \u00eatre jet\u00e9s dans le hachoir \u00e0 viande de la guerre, a comment\u00e9 le groupe d\u2019activistes en appelant \u00e0 manifester dans les rues des grandes villes. Maintenant, la guerre est entr\u00e9e dans chaque foyer et chaque famille.\u00a0\u00bb          Dans les jours qui ont suivi le d\u00e9clenchement de l\u2019op\u00e9ration d\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, au moins 16\u00a0000 manifestants avaient \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9s au cours de rassemblements de protestation nocturnes, selon l\u2019ONG OVD-Info. Une loi russe adopt\u00e9e apr\u00e8s l\u2019invasion est passible d\u2019une peine d\u2019emprisonnement (jusqu\u2019\u00e0 quinze ans) pour toute diffusion de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb, d\u00e9nomination donn\u00e9e par la Russie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un groupe d\u2019opposition russe appelle \u00e0 manifester contre l\u2019ordre de mobilisation ","dateModified":"2022-09-21T11:22:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T11:02:11+00:00","articleBody":"     La mobilisation partielle des r\u00e9servistes russes d\u00e9montre la volont\u00e9 du pr\u00e9sident Vladimir Poutine de poursuivre dans \u00ab\u00a0l\u2019escalade\u00a0\u00bb de la guerre contre l\u2019Ukraine et est \u00ab\u00a0un nouveau signe de son d\u00e9sarroi\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mercredi le porte-parole du chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell. Le porte-parole de la Commission europ\u00e9enne, Peter Stano, a lui ajout\u00e9\u00a0:           L\u2019annonce de la mobilisation partielle des r\u00e9servistes et la confirmation des r\u00e9f\u00e9rendums [dans des r\u00e9gions occup\u00e9es en Ukraine] sont un signal clair adress\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 internationale durant la semaine de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies de sa volont\u00e9 de poursuivre sa guerre destructrice, qui a des cons\u00e9quences n\u00e9gatives dans le monde entier.           \u00ab\u00a0Le Kremlin annonce la mobilisation le jour de la [journ\u00e9e internationale de la paix] tandis qu\u2019\u00e0 [l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies] les pays \u0153uvrent pour la coop\u00e9ration, la s\u00e9curit\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9. Dans cette guerre, il n\u2019y a qu\u2019un seul agresseur, la Russie, et un seul pays agress\u00e9, l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a de son c\u00f4t\u00e9 comment\u00e9 sur Twitter Charles Michel, pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mobilisation des r\u00e9servistes russes montre le \u00ab\u00a0d\u00e9sarroi\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, selon l\u2019Union e...","dateModified":"2022-09-21T12:38:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T10:44:41+00:00","articleBody":"     Des internautes observent, depuis l\u2019annonce par Vladimir Poutine d\u2019une mobilisation partielle en Russie, que certaines recherches sur Google semblent avoir gagn\u00e9 en volume dans le pays. Elles traduiraient \u00e0 leurs yeux le peu d\u2019envie qu\u2019a une part de la population russe de participer directement au conflit en Ukraine.          C\u2019est le cas, par exemple, des requ\u00eates \u00ab\u00a0comment se casser le bras\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0comment quitter la Russie\u00a0\u00bb, lesquelles ont effectivement connu des pics ces derni\u00e8res heures ou ces derniers jours, d\u2019apr\u00e8s l\u2019outil Google Trends, qui permet d\u2019observer comment la popularit\u00e9 de certaines requ\u00eates dans le moteur de recherche \u00e9volue dans le temps et dans une r\u00e9gion g\u00e9ographique donn\u00e9e.          Ces recrudescences sont toutefois \u00e0 mettre en perspective. En premier lieu, parce que l\u2019outil propos\u00e9 par Google n\u2019offre pas des chiffres en valeur absolue, mais en valeur relative\u00a0: ils montrent juste une intensit\u00e9 d\u2019augmentation, mais pas un volume global. Autrement dit, si la phrase \u00e9tait peu recherch\u00e9e auparavant, la moindre augmentation peut se traduire par un pic important. Dans le cas pr\u00e9sent, une comparaison avec d\u2019autres recherches, par exemple \u00ab\u00a0Vladimir Poutine\u00a0\u00bb ou \u00ab\u00a0recette pain\u00a0\u00bb permet de constater que, dans les deux cas, le volume semble effectivement important.          Mais surtout, on peut voir que ces deux requ\u00eates ont d\u00e9j\u00e0 connu des envol\u00e9es par le pass\u00e9, parfois bien sup\u00e9rieures. La premi\u00e8re, \u00ab\u00a0comment se casser le bras\u00a0\u00bb, a ainsi d\u00e9j\u00e0 fait l\u2019objet de pics cet \u00e9t\u00e9. Quant \u00e0 la deuxi\u00e8me, \u00ab\u00a0comment quitter la Russie\u00a0\u00bb, son regain actuel de popularit\u00e9 dans le moteur de recherche de Google est sans commune mesure avec l\u2019impressionnant pic constat\u00e9 lors du d\u00e9clenchement du conflit, \u00e0 la fin du mois de f\u00e9vrier.          Enfin, il faut noter que le moteur de recherche de Google n\u2019est pas aussi populaire en Russie qu\u2019il l\u2019est en France, le pays ayant d\u2019autres services, notamment Yandex.                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/24d3406_1663756942855-comment-quitter-la-russie.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Comment se casser le bras\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0comment quitter la Russie\u00a0\u00bb\u2026 des pics de recherche en Russie \u00e0 r...","dateModified":"2022-09-21T10:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662743","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T10:37:19+00:00","articleBody":"    Avons nous une r\u00e9action de Joe Biden vis \u00e0 vis des annonces de Poutine concernant les menaces nucl\u00e9aires?     Inquiet28         Bonjour Inquiet28,          Les annonces du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ayant eu lieu durant la nuit aux Etats-Unis, Joe Biden n\u2019y a pas encore r\u00e9agi. Toutefois, le discours \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies du pr\u00e9sident am\u00e9ricain est pr\u00e9vu cet apr\u00e8s-midi. Selon le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, M.\u00a0Biden, lors de son discours, \u00ab\u00a0r\u00e9primandera fermement la guerre injuste de la Russie en Ukraine et appellera le monde \u00e0 continuer de s\u2019opposer \u00e0 l\u2019agression flagrante que nous avons vue ces derniers mois\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T10:38:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T09:55:00+00:00","articleBody":"     Quelques heures apr\u00e8s la prise de parole de Vladimir Poutine annon\u00e7ant la mobilisation militaire partielle en Russie, notre journaliste Emmanuel Grynszpan souligne dans un tweet que les compagnies a\u00e9riennes russes ont re\u00e7u l\u2019ordre de ne plus vendre de billets aux hommes de 18 \u00e0 65\u00a0ans, \u00e0 l\u2019exception de ceux qui d\u00e9tiennent un laissez-passer fourni par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense.          Pr\u00e8s de 300\u00a0000 r\u00e9servistes sont pour l\u2019instant concern\u00e9s par cet appel \u00e0 la mobilisation, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou. Dans son discours \u00e0 la Nation, le pr\u00e9sident russe a pr\u00e9cis\u00e9 que la mobilisation de ces forces civiles \u00e9tait effective d\u00e8s aujourd\u2019hui.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur fond d\u2019appel \u00e0 la mobilisation militaire, les compagnies a\u00e9riennes russes ont re\u00e7u l\u2019ordre de r...","dateModified":"2022-09-21T10:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T09:49:00+00:00","articleBody":"     Le dollar bondissait mercredi \u00e0 un plus haut en vingt ans face \u00e0 un panier d\u2019autres grandes devises, apr\u00e8s que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 mobiliser des r\u00e9servistes pour combattre en Ukraine et s\u2019est dit pr\u00eat \u00e0 user de \u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb pour d\u00e9fendre \u00ab\u00a0la Russie et son peuple\u00a0\u00bb.          En plus de son statut de valeur refuge, le billet vert profite par ailleurs de paris sur une politique mon\u00e9taire stricte en amont d\u2019une d\u00e9cision de la R\u00e9serve f\u00e9d\u00e9rale am\u00e9ricaine (Fed) attendue plus tard dans la journ\u00e9e. Le Dollar Index, qui le compare \u00e0 des devises comme le yen, l\u2019euro ou la livre, est mont\u00e9 \u00e0 110,87\u00a0points, un record depuis 2002.          Du c\u00f4t\u00e9 des devises, cela signifie que le billet vert bondissait vers 11\u00a0heures (heure \u00e0 Paris) de 0,69\u00a0% \u00e0 0,990\u00a03\u00a0dollar pour un euro et de 0,42\u00a0% \u00e0 1,133\u00a04\u00a0dollar pour une livre, m\u00eame si le yen restait stable \u00e0 143,76\u00a0yens pour un dollar tandis que l\u2019or s\u2019appr\u00e9ciait de 0,38\u00a0% \u00e0 1\u00a0671,20\u00a0dollars l\u2019once.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les menaces de Vladimir Poutine propulsent le dollar","dateModified":"2022-09-21T09:55:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662672","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T09:42:02+00:00","articleBody":"     La mobilisation partielle annonc\u00e9e par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, mercredi matin, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e mercredi par l\u2019opposant incarc\u00e9r\u00e9 Alexe\u00ef Navalny, lors d\u2019une audience de l\u2019un de ses nombreux proc\u00e8s, selon une vid\u00e9o partag\u00e9e par des m\u00e9dias russes.          \u00ab\u00a0Tout cela m\u00e8nera \u00e0 une \u00e9norme trag\u00e9die et une \u00e9norme quantit\u00e9 de morts\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le principal d\u00e9tracteur du Kremlin. \u00ab\u00a0Il est clair que la guerre criminelle qui se d\u00e9roule actuellement s\u2019aggrave et s\u2019amplifie, et Poutine essaie d\u2019y impliquer le plus de monde possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 M. Navalny, employant un mot banni par le Kremlin qui appelle son assaut en Ukraine \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb.          Selon lui, le pr\u00e9sident russe, en impliquant 300\u00a0000 r\u00e9servistes pour renforcer les troupes de Moscou, veut \u00ab\u00a0souiller de sang [les mains] de centaines de milliers de personnes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Tout est fait pour qu\u2019un seul homme conserve son pouvoir (\u2026) et le prolonge\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019opposant principal du Kremlin, incarc\u00e9r\u00e9 depuis janvier\u00a02021 pour des affaires qu\u2019il juge mont\u00e9es de toutes pi\u00e8ces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexe\u00ef Navalny d\u00e9nonce la mobilisation en Russie qui m\u00e8nera, selon lui, \u00e0 \u00ab\u00a0une \u00e9norme trag\u00e9die\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-21T11:53:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T09:36:34+00:00","articleBody":"     Le produit int\u00e9rieur brut (PIB) de la Russie devrait se contracter de 2,9\u00a0% sur l\u2019ann\u00e9e 2022 par rapport \u00e0 2021, sur fond d\u2019offensive russe en\u00a0Ukraine et de lourdes sanctions occidentales, a annonc\u00e9 le ministre du d\u00e9veloppement \u00e9conomique russe, Maxime Rechetnikov, mercredi, alors qu\u2019il s\u2019exprimait devant le Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration, chambre haute du Parlement russe.          Cette pr\u00e9vision, rendue publique quelques heures apr\u00e8s l\u2019annonce par Vladimir Poutine de la mobilisation militaire partielle de 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes d\u00e8s aujourd\u2019hui, est meilleure que les estimations \u00e9tablies jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent. Auparavant, le minist\u00e8re anticipait une baisse de\u00a04\u00a0% de l\u2019\u00e9conomie russe en\u00a02022, un niveau semblable aux derni\u00e8res estimations de la banque centrale russe (\u2212\u00a04,2\u00a0%). Le Fonds mon\u00e9taire international (FMI), de son c\u00f4t\u00e9, pr\u00e9voit une baisse de 6\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le PIB russe va se contracter de\u00a02,9\u00a0% en\u00a02022, estime le ministre du d\u00e9veloppement \u00e9conomique","dateModified":"2022-09-21T09:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T09:33:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La mobilisation et les menaces nucl\u00e9aires annonc\u00e9es par Poutine n\u2019aideront pas l\u2019agresseur dans son d\u00e9sir de conqu\u00e9rir et de d\u00e9truire l\u2019Ukraine et les Ukrainiens. Le tyran a finalement lanc\u00e9 dans son pays les processus qui vont l\u2019enterrer\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Telegram le maire de Kiev, Vitali Klitschko, apr\u00e8s la d\u00e9claration de M.\u00a0Poutine ce matin.          Selon lui, \u00ab\u00a0le monde civilis\u00e9 doit enfin comprendre que le mal doit \u00eatre d\u00e9truit de mani\u00e8re radicale, et non pas parler de \u201cpourparlers de paix\u201d illusoires\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Kiev estime que par la mobilisation partielle et les menaces, Vladimir Poutine \u00ab\u00a0a lanc\u00e9 da...","dateModified":"2022-09-21T09:36:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662522","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T09:30:00+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nA quoi sert la pr\u00e9sence de l'AIEA \u00e0 Zaporija?    Fox         Bonjour Fox,          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a, en effet, deux de ses observateurs qui sont rest\u00e9s \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, depuis la visite du site, jeudi 1er\u00a0septembre, par une d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019agence onusienne \u2013 il s\u2019agissait alors de la premi\u00e8re fois que des observateurs de l\u2019agence onusienne traversaient une ligne de front afin de proc\u00e9der \u00e0 une inspection.          Ces derniers assurent une surveillance permanente du site afin d\u2019attester de son \u00e9tat de s\u00fbret\u00e9 et de fonctionnement, alors que la centrale occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le 4\u00a0mars, dont le fonctionnement est toujours assur\u00e9 par les \u00e9quipes de maintenance ukrainiennes d\u2019Energoatom, est la cible de bombardements r\u00e9currents qui mettent en danger les infrastructures.          La pr\u00e9sence de ces deux observateurs permet aussi aux acteurs internationaux, tiers dans le conflit, d\u2019avoir des remont\u00e9es d\u2019informations r\u00e9guli\u00e8res et d\u2019assurer la communication en temps r\u00e9el avec la centrale de Zaporijia. Elle est aussi cens\u00e9e dissuader les forces russes de cibler le site lors de ses frappes.          Mercredi, la compagnie publique qui g\u00e8re les centrales du pays a toutefois accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir \u00e0 nouveau bombard\u00e9 le site. \u00ab\u00a0M\u00eame la pr\u00e9sence d\u2019inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique n\u2019arr\u00eate pas\u00a0\u00bb les Russes, a-t-elle d\u00e9plor\u00e9, appelant l\u2019AIEA \u00e0 des \u00ab\u00a0actes plus r\u00e9solus\u00a0\u00bb contre Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T09:37:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662601","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T09:21:20+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res letton, Edgars Rinkevics, a annonc\u00e9 mercredi sur Twitter que, \u00ab\u00a0pour des probl\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9, la Lettonie ne d\u00e9livrera pas de visas humanitaires ou d\u2019autres types de visas aux citoyens russes qui \u00e9vitent la mobilisation, ni ne modifiera les restrictions de passage des fronti\u00e8res pour les citoyens russes avec des visas Schengen introduites depuis le 19\u00a0septembre\u00a0\u00bb. Le ministre a ajout\u00e9\u00a0:           Nous ne devons pas c\u00e9der [au] chantage [russe] et soutenir l\u2019Ukraine autant que nous le pouvons.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Lettonie n\u2019offrira pas de refuge \u00ab\u00a0aux citoyens russes qui \u00e9vitent la mobilisation\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-21T09:36:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T09:14:01+00:00","articleBody":"     Olga et Sasha sont profond\u00e9ment marqu\u00e9es par la d\u00e9couverte des massacres de civils \u00e0 Izioum, ville reprise par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Pour la trenti\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M le magazine du Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Ces images des charniers d\u2019Izioum, ces corps exhum\u00e9s, cette main d\u00e9compos\u00e9e avec un bracelet jaune et bleu, ne me quittent plus\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes\u00a0: l\u2019horreur de la d\u00e9couverte de centaines de corps de civils \u00e0 I...","dateModified":"2022-09-21T09:20:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T09:08:42+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Eglise catholique a d\u00e9nonc\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0les monstruosit\u00e9s\u00a0\u00bb de la guerre en Ukraine, o\u00f9 se trouve actuellement son repr\u00e9sentant, le cardinal Konrad Krajewski. Il tente de maintenir un \u00e9quilibre d\u00e9licat entre la condamnation d\u2019une guerre \u00ab\u00a0cruelle\u00a0\u00bb et le maintien du dialogue avec Moscou.          \u00ab\u00a0Je voudrais parler de la terrible situation de l\u2019Ukraine martyris\u00e9e. Le cardinal Krajewski y est all\u00e9 pour la quatri\u00e8me fois, il aide dans la zone d\u2019Odessa et ses environs\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pape. \u00ab\u00a0Il m\u2019a racont\u00e9 la douleur de ce peuple, la sauvagerie, les monstruosit\u00e9s, les cadavres tortur\u00e9s qu\u2019ils trouvent\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le pontife.          Kiev a annonc\u00e9 la semaine derni\u00e8re la d\u00e9couverte de 445 tombes dans une for\u00eat pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, situ\u00e9e dans l\u2019est de l\u2019Ukraine et lib\u00e9r\u00e9e de l\u2019occupation russe d\u00e9but septembre lors de la contre-offensive ukrainienne. Plus de 450 corps exhum\u00e9s vendredi dernier portaient \u00ab\u00a0des traces de mort violente et de torture\u00a0\u00bb. Le processus d\u2019exhumation se poursuit\u00a0cette semaine alors que Moscou nie ces affirmations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois d\u00e9nonce \u00ab\u00a0la sauvagerie, les monstruosit\u00e9s, les cadavres tortur\u00e9s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-21T09:19:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T09:02:34+00:00","articleBody":"                     Une affiche de promotion de l\u2019arm\u00e9e russe, dont le slogan affirme que \u00ab\u00a0servir la Russie est un vrai travail\u00a0\u00bb, \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg, le 20\u00a0septembre 2022. OLGA MALTSEVA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/98e6a25_5248787-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T09:08:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T09:01:45+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine s\u2019est adress\u00e9 aux Russes dans une allocution diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision mercredi pour annoncer avoir sign\u00e9 un d\u00e9cret imposant une \u00ab\u00a0mobilisation militaire partielle\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Seuls les citoyens qui se trouvent sur les listes des r\u00e9serves doivent \u00eatre mobilis\u00e9s et surtout tous ceux qui ont une exp\u00e9rience militaire\u00a0pertinente\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019Occident, et notamment l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine d\u2019un \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, renversant les accusations \u00e0 son encontre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les images de Vladimir Poutine annon\u00e7ant une \u00ab\u00a0mobilisation militaire partielle\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-21T09:09:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T08:55:43+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nEn clair, Poutine menace l'Ukraine ou les pays qui lui livreraient des armes de repr\u00e9sailles nucl\u00e9aires ?    Jonon         Bonjour Jonon,          L\u2019annonce des r\u00e9f\u00e9rendums dans les r\u00e9gions occup\u00e9es de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson, et leur r\u00e9sultat attendu \u2013 l\u2019annexion de ces territoires par la Russie \u2013, est \u00e0 mettre en lien avec la promesse renouvel\u00e9e mercredi par Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0d\u00e9fendre l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de la Russie\u00a0\u00bb. Moscou pourrait ainsi pr\u00e9senter comme l\u00e9gitime l\u2019usage de l\u2019arme nucl\u00e9aire pour d\u00e9fendre ces portions nouvelles de son territoire attaqu\u00e9es par l\u2019Ukraine avec le soutien des Occidentaux. Le pr\u00e9sident russe a longuement insist\u00e9 sur ce point.          Apr\u00e8s avoir assur\u00e9 que \u00ab\u00a0certains repr\u00e9sentants haut plac\u00e9s des Etats de l\u2019OTAN \u00e9voquent la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser des armes de destruction massive, des armes nucl\u00e9aires, contre la Russie\u00a0\u00bb, il a pr\u00e9venu\u00a0: \u00ab\u00a0Si\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de notre pays est menac\u00e9e, nous utiliserons certainement tous les moyens \u00e0 notre disposition pour prot\u00e9ger la Russie et notre peuple. Ce n\u2019est pas du bluff. Ceux qui essaient de nous faire chanter avec des armes nucl\u00e9aires doivent savoir que le vent peut tourner dans leur direction.\u00a0\u00bb          Vous pouvez retrouver davantage d\u2019informations dans cet article\u00a0:             Lire aussi :     La fuite en avant de Vladimir Poutine\u00a0: mobilisation de 300\u00a0000 r\u00e9servistes et chantage nucl\u00e9aire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T08:58:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662536","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T08:39:41+00:00","articleBody":"     Plusieurs propri\u00e9t\u00e9s d\u2019un oligarque russe vis\u00e9 par les sanctions europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 perquisitionn\u00e9es mercredi en Allemagne, a fait savoir le parquet de Munich. L\u2019hebdomadaire Der Spiegel d\u00e9signe un proche du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, Alicher Ousmanov.          Pr\u00e8s de 250 agents de l\u2019Office f\u00e9d\u00e9ral de la police (BKA) et de la police fiscale ont particip\u00e9 \u00e0 ces op\u00e9rations dans plusieurs r\u00e9gions, dont la Bavi\u00e8re (Sud), le Bade-Wurtemberg (Sud-Ouest), le Schleswig-Holstein (Nord) et \u00e0 Hambourg (Nord), selon le parquet. Les enqu\u00eateurs ont au total perquisitionn\u00e9 vingt-quatre lieux appartenant \u00e0 l\u2019oligarque et \u00e0 quatre autres personnes, selon le Spiegel, qui a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019affaire.          Le milliardaire russe, \u00e2g\u00e9 de 69\u00a0ans et ancien pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d\u2019escrime, aurait v\u00e9cu la majeure partie du temps en Bavi\u00e8re ces derni\u00e8res ann\u00e9es, mais ne se trouverait pas lui-m\u00eame en Allemagne ni en Russie. Les enqu\u00eateurs estiment qu\u2019il serait actuellement en Ouzb\u00e9kistan, son pays natal, souligne le Spiegel.          Il est notamment soup\u00e7onn\u00e9 d\u2019avoir fait surveiller ses biens immobiliers par une soci\u00e9t\u00e9 de s\u00e9curit\u00e9, alors qu\u2019ils \u00e9taient inscrits sur la liste des sanctions impos\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne le 28\u00a0f\u00e9vrier en r\u00e9action \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. En payant ces services de surveillance, M.\u00a0Ousmanov aurait ainsi enfreint l\u2019interdiction de disposer de fonds gel\u00e9s. Les quatre autres personnes vis\u00e9es par les perquisitions sont soup\u00e7onn\u00e9es d\u2019avoir contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019infraction en fournissant les services de surveillance.          L\u2019oligarque serait aussi soup\u00e7onn\u00e9 de fraude fiscale, \u00e0 hauteur de 550\u00a0millions d\u2019euros, ajoute le Spiegel, ce que n\u2019a pas confirm\u00e9 \u00e0 ce stade le parquet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allemagne\u00a0: perquisitions dans des propri\u00e9t\u00e9s d\u2019un oligarque proche de Vladimir Poutine ","dateModified":"2022-09-21T08:51:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T08:32:52+00:00","articleBody":"    La Russie affirme avoir perdu 5 937 soldats, donc en r\u00e9alit\u00e9 c'est au moins x10 ?    jeanpaul         Bonjour Jeanpaul,          Le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a effectivement d\u00e9clar\u00e9, mercredi dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossia 24, que l\u2019arm\u00e9e russe avait perdu 5\u00a0937 soldats depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive. M\u00eame si ce bilan officiel est bien sup\u00e9rieur au pr\u00e9c\u00e9dent, il est tr\u00e8s en de\u00e7\u00e0 des estimations ukrainiennes et occidentales, qui font \u00e9tat de dizaines de milliers de pertes.          Le 21\u00a0juillet, le directeur de la CIA, William Burns, a assur\u00e9 notamment, dans une interview \u00e0 NBC News, que 15\u00a0000\u00a0soldats russes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s au combat, et 45\u00a0000\u00a0autres bless\u00e9s. Le renseignement am\u00e9ricain a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0plus de 75\u00a0000\u00a0soldats russes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s ou bless\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 une \u00e9lue du Congr\u00e8s, Elissa Slotkin, le 27\u00a0juillet \u00e0 CNN.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T08:35:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T08:26:56+00:00","articleBody":"    \u00c0 quelle heure est pr\u00e9vue l\u2019intervention de Zelensky?    Mity          Bonjour,          L\u2019intervention en visioconf\u00e9rence de Volodymyr Zelensky \u00e0 la 77\u1d49 Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies est pr\u00e9vue durant la s\u00e9ance de l\u2019apr\u00e8s-midi, heure de New York, soit dans la nuit \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T08:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T08:10:59+00:00","articleBody":"     La mobilisation militaire partielle annonc\u00e9e par Vladimir Poutine ce matin, lors d\u2019une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e enregistr\u00e9e, \u00ab\u00a0est une nouvelle tentative d\u2019escalade dans la guerre lanc\u00e9e par la Russie en Ukraine et une preuve suppl\u00e9mentaire que la Russie est le seul agresseur\u00a0\u00bb, a fait valoir le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, sur Twitter.          \u00ab\u00a0L\u2019aide \u00e0 l\u2019Ukraine est n\u00e9cessaire et nous devons continuer \u00e0 le faire dans notre propre int\u00e9r\u00eat\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Fiala, dont le pays assure actuellement la pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation partielle\u00a0: \u00ab\u00a0Une preuve suppl\u00e9mentaire que la Russie est le seul agresseur\u00a0\u00bb, estime l...","dateModified":"2022-09-21T08:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T08:08:45+00:00","articleBody":"     Dans la Maison de la Crim\u00e9e, \u00e0 Kiev, une maquette repr\u00e9sente une montagne sacr\u00e9e, couverte de coupures de presse, de gravures de magazines. Un photomontage qui raconte les Tatars de Crim\u00e9e \u00e0 travers les \u00e2ges.\u00a0\u00ab\u00a0Un rappel du poids des mots, qui peuvent tuer ou bien cr\u00e9er un monde et des \u00eatres\u00a0\u00bb,\u00a0explique Akhtem Seitablayev, com\u00e9dien, r\u00e9alisateur d\u2019Haytarma\u00a0(2013), le grand film sur la d\u00e9portation des Tatars par Staline en\u00a01944, directeur de la Maison de la Crim\u00e9e et officier de presse de la 241e\u00a0brigade des forces arm\u00e9es ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Avant le 24\u00a0f\u00e9vrier, beaucoup de Tatars avaient perdu l\u2019espoir d\u2019un retour de la Crim\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine,\u00a0dit Alim Aliev, militant et cofondateur de SOS Crim\u00e9e.\u00a0Maintenant, les gens ont retrouv\u00e9 cet espoir.\u00a0\u00bb Notre reportage \u00e0 lire ici.                Refat Choubarov, pr\u00e9sident du Majlis, l\u2019assembl\u00e9e des Tatars de Crim\u00e9e, en exil \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 28 ao\u00fbt  2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une \u0153uvre artistique repr\u00e9sentant une montagne sacr\u00e9e pour les Tatars, dans la Maison de la Crim\u00e9e, \u00e0 Kiev, en Ukraine. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une carte de la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, en Ukraine, le 26 ao\u00fbt 2022. A droite, Akhtem Seitablayev, r\u00e9alisateur, directeur de la Maison de la Crim\u00e9e et officier de presse de la 241e\u00a0brigade des forces arm\u00e9es ukrainiennes, \u00e0 Kiev, en Ukraine. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/5835d7e_1663686433513-raf-23.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019an prochain \u00e0 Bakhtchissara\u00ef\u00a0!\u00a0\u00a0\u00bb, la promesse des Tatars de Crim\u00e9e","dateModified":"2022-09-21T08:13:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T08:07:08+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019allocution de Vladimir Poutine, diffus\u00e9e ce matin \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe. Dans un communiqu\u00e9 de son minist\u00e8re sur Twitter, il affirme lui aussi que \u00ab\u00a0la rupture de la propre promesse du pr\u00e9sident Poutine de ne pas mobiliser une partie de sa population et l\u2019annexion ill\u00e9gale de certains territoires ukrainiens sont l\u2019aveu que son invasion est un \u00e9chec\u00a0\u00bb.          Estimant que rien, ni \u00ab\u00a0les menaces ni la propagande\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ne peut cacher le fait que l\u2019Ukraine est en train de gagner cette guerre\u00a0\u00bb, M.\u00a0Wallace ajoute\u00a0que \u00ab\u00a0la communaut\u00e9 internationale\u00a0est unie\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0la Russie est en train de devenir un paria mondial \u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la d\u00e9fense britannique estime que la mobilisation militaire d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Vl...","dateModified":"2022-09-21T08:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T07:46:17+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nOn parle beaucoup du discours du Pr\u00e9sident Emanuel Macron, en substance, qu'a-t-il dit ? Cela va-t-il changer quelque chose dans l'appui de la France envers l'Ukraine ?\r\nMerci    Bob         Bonjour Bob,          Emmanuel Macron a effectivement d\u00e9nonc\u00e9, mardi, peu avant d\u2019intervenir \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, une \u00ab\u00a0provocation suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb et une \u00ab\u00a0parodie de d\u00e9mocratie\u00a0\u00bb. Pour le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, \u00ab\u00a0l\u2019id\u00e9e m\u00eame d\u2019organiser des r\u00e9f\u00e9rendums dans des r\u00e9gions qui ont connu la guerre, qui ont subi des bombardements, o\u00f9 les gens ont d\u00fb fuir, est la signature du cynisme\u00a0\u00bb. Les r\u00e9sultats de ces scrutins ne seront \u00ab\u00a0pas reconnus\u00a0\u00bb, dans la mesure o\u00f9 les conditions ne sont \u00ab\u00a0absolument pas remplies\u00a0\u00bb pour les organiser, a-t-il jug\u00e9.                    \u00ab\u00a0Nous avons aujourd\u2019hui \u00e0 faire un choix simple\u00a0: celui de la guerre ou de la paix. Le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, la Russie, membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, a rompu, par un acte d\u2019agression, d\u2019invasion et d\u2019annexion, notre s\u00e9curit\u00e9 collective. La Russie a d\u00e9cid\u00e9, ce faisant, d\u2019ouvrir la voie \u00e0 d\u2019autres guerres d\u2019annexion, aujourd\u2019hui en Europe, mais peut-\u00eatre demain en Asie, en Afrique ou en Am\u00e9rique latine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          \u00ab\u00a0Ce \u00e0 quoi nous assistons depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier est un retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies. La France le refuse et recherchera obstin\u00e9ment la paix\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, assumant de pr\u00f4ner la \u00ab\u00a0poursuite du dialogue avec la Russie\u00a0\u00bb.          Le ton est \u00e0 l\u2019unisson de celui du chancelier allemand, Olaf Scholz\u00a0: \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s clair que ces r\u00e9f\u00e9rendums fictifs ne sont pas acceptables et qu\u2019ils ne sont pas couverts par le droit international\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 celui-ci en marge du rendez-vous new-yorkais. \u00ab\u00a0Tout ceci n\u2019est qu\u2019une tentative d\u2019agression imp\u00e9rialiste que l\u2019on veut ainsi maquiller\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le chancelier, en appelant la Russie \u00e0 retirer ses troupes.          Pour en savoir plus sur les r\u00e9actions des alli\u00e9s de l\u2019Ukraine en Europe et aux Etats-Unis apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019annexion de territoires ukrainiens par la Russie\u00a0:             Lire aussi :     A l\u2019ONU, les Occidentaux d\u00e9noncent le risque d\u2019une nouvelle escalade en cas d\u2019annexion de territoires ukrainiens par la Russie                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: pour Joe Biden, \u00ab\u00a0personne n\u2019a menac\u00e9 la Russie, et personne d\u2019autre...","dateModified":"2022-09-21T09:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T07:39:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des r\u00e9f\u00e9rendums simulacres et une mobilisation [militaire] sont des signes de faiblesse, de l\u2019\u00e9chec russe\u00a0\u00bb, estime mercredi l\u2019ambassadrice am\u00e9ricaine en Ukraine, Bridget Brink, dans un message publi\u00e9 sur Twitter.          Elle assure que les Etats-Unis \u00ab\u00a0ne reconna\u00eetront jamais\u00a0\u00bb les revendications de la Russie concernant les territoires qu\u2019elle occupe en Ukraine et que son pays continuera \u00e0 \u00ab\u00a0soutenir l\u2019Ukraine aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mobilisation militaire en Russie et organisation de r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0: \u00ab\u00a0Un signe de faiblesse\u00a0\u00bb de Mosc...","dateModified":"2022-09-21T07:41:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T07:05:27+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nos pertes \u00e0 ce jour sont de 5\u00a0937 morts\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, dans un entretien \u00e0 la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision Rossia 24. Il a \u00e9galement affirm\u00e9 que la Russie ne combattait \u00ab\u00a0pas tant l\u2019Ukraine que l\u2019Occident\u00a0\u00bb sur le terrain op\u00e9rationnel, quelques minutes apr\u00e8s la d\u00e9cision du pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, de d\u00e9cr\u00e9ter une mobilisation militaire partielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme avoir perdu 5\u00a0937 soldats en Ukraine ","dateModified":"2022-09-21T07:10:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T07:03:18+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait savoir mercredi que la Russie allait mobiliser 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes, apr\u00e8s l\u2019annonce par Vladimir Poutine d\u2019une mobilisation militaire partielle prenant acte d\u00e8s aujourd\u2019hui.          Il a toutefois pr\u00e9venu que cela ne repr\u00e9sentait qu\u2019une partie infime du nombre de personnes mobilisables dans le pays, rappelant que la Russie disposait d\u2019un potentiel de mobilisation de quelque 25\u00a0millions de personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va mobiliser 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes, pr\u00e9cise le ministre de la d\u00e9fense","dateModified":"2022-09-21T07:05:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T06:34:19+00:00","articleBody":"     L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom a accus\u00e9 mercredi la Russie d\u2019avoir \u00e0 nouveau pris pour cible le site de la centrale de Zaporijia (Sud), la plus grande d\u2019Europe, affirmant sur Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont bombard\u00e9 \u00e0 nouveau la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia pendant la nuit.\u00a0\u00bb          Le bombardement a endommag\u00e9 une ligne \u00e9lectrique provoquant l\u2019arr\u00eat de plusieurs transformateurs du r\u00e9acteur no\u00a06 de la centrale et une br\u00e8ve mise en marche de groupes \u00e9lectrog\u00e8nes de secours, a pr\u00e9cis\u00e9 Energoatom. \u00ab\u00a0M\u00eame la pr\u00e9sence d\u2019inspecteurs de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique [AIEA] n\u2019arr\u00eate pas\u00a0\u00bb les Russes, a encore ajout\u00e9 l\u2019op\u00e9rateur, en appelant l\u2019AIEA \u00e0 des \u00ab\u00a0actes plus r\u00e9solus\u00a0\u00bb contre Moscou.          La centrale de Zaporijia, occup\u00e9e par les troupes russes depuis les premi\u00e8res semaines de leur invasion de l\u2019Ukraine, lanc\u00e9e en f\u00e9vrier, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e \u00e0 de nombreuses reprises par des bombardements ces derniers mois. Kiev et Moscou s\u2019en rejettent la responsabilit\u00e9 et s\u2019accusent mutuellement de chantage nucl\u00e9aire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine accuse la Russie d\u2019avoir \u00e0 nouveau bombard\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ","dateModified":"2022-09-21T06:49:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T06:29:08+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a \u00e9galement accus\u00e9 l\u2019Occident, et notamment l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine d\u2019un \u00ab\u00a0chantage nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, renversant les accusations \u00e0 son encontre. Il a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0d\u00e9clarations de certains repr\u00e9sentants de haut rang des principaux Etats membres de l\u2019OTAN sur la possibilit\u00e9 d\u2019utiliser des armes nucl\u00e9aires de destruction massive contre la Russie\u00a0\u00bb.          \u00ab A ceux qui se permettent de telles d\u00e9clarations concernant la Russie, je tiens \u00e0 rappeler que notre pays dispose \u00e9galement de moyens de destruction divers, et pour des composantes distinctes et plus modernes que ceux des pays de l\u2019OTAN. Et si l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de notre pays est menac\u00e9e, nous utiliserons certainement tous les moyens \u00e0 notre disposition\u00a0pour prot\u00e9ger la Russie et notre peuple\u00a0\u00bb, a averti le pr\u00e9sident russe \u00e0 la fin de cette allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e enregistr\u00e9e. Il a ajout\u00e9 sur le ton d\u2019une mise en garde\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas du bluff.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie utilisera \u00ab\u00a0tous les moyens\u00a0\u00bb \u00e0 sa disposition pour se \u00ab\u00a0prot\u00e9ger\u00a0\u00bb, affirme Vladimir Po...","dateModified":"2022-09-21T06:48:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T06:17:16+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe vient d\u2019annoncer, au cours de son adresse \u00e0 la nation, avoir sign\u00e9 un d\u00e9cret pour une \u00ab\u00a0mobilisation militaire partielle\u00a0\u00bb d\u00e8s aujourd\u2019hui en Russie, afin de remplir les objectifs de son \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine. \u00ab\u00a0Seuls les citoyens qui se trouvent sur les listes des r\u00e9serves doivent \u00eatre mobilis\u00e9s et surtout tous ceux qui ont une exp\u00e9rience militaire pertinente\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Vladimir Poutine.          Poutine a d\u00e9clar\u00e9 que cette mobilisation des r\u00e9servistes \u00e9tait \u00ab\u00a0pleinement adapt\u00e9e aux menaces auxquelles nous sommes confront\u00e9s, \u00e0 savoir prot\u00e9ger notre patrie, sa souverainet\u00e9 et son int\u00e9grit\u00e9 territoriale, assurer la s\u00e9curit\u00e9 de notre peuple et des peuples dans les territoires lib\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb.          Avant cela, dans une violente diatribe, il avait affirm\u00e9\u00a0que \u00ab\u00a0l\u2019objectif de l\u2019Occident est de d\u00e9truire la Russie\u00a0\u00bb, apr\u00e8s avoir \u00ab\u00a0r\u00e9ussi \u00e0 briser l\u2019URSS\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous avons cherch\u00e9 des solutions pacifiques mais l\u2019Occident les a rejet\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Pour justifier la tenue des r\u00e9f\u00e9rendums dans les r\u00e9gions ukrainiennes occup\u00e9es de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson, portant sur un \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, d\u00e8s vendredi, M.\u00a0Poutine a d\u00e9nonc\u00e9 la \u00ab\u00a0violence\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les intimidations\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0prennent des formes terribles\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0ont commenc\u00e9 d\u00e8s 2014\u00a0\u00bb dans ces r\u00e9gions \u00e0 l\u2019encontre des populations, a-t-il lanc\u00e9, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0A Zaporijia, \u00e0 Kherson, les citoyens ont vu cette violence\u00a0\u00bb.  \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas le droit de laisser ces populations \u00e0 la merci des barbaries. Il faut que ces populations puissent avoir le droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9termination\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine annonce une \u00ab\u00a0mobilisation militaire partielle\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-09-21T06:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T06:04:34+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019annonce mardi de la tenue de r\u00e9f\u00e9rendums simultan\u00e9s portant sur un \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie par les autorit\u00e9s prorusses des r\u00e9gions ukrainiennes de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson, Vladimir Poutine s\u2019adresse actuellement aux Russes dans une allocution diffus\u00e9e \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but d\u2019une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de Vladimir Poutine apr\u00e8s l\u2019annonce de r\u00e9f\u00e9rendums dans quatre...","dateModified":"2022-09-21T06:12:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T05:41:16+00:00","articleBody":"     Dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le commandant Andri, businessman de 50\u00a0ans, engag\u00e9 dans les forces ukrainiennes, retrouve son village,\u00a0Velyki Prokhody, o\u00f9 une centaine d\u2019habitants vivent encore, sur 2\u00a0500 en temps de paix.          Comme dans d\u2019autres poches lib\u00e9r\u00e9es de la r\u00e9gion, il vient de s\u2019ouvrir ici une \u00e9poque trouble\u00a0: celles des r\u00e8glements de comptes et des changements de camp, au milieu de bourgades d\u00e9capit\u00e9es, livr\u00e9es \u00e0 elles-m\u00eames par la guerre, peupl\u00e9es d\u2019habitants hagards, souvent sans maire, sans police, sans institutions.          Un reportage de Florence Aubenas, \u00e0 lire ici\u00a0:             Lire aussi :     A Prokhody, village ukrainien lib\u00e9r\u00e9, le chaos apr\u00e8s le retrait russe          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un village lib\u00e9r\u00e9 de la r\u00e9gion de Kharkiv, l\u2019ouverture d\u2019une \u00e9poque trouble","dateModified":"2022-09-21T05:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T04:44:06+00:00","articleBody":"     Le choix du moment ne doit sans doute rien au hasard. L\u2019annonce des r\u00e9f\u00e9rendums de rattachement \u00e0 la Russie des territoires qu\u2019elle occupe en Ukraine a co\u00efncid\u00e9, mardi, avec les premiers d\u00e9bats de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies \u00e0 New York, d\u00e9cal\u00e9s d\u2019un jour en raison des fun\u00e9railles de la reine Elizabeth\u00a0II au Royaume-Uni.          La d\u00e9cision pr\u00e9cipit\u00e9e des autorit\u00e9s prorusses d\u2019occupation des r\u00e9gions de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson d\u2019organiser de telles consultations entre le\u00a023 et le 27\u00a0septembre a suscit\u00e9 surprises et condamnations, surtout chez les alli\u00e9s de l\u2019Ukraine en Europe et aux Etats-Unis.          Dans ces pays, l\u2019initiative est vue comme une fa\u00e7on pour Vladimir Poutine, absent des d\u00e9bats onusiens, de tenter de reprendre la main, quitte \u00e0 susciter une nouvelle escalade avec les Occidentaux, apr\u00e8s des semaines de recul de ses troupes sur le terrain face \u00e0 la contre-offensive des forces ukrainiennes.             Lire aussi :     A l\u2019ONU, les Occidentaux d\u00e9noncent le risque d\u2019une nouvelle escalade en cas d\u2019annexion de territoires ukrainiens par la Russie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019ONU, les Occidentaux d\u00e9noncent le risque d\u2019une nouvelle escalade en cas d\u2019annexion de territoir...","dateModified":"2022-09-21T05:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T04:30:02+00:00","articleBody":"     Un astronaute am\u00e9ricain de la NASA, Frank Rubio, et deux cosmonautes russes, Sergue\u00ef Prokopiev et Dmitri Peteline, de l\u2019agence spatiale russe Roscosmos doivent d\u00e9coller, mercredi, \u00e0 destination de la Station spatiale internationale (ISS). Ils s\u2019envoleront \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e Soyouz depuis le cosmodrome russe de Ba\u00efkonour, au Kazakhstan, \u00e0 15\u00a0h\u00a054, heure de Paris.          M.\u00a0Rubio est le premier astronaute am\u00e9ricain \u00e0 se rendre sur l\u2019ISS \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019entr\u00e9e des troupes de Moscou en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Apr\u00e8s le vol de mercredi, Anna Kikina, la seule femme cosmonaute russe en service actif, doit se rendre pour la premi\u00e8re fois dans le laboratoire orbital au d\u00e9but d\u2019octobre \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e Crew Dragon, de la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine SpaceX. Elle sera la cinqui\u00e8me femme cosmonaute professionnelle russe \u00e0 se rendre dans l\u2019espace, et la premi\u00e8re femme \u00e0 voler \u00e0 bord d\u2019un vaisseau de la firme du milliardaire Elon Musk.          Avec ces deux vols pr\u00e9vus, les astronautes de chaque pays, en particulier ceux devant aller en orbite, ont tenu \u00e0 rester \u00e0 l\u2019\u00e9cart des tensions suscit\u00e9es par le conflit qui fait rage sur Terre.          Fruit d\u2019une collaboration entre\u00a0les Etats-Unis, le Canada, le Japon, l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne et\u00a0la\u00a0Russie, l\u2019ISS est divis\u00e9e en deux segments\u00a0: un am\u00e9ricain et un russe. L\u2019ISS d\u00e9pend actuellement d\u2019un syst\u00e8me de propulsion russe pour maintenir son orbite, \u00e0 quelque 400 kilom\u00e8tres au-dessus du niveau de la mer, tandis que le segment am\u00e9ricain g\u00e8re l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et les syst\u00e8mes de survie.          Les tensions dans le domaine spatial se sont accrues apr\u00e8s l\u2019annonce par Washington de sanctions \u00e0 l\u2019encontre de l\u2019industrie a\u00e9rospatiale russe, ce qui a d\u00e9clench\u00e9 des mises en garde de la part de l\u2019ancien responsable de l\u2019espace russe et partisan inconditionnel de l\u2019intervention en Ukraine, Dmitri Rogozine.          Le successeur de M.\u00a0Rogozine, nomm\u00e9 r\u00e9cemment, Iouri Borissov, a ensuite confirm\u00e9 la d\u00e9cision de la Russie de quitter l\u2019ISS apr\u00e8s 2024 en faveur de la cr\u00e9ation de sa propre station orbitale. Il n\u2019a pas pour autant fix\u00e9 de date pr\u00e9cise. L\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine a qualifi\u00e9 cette d\u00e9cision de \u00ab\u00a0d\u00e9veloppement malheureux\u00a0\u00bb qui entravera les travaux scientifiques r\u00e9alis\u00e9s sur l\u2019ISS.          Selon des experts dans le domaine spatial, la construction d\u2019une nouvelle station orbitale pourrait prendre plus de dix ans \u00e0 Moscou et l\u2019industrie spatiale russe, qui fait la fiert\u00e9 du pays depuis le temps de l\u2019URSS, ne pourrait pas s\u2019\u00e9panouir sous de lourdes sanctions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Am\u00e9ricain et deux Russes vont s\u2019envoler ensemble \u00e0 destination de l\u2019ISS ","dateModified":"2022-09-21T05:01:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T04:20:46+00:00","articleBody":"     Bouscul\u00e9e sur le terrain, la Russie entend organiser des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion d\u00e8s la fin de la semaine dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes, ouvrant la voie \u00e0 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale ou \u00e0 un nouveau chantage nucl\u00e9aire.          L\u2019annonce de tels scrutins, portant sur un \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e simultan\u00e9ment, mardi 20\u00a0septembre, par les autorit\u00e9s prorusses des r\u00e9gions de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson. Ces consultations, annonc\u00e9es dans l\u2019urgence, doivent se d\u00e9rouler du\u00a023 au 27\u00a0septembre, soit un d\u00e9lai d\u2019organisation encore plus court que lors du r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a0mars\u00a02014.             Lire aussi :     Les territoires ukrainiens soumis \u00e0 Moscou annoncent des r\u00e9f\u00e9rendums en forme d\u2019ultimatum          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les territoires prorusses en Ukraine ont annonc\u00e9, mardi, des r\u00e9f\u00e9rendums en forme d\u2019ultimatum","dateModified":"2022-09-21T05:16:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T04:17:47+00:00","articleBody":"      L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies (ONU) devrait de nouveau, mercredi, mettre en lumi\u00e8re les multiples crises internationales, \u00e0 commencer par la guerre en Ukraine, apr\u00e8s que les dirigeants mondiaux ont exprim\u00e9, mardi, leurs inqui\u00e9tudes et divisions face aux dangers de la plan\u00e8te. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019exprimera par un message vid\u00e9o, gr\u00e2ce \u00e0 une autorisation sp\u00e9ciale vot\u00e9e la semaine derni\u00e8re par les Etats membres de l\u2019ONU.          Les autorit\u00e9s soutenues ou install\u00e9es par Moscou dans les r\u00e9gions ukrainiennes de Louhansk (Est), Donetsk (Est), Kherson (Sud) et Zaporijia (Sud-Est) ont annonc\u00e9, mardi, la tenue dans l\u2019urgence, du\u00a023 au\u00a027\u00a0septembre, de\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion \u00e0 la Russie. Washington a d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb, et Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 que ces r\u00e9f\u00e9rendums ne seraient pas reconnus par la communaut\u00e9 internationale.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a rencontr\u00e9, mardi, des diplomates \u00e9trangers et des responsables de l\u2019industrie de l\u2019armement, et signifi\u00e9 qu\u2019il garderait son cap malgr\u00e9 de nombreuses critiques internationales.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne, qui a d\u00e9j\u00e0 forc\u00e9 les Russes \u00e0 se retirer de la r\u00e9gion de Kharkiv (Nord-Est), m\u00e8ne aussi une contre-offensive dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud) et une autre en direction de la r\u00e9gion de Louhansk (Est), que Moscou avait conquise dans sa totalit\u00e9 au printemps au prix de mois de combats meurtriers.          La diplomatie russe a signifi\u00e9, mardi, \u00e0 la France le caract\u00e8re \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb \u00e0 ses yeux des livraisons d\u2019armes occidentales \u00e0 l\u2019Ukraine, des approvisionnements qui ont facilit\u00e9 la contre-offensive ukrainienne.          La chambre basse du Parlement russe a vot\u00e9 un texte durcissant consid\u00e9rablement les peines de prison encourues par les soldats qui se rendent \u00e0 l\u2019ennemi, d\u00e9sertent ou commettent des pillages.          Selon le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme (HCDC) des Nations unies, au moins 5\u00a0916\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et\u00a08\u00a0616\u00a0bless\u00e9s en Ukraine en raison de l\u2019invasion du pays par la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le HCDC estime que \u00ab\u00a0les chiffres r\u00e9els sont\u00a0consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel de ce qu\u2019il faut savoir ce mercredi matin","dateModified":"2022-09-21T05:35:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html#662122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/21/guerre-en-ukraine-en-direct-signe-de-faiblesse-aveu-d-echec-les-reactions-internationales-a-l-annonce-par-vladimir-poutine-d-une-mobilisation-militaire-partielle-en-russie_6142501_3210.html","datePublished":"2022-09-21T04:15:33+00:00","articleBody":"     Ce direct va vous informer de cette nouvelle journ\u00e9e de guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/361/0/4330/2165/1342/671/60/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-21T04:56:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/0/0/4330/2887/1342/894/3/0/1140205_3721a08396594e70bac39825284b4609-3721a08396594e70bac39825284b4609-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/21/19-6">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Cette décision est en porte-à-faux avec la doctrine officielle de l’Eglise catholique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Belgique             Les évêques flamands ouvrent la voie à la bénédiction des unions homosexuelles      Cette décision est en porte-à-faux avec la doctrine officielle de l’Eglise catholique.          Par Cécile Chambraud et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h23, mis à jour à 15h42    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’un des initiateurs du projet le qualifie lui-même de « révolutionnaire » et de « signal envoyé au monde entier » : en Belgique, les évêques flamands ont pris position, mardi 20 septembre, en faveur d’une ouverture de l’Eglise catholique à la communauté homosexuelle. Les évêques ont annoncé la création d’une liturgie spécifique pour bénir des couples homosexuels. L’institution catholique de Flandre instaurera aussi un « point de contact » pour les croyants homosexuels. Cette annonce, qui passe outre un avis du dicastère (ministère du Vatican) pour la doctrine de la foi de mars 2021 et semble en porte-à-faux avec la doctrine catholique sur l’homosexualité, a aussitôt déclenché l’émoi dans l’Eglise.          Le coordinateur du projet, Willy Bombeek, ancien porte-parole du réseau d’enseignement catholique de Flandre, est lui-même homosexuel. « C’est pour cette raison que les évêques m’ont demandé d’accepter cette mission, a-t-il expliqué à la chaîne de télévision VRT. Il est important de relever que l’Eglise a spécifiquement voulu une personne LGBTI à ce poste. » Chaque diocèse sera invité a désigner un responsable de cette question.          Dans leur texte les évêques évoquent le « chemin parfois complexe que suivent les personnes homosexuelles pour admettre leur orientation, l’accepter et la vivre positivement ». « Nous voulons demeurer auprès d’eux », ajoutent-ils. Ils jugent aussi nécessaire de consacrer de l’attention aux proches et à la famille de ces personnes, à leur place dans la société et dans l’Eglise, « car une meilleure compréhension peut favoriser une meilleure intégration ».          Pas d’un véritable mariage religieux          Selon le coordinateur, écouter la « douleur » de ceux qui auraient souffert de rejet, inviter les parents à se présenter au point de contact, « car ils ont sans doute, eux aussi, beaucoup de questions à poser et des choses à raconter », seront donc ses priorités. Il souligne également qu’il est important d’informer les enfants élevés dans des familles homoparentales que « leurs parents sont pleinement acceptés par l’Eglise ». « C’est la première fois que l’Eglise flamande envoie le message aux personnes LGBTI croyantes qu’elles sont les bienvenues. Et qu’elles sont bien comme elles sont », insiste M. Bombeek.               La bénédiction des couples homosexuels se pratiquait déjà en quelques endroits, au niveau local, mais la volonté est désormais de « structurer, [de] trouver la forme appropriée » pour une bénédiction vue par les catholiques flamands comme le signe d’un engagement « durable, basé sur la fidélité ». « Il est important que les personnes LGBTI puissent célébrer leur relation au sein de l’Eglise, et qu’elle soit bénie devant Dieu », a encore commenté M. Bombeek.        Il vous reste 49.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/21/belgique-les-eveques-flamands-ouvrent-la-voie-a-la-benediction-des-unions-homosexuelles_6142549_3210.html"},"headline":"Les \u00e9v\u00eaques flamands ouvrent la voie \u00e0 la b\u00e9n\u00e9diction des unions homosexuelles","dateCreated":"2022-09-21T11:23:39+02:00","datePublished":"2022-09-21T11:23:39+02:00","dateModified":"2022-09-21T15:42:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["Catholicisme","Religions","Belgique","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","International"],"description":"Cette d\u00e9cision est en porte-\u00e0-faux avec la doctrine officielle de l\u2019Eglise catholique.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/181/0/2190/1095/1342/671/60/0/06542e7_1663746015769-capture-da-ei-cran-2022-09-21-ai-09-39-46.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/21/19-7">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Lors de son discours devant l’Assemblée générale de l’ONU, le président français a critiqué les pays « qui se taisent » sur la guerre en Ukraine et a dénoncé « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                          International       Guerre en Ukraine             A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »      vidéo   Lors de son discours devant l’Assemblée générale de l’ONU, le président français a critiqué les pays « qui se taisent » sur la guerre en Ukraine et a dénoncé « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies ».          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 10h59, mis à jour à 10h59        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le président français, Emmanuel Macron, a accusé, mardi 20 septembre, la Russie d’avoir provoqué un « retour des impérialismes » en Europe en ayant envahi l’Ukraine fin février, lors de son discours à la tribune de l’Assemblée générale des Nations unies.            « Ceux qui se taisent aujourd’hui servent malgré eux, ou secrètement avec une certaine complicité, la cause d’un nouvel impérialisme, d’un cynisme contemporain qui désagrège notre ordre international sans lequel la paix n’est pas possible », a déploré M. Macron.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : pour Joe Biden, « personne n’a menacé la Russie, et personne d’autre que la Russie n’a cherché le conflit »                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 22 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Naissance de la nation américaine  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/21/a-l-onu-emmanuel-macron-denonce-un-retour-a-l-age-des-imperialismes-et-des-colonies_6142543_3210.html"},"headline":"A l\u2019ONU, Emmanuel Macron d\u00e9nonce \u00ab\u00a0un retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-21T10:59:00+02:00","datePublished":"2022-09-21T10:59:00+02:00","dateModified":"2022-09-21T10:59:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Lors de son discours devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a critiqu\u00e9 les pays \u00ab\u00a0qui se taisent\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine et a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/357/0/4126/2063/1342/671/60/0/b8001e9_5248718-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A l\u2019ONU, Emmanuel Macron d\u00e9nonce \u00ab\u00a0un retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-09-21T10:59:00+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dunk6?pubtool=oembed","duration":"02:15"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/357/0/4126/2063/1342/671/60/0/b8001e9_5248718-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/21/19-8">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait prévenu que l’organisation de consultations dans les territoires occupés mettrait fin à toute possibilité d’issue négociée avec la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Kiev promet une réponse militaire aux « référendums » dans le Donbass      Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait prévenu que l’organisation de consultations dans les territoires occupés mettrait fin à toute possibilité d’issue négociée avec la Russie.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 14h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soldats ukrainiens sur un char pris a l’armée russe à Izioum, en Ukraine, le 17 septembre 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE               A la nervosité croissante de Vladimir Poutine répond le flegme des responsables ukrainiens. Juste après l’annonce du président russe, mercredi 21 septembre, de mobiliser les réservistes, Oleksiy Arestovych, conseiller au cabinet du président ukrainien, a réagi :  « Mobilisation partielle, car [les Russes] comprennent qu’ils n’ont pas le potentiel pour créer de nouvelles connexions. » Le conseiller a souligné que les pertes de l’armée russe étaient déjà « énormes », avant d’ironiser : « C’est bien d’être russe sous Poutine. »                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : pour Joe Biden, « personne n’a menacé la Russie, et personne d’autre que la Russie n’a cherché le conflit »                 Mardi 20 septembre, Kiev avait prévenu que l’escalade politique en Russie ne dévierait pas d’un iota l’effort militaire ukrainien pour reprendre les territoires occupés. « Les Russes ont décidé de répondre de manière asymétrique à la contre-offensive ukrainienne, a tweeté Mykhaïlo Podoliak, le conseiller du chef du cabinet du président ukrainien. Ils pensent qu’[organiser] un “référendum” illégal empêchera [les lance-roquettes longue portée américains] Himars et les forces armées de détruire les occupants sur nos terres. Vous avez vraiment envie de gaspiller le temps nécessaire à votre évacuation pour assister à un nouveau spectacle ? Essayez donc… Ce sera intéressant… »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La fuite en avant de Vladimir Poutine : mobilisation de 300 000 réservistes et chantage nucléaire                 Lyman, nœud ferroviaire crucial          Une semaine après le fiasco subi par l’armée russe dans la région de Kharkiv, l’initiative militaire demeure toujours entre les mains des forces ukrainiennes. La progression se fait à un rythme plus modéré, mais comparativement beaucoup plus rapide que celui de l’offensive laborieuse russe dans le Donbass, démarrée en avril. Plusieurs localités ont été reconquises mardi par l’armée ukrainienne dans le nord de la région de Donetsk (Iarova et Sosnove). L’assaut a débuté contre Lyman (20 000 habitants), un nœud ferroviaire crucial occupé par les forces russes depuis la fin mai. L’expert militaire polonais Konrad Muzyka affirme que Lyman a très probablement été déjà libéré, mais aucune preuve visuelle ne vient le confirmer pour l’instant. Plus à l’est, les forces ukrainiennes ont repris pied dans la région de Louhansk en s’emparant de Bilohorivka (confirmé par des images) et ne se trouvent plus qu’à 10 kilomètres de la ville de Lyssytchansk (100 000 habitants), dont l’armée russe avait mis plus de quatre mois à s’emparer.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : pour Joe Biden, « personne n’a menacé la Russie, et personne d’autre que la Russie n’a cherché le conflit »                 Andrew Perpetua, un blogueur américain connu pour ses cartes très précises du conflit, estime que l’armée russe va regrouper ses unités d’élite du côté de Lyssytchansk et en dégarnir du côté de Bakhmout. Des mercenaires du Groupe Wagner ont déjà, selon lui, été aperçus à Spirne, dans une zone où les forces russes sont en position défensive.             Il vous reste 31.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/21/kiev-promet-une-reponse-militaire-aux-referendums-dans-le-donbass_6142536_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev promet une r\u00e9ponse militaire aux \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb dans le Donbass","dateCreated":"2022-09-21T10:40:51+02:00","datePublished":"2022-09-21T10:40:51+02:00","dateModified":"2022-09-21T14:29:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait pr\u00e9venu que l\u2019organisation de consultations dans les territoires occup\u00e9s mettrait fin \u00e0 toute possibilit\u00e9 d\u2019issue n\u00e9goci\u00e9e avec la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/18/296/0/3543/1771/1342/671/60/0/a79a548_1663474144323-izioum-gratacap-01.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/21/19-9">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Découlant du succès de la notion de « guerre hybride », les emprunts au champ lexical du conflit militaire pour décrire les conséquences économiques et énergétiques de la guerre en Ukraine servent aussi à justifier des entorses aux processus démocratiques, estime, dans une tribune au « Monde », la spécialiste de droit international Laura Petiot.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         Laura Petiot : « Le recours au lexique militaire permet de justifier le détournement de certains procédés et outils législatifs »   Tribune        Laura Petiot  conseillère juridique        Découlant du succès de la notion de « guerre hybride », les emprunts au champ lexical du conflit militaire pour décrire les conséquences économiques et énergétiques de la guerre en Ukraine servent aussi à justifier des entorses aux processus démocratiques, estime, dans une tribune au « Monde », la spécialiste de droit international Laura Petiot.   Publié aujourd’hui à 10h33, mis à jour à 10h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Vendredi 2 septembre, dans un contexte d’extrême tension avec la Russie, Emmanuel Macron convoquait un premier conseil dit « de défense énergétique » consacré, selon l’Elysée, aux « questions d’approvisionnement en gaz et en électricité ». A l’image de ce qui avait été fait lors du conseil de défense pendant la crise liée à la Covid-19, alors transformé pour l’occasion en « conseil de défense sanitaire », les discussions qui s’y sont tenues ont eu lieu à huis clos, leur résultat relevant quant à lui du secret-défense.          Le « conseil de défense et de sécurité nationale » a été imaginé par la Constitution de 1958, puis encadré par le code de la défense, pour définir les orientations et fixer les priorités « en matière de programmation militaire, de dissuasion, de conduite des opérations extérieures, de planification des réponses aux crises majeures, de renseignement de sécurité économique et énergétique, de programmation de sécurité intérieure concourant à la sécurité nationale et de lutte contre le terrorisme ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Finlande, la riposte des démocraties s’organise face aux menaces hybrides                 Désormais envisagé pour dessiner des solutions à une possible pénurie énergétique, il est détourné de son objet premier et outrepasse les limites fixées par les textes. Néanmoins, l’utilisation d’un outil initialement pensé pour un temps de guerre (ou tout du moins pour un temps de définition stratégique) n’est pas surprenante. Elle coïncide, au sein de l’Union européenne (UE), avec les discours et lexiques empruntés au conflit militaire utilisés depuis plusieurs mois pour décrire les conséquences économiques de l’affrontement russo-ukrainien.          Un concept de « guerre hybride » déjà adopté en 2014          Cette utilisation récurrente semble elle-même découler du concept de « guerre hybride » déjà adopté en 2014 par le secrétaire général de l’OTAN de l’époque, M. Anders Rasmussen, pour qualifier la stratégie entourant les « excursions » russes en Ukraine. En tournée sur le continent africain en juillet, le président français réfutait les accusateurs des sanctions européennes comme pouvant constituer la cause principale de la crise alimentaire mondiale en déclarant que « l’alimentation, comme l’énergie, sont devenues des armes de guerre russes ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour le général Lecointre, « il y a une dégradation continue de l’ordre du monde »                 Quelques semaines plus tôt, il s’agissait de Robert Habeck, ministre allemand de l’économie et du climat, qui qualifiait « d’arme » l’utilisation du gaz et du pétrole comme réponse russe aux mesures économiques européennes. La formule est la même dans les enceintes des institutions européennes : à l’occasion de la présentation du plan de la Commission européenne « Economiser l’énergie pour un hiver sûr » en juillet dernier, sa présidente, Ursula Von der Leyen, fustigeait elle aussi l’utilisation par Moscou du gaz « comme une arme ».        Il vous reste 39.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/21/laura-petiot-le-recours-au-lexique-militaire-permet-de-justifier-le-detournement-de-certains-procedes-et-outils-legislatifs_6142534_3232.html"},"headline":"Laura Petiot\u00a0: \u00ab\u00a0Le recours au lexique militaire permet de justifier le d\u00e9tournement de certains proc\u00e9d\u00e9s et outils l\u00e9gislatifs\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-21T10:33:10+02:00","datePublished":"2022-09-21T10:33:10+02:00","dateModified":"2022-09-21T10:33:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Tribunes","Guerre en Ukraine","Vie des id\u00e9es","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"D\u00e9coulant du succ\u00e8s de la notion de \u00ab\u00a0guerre hybride\u00a0\u00bb, les emprunts au champ lexical du conflit militaire pour d\u00e9crire les cons\u00e9quences \u00e9conomiques et \u00e9nerg\u00e9tiques de la guerre en Ukraine servent aussi \u00e0 justifier des entorses aux processus d\u00e9mocratiques, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la sp\u00e9cialiste de droit international Laura Petiot.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Petiot","description":"conseill\u00e8re juridique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/221/0/5250/2625/1342/671/60/0/8cf2ced_1663678015763-gyhtfrg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/21/19-10">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Dans une adresse à la nation le 21 septembre, le président russe a annoncé avoir signé un décret pour une « mobilisation militaire partielle ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                          International       Guerre en Ukraine             Ukraine : Vladimir Poutine annonce une « mobilisation militaire partielle » et souligne à nouveau la menace nucléaire      vidéo   Dans une adresse à la nation le 21 septembre, le président russe a annoncé avoir signé un décret pour une « mobilisation militaire partielle ».          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 18h21        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Vladimir Poutine s’est adressé aux Russes dans une allocution diffusée à la télévision mercredi 21 septembre pour annoncer avoir signé un décret imposant une « mobilisation militaire partielle ». « Seuls les citoyens qui se trouvent sur les listes des réserves doivent être mobilisés et surtout tous ceux qui ont une expérience militaire pertinente », a-t-il précisé.            Vladimir Poutine a également accusé l’Occident, et notamment l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), d’être à l’origine d’un « chantage nucléaire », renversant les accusations à son encontre. Il a ainsi dénoncé les « déclarations de certains représentants de haut rang des principaux Etats membres de l’OTAN sur la possibilité d’utiliser des armes nucléaires de destruction massive contre la Russie ».            « A ceux qui se permettent de telles déclarations concernant la Russie, je tiens à rappeler que notre pays dispose également de moyens de destruction divers, et dans certains domaines plus modernes que ceux des pays de l’OTAN. Et si l’intégrité territoriale de notre pays est menacée, nous utiliserons certainement tous les moyens à notre disposition pour protéger la Russie et notre peuple », a averti le président russe à la fin de cette allocution télévisée enregistrée. Il a ajouté sur le ton d’une mise en garde : « Ce n’est pas du bluff. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’ONU, les Occidentaux dénoncent le risque d’une nouvelle escalade en cas d’annexion de territoires ukrainiens par la Russie                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 22 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Naissance de la nation américaine  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/21/vladimir-poutine-annonce-une-mobilisation-militaire-partielle_6142533_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine annonce une \u00ab\u00a0mobilisation militaire partielle\u00a0\u00bb et souligne \u00e0 nouveau la menace nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-09-21T10:30:43+02:00","datePublished":"2022-09-21T10:30:43+02:00","dateModified":"2022-09-21T18:21:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans une adresse \u00e0 la nation le 21\u00a0septembre, le pr\u00e9sident russe a annonc\u00e9 avoir sign\u00e9 un d\u00e9cret pour une \u00ab\u00a0mobilisation militaire partielle\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/110/0/1880/940/1342/671/60/0/b389697_5248088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Ukraine\u00a0: Vladimir Poutine annonce une \u00ab\u00a0mobilisation militaire partielle\u00a0\u00bb et souligne \u00e0 nouveau la menace nucl\u00e9aire","uploadDate":"2022-09-21T10:30:43+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8dumw0?pubtool=oembed","duration":"02:01"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/110/0/1880/940/1342/671/60/0/b389697_5248088-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/21/19-11">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le président russe assure qu’il « soutiendra » une annexion des territoires occupés dans l’est de l’Ukraine, où les forces russes sont bousculées depuis plusieurs semaines. Il a encore mis en avant la menace de l’arme nucléaire.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             La fuite en avant de Vladimir Poutine : mobilisation de 300 000 réservistes et chantage nucléaire      Le président russe assure qu’il « soutiendra » une annexion des territoires occupés dans l’est de l’Ukraine, où les forces russes sont bousculées depuis plusieurs semaines. Il a encore mis en avant la menace de l’arme nucléaire.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h29, mis à jour à 14h31    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Huit mois après son déclenchement, le mythe de la simple « opération militaire spéciale » en Ukraine a vécu. Sans toutefois prononcer le mot « guerre », Vladimir Poutine a franchi un cap majeur, mercredi 21 septembre, en décrétant la mobilisation des citoyens pour le front ukrainien, où les forces russes sont bousculées depuis plusieurs semaines. « L’oukase est signé, le processus débute aujourd’hui », a indiqué le président dans une rare adresse télévisée à son peuple, dans laquelle il a agité à nouveau la menace nucléaire.          Cette mobilisation n’est que « partielle », a insisté le président russe, conscient du caractère politiquement explosif d’une telle mesure. Cet appel ne concerne que les réservistes, « ceux qui ont déjà servi et ont une expérience pertinente », a-t-il précisé. Quelques minutes plus tard, le ministre de la défense, Sergueï Choïgou, donnait un chiffre précis : 300 000 citoyens, âgés de 65 ans pour les plus vieux, seront appelés sous les drapeaux.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : pour Joe Biden, « personne n’a menacé la Russie, et personne d’autre que la Russie n’a cherché le conflit »                 Ce changement de cap avait par ailleurs été préparé en amont avec l’adoption par la Douma, lundi 19 septembre, d’une loi évoquant pour la première fois une « mobilisation », et prévoyant des peines de prison (trois ans) pour les réservistes refusant de répondre à une convocation de l’armée. Après avoir répété pendant des mois que l’« opération spéciale » en Ukraine se déroulait « selon les plans », M. Poutine n’a pas admis le moindre échec militaire. Il a seulement insisté sur l’implication de l’Ouest dans le conflit : « Sur une ligne de front de plus de 1 000 kilomètres, notre armée n’affronte pas seulement les formations néonazies, mais l’ensemble de la machine de guerre de l’Occident collectif », a souligné le président russe, détaillant les déploiements d’armes et d’hommes.               Le but de l’Occident resterait de « détruire » la Russie, comme le martèle Vladimir Poutine depuis plusieurs années. Selon lui, « Londres, Washington, Bruxelles poussent Kiev à porter les opérations militaires sur le territoire de la Russie », et avaient, avant même le début du conflit, l’ambition d’attaquer la Russie. Comme pour appuyer ces assertions, M. Choïgou a ensuite, pour la première fois depuis le mois de mars, donné un bilan des tués au sein des forces armées : leur nombre s’élèverait à 5 937, un chiffre qui reste toutefois inférieur aux nécrologies et annonces publiques disponibles en source ouverte. Le nombre des tués dans l’armée ukrainienne dépasserait les 60 000.          Sérieux aveu d’échec                         « Nous sommes avec la Russie  une seule nation », indique un panneau où figure un drapeau russe,  à Koupiansk,  dans la région  de Kharkiv (Ukraine),  le 19  septembre.  YASUYOSHI CHIBA / AFP               Immédiatement après ces annonces, plusieurs gouverneurs ont annoncé mettre en place des structures chargées de mener à bien la mobilisation. L’oukase signé par M. Poutine est de fait assez flou, et ordonne à chaque région de remplir les quotas fixés par le ministère de la défense. In fine, l’objectif est de renflouer les rangs de l’infanterie, le manque de personnel étant l’une des explications de la déroute subie par l’armée russe dans la région de Kharkiv début septembre.        Il vous reste 60.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/21/vladimir-poutine-annonce-la-mobilisation-de-300-000-reservistes-pour-le-front-ukrainien_6142531_3210.html"},"headline":"La fuite en avant de Vladimir Poutine\u00a0: mobilisation de 300\u00a0000 r\u00e9servistes et chantage nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-09-21T10:29:53+02:00","datePublished":"2022-09-21T10:29:53+02:00","dateModified":"2022-09-21T14:31:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le pr\u00e9sident russe assure qu\u2019il \u00ab\u00a0soutiendra\u00a0\u00bb une annexion des territoires occup\u00e9s dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les forces russes sont bouscul\u00e9es depuis plusieurs semaines. Il a encore mis en avant la menace de l\u2019arme nucl\u00e9aire.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/d8b834f_1663747253784-079074.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/21/19-12">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Olga et Sasha, ­partie se reposer quelques jours avec sa mère dans les Carpates, sont profondément marquées par la découverte des massacres de civils à Izioum, ville reprise par l’armée ukrainienne. Pour la trentième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                           Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Le journal de deux sœurs ukrainiennes         « Ces images des charniers d’Izioum, ces corps exhumés, cette main décomposée avec un bracelet jaune et bleu, ne me quittent plus »   Par Elisa Mignot   Publié aujourd’hui à 09h53, mis à jour à 10h10     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesOlga et Sasha, ­partie se reposer quelques jours avec sa mère dans les Carpates, sont profondément marquées par la découverte des massacres de civils à Izioum, ville reprise par l’armée ukrainienne. Pour la trentième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 34 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, Olga et Sasha, ­partie se reposer quelques jours avec sa mère dans les Carpates, sont profondément marquées par la découverte des massacres de civils à Izioum, ville reprise par l’armée ukrainienne.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : pour Joe Biden, « personne n’a menacé la Russie, et personne d’autre que la Russie n’a cherché le conflit »                 Mardi 13 septembre          Olga : La journée est dure pour moi. Je sens que l’Ukraine change profondément. Le gouvernement a modifié beaucoup de noms de rues à Kyiv [Kiev, en ukrainien]. J’ai très peur de ne plus rien reconnaître. De ne plus me reconnaître dans ce que je verrai. De rester à l’écart de ces changements. Peur qu’on ne se comprenne plus avec les miens, de ne pas me sentir légitime dans mon pays. J’ai envie de faire partie de ce changement, mais cela n’a rien d’évident alors que je suis loin. Je n’arrive plus à me projeter, dans aucun domaine de ma vie. J’ai commencé à donner des cours de français à A., une copine d’école de Sasha que l’on a vue avec maman cet été. Elle est à Nice, où elle s’est réfugiée. Son mari fait partie du bataillon Azov. Il est en rotation à Kyiv cette semaine. Il était en première ligne. Il a eu très peur, e, lui, c’est un soldat expérimenté. C’est son métier. Il a dit à sa femme qu’il n’arrivait pas à imaginer ce que ressentent les jeunes qui débarquent sur le front sans avoir rien connu d’autre.               Sasha : A cause de bombardements russes sur une de nos centrales hydroélectriques, il y a eu un black-out dans les régions du Nord et de l’Est. Les immeubles, les hôpitaux, les écoles sont restés des jours sans électricité. Des représailles à la suite de la contre-offensive de notre armée. Aujourd’hui, le monde entier peut constater la faiblesse de la « ­deuxième armée du monde », les rachistes [contraction de « russe » et de « fasciste »] n’ont plus que cette arme : terroriser les civils. Avant que l’hiver arrive, nous ­pensons tous aux risques qui nous guettent. Doit-on acheter des bougies, des couvertures chauffantes, des réchauds ou des chauffages au gaz ? Les amis qui sont dans des maisons s’achètent du bois de chauffage, dont le prix a triplé. Moi, je n’achète rien. Je vis au présent mon escapade dans les Carpates, où il fait 10 degrés et où il pleut tout le temps. Je profite du silence et de l’absence de vie sociale.          Mercredi 14 septembre        Il vous reste 80.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/09/21/ces-images-des-charniers-d-izioum-ces-corps-exhumes-cette-main-decomposee-avec-un-bracelet-jaune-et-bleu-ne-me-quittent-plus_6142519_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ces images des charniers d\u2019Izioum, ces corps exhum\u00e9s, cette main d\u00e9compos\u00e9e avec un bracelet jaune et bleu, ne me quittent plus\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-21T09:53:29+02:00","datePublished":"2022-09-21T09:53:29+02:00","dateModified":"2022-09-21T10:10:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","M le mag"],"description":"Olga et Sasha, \u00adpartie se reposer quelques jours avec sa m\u00e8re dans les Carpates, sont profond\u00e9ment marqu\u00e9es par la d\u00e9couverte des massacres de civils \u00e0 Izioum, ville reprise par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Pour la trenti\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/288/0/709/354/1342/671/60/0/d0f9728_224709-3289877.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-journal-de-deux-s-urs-ukrainiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/21/19-13">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ A l’ONU, Emmanuel Macron a fustigé les Etats qui se revendiquent du non-alignement pour rester neutres face à la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Diplomatie             Entre la Russie et l’Occident, Emmanuel Macron s’en prend aux non-alignés      A l’ONU, Emmanuel Macron a fustigé les Etats qui se revendiquent du non-alignement pour rester neutres face à la guerre en Ukraine.          Par Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 09h51, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président français, Emmanuel Macron, à l’Assemblée générale des Nations unies, au siège de l’ONU à New York, le 20 septembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               « Ne nous résignons pas à la fragmentation du monde » : Emmanuel Macron a tenté, lors d’un discours ciselé, prononcé à la tribune des Nations unies, mardi 20 septembre, de convaincre les pays « neutres » de choisir leur camp au sujet de l’invasion de l’Ukraine par la Russie.          L’enjeu de ce conflit dépasse largement le cadre européen, a d’abord expliqué le chef de l’Etat : la Russie « a délibérément violé la charte des Nations unies et le principe d’égalité des Etats. [Elle] a décidé ce faisant d’ouvrir la voie à d’autres guerres d’annexion, en Asie, en Europe, et peut-être demain en Afrique et en Amérique latine ». « Ceux qui se considèrent comme forts cherchent à soumettre par tous les moyens ceux qui sont faibles », a ajouté Emmanuel Macron, en référence aux nombreux pays que la guerre en Ukraine laisse indifférents.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : pour Joe Biden, « personne n’a menacé la Russie, et personne d’autre que la Russie n’a cherché le conflit »                 « C’est un risque de division du monde qui se joue en raison des conséquences directes et indirectes du conflit », a reconnu le président français, tout en fustigeant les tenants d’une forme de non-alignement entre les Occidentaux et la Russie, comme au temps de la guerre froide. « Qui voudrait mimer le combat des non-alignés se trompe lourdement : ceux qui se taisent aujourd’hui servent malgré eux, ou secrètement avec une certaine complicité, la cause d’un nouvel impérialisme, d’un cynisme contemporain qui désagrège notre ordre international sans lequel la paix n’est pas possible », a-t-il jugé, à l’intention des Etats, comme l’Inde, soucieux de ménager leurs liens avec Moscou. « Nous avons besoin de davantage de coopération, pas de céder à des sirènes qui ne mènent nulle part », a-t-il martelé.               « L’universalité de notre organisation n’est au service d’aucune hégémonie », a-t-il dit au sujet de l’ONU, tandis que la Chine et la Russie ne ratent pas une occasion de mettre en cause l’ordre international longtemps dominé par les Occidentaux. Au passage, le chef de l’Etat a réclamé une refonte du Conseil de sécurité des Nations unies, afin de renforcer sa représentativité et de limiter le recours au veto, qui le paralyse. Une réforme aux allures de serpent de mer, que ni Moscou ni Pékin ne sont prêts à accepter.          Questions de sécurité alimentaire          Son discours à peine fini, M. Macron a tenté de joindre le geste à la parole, afin d’enrayer la « partition » du monde qu’accélère, selon lui, le conflit en Ukraine. Dans la soirée, le chef de l’Etat a présidé un dîner sur le thème de la fracture Nord-Sud avec une poignée de ses homologues. Les présidents de Côte d’Ivoire, Alassane Ouattara, du Sénégal, Macky Sall, ou d’Argentine, Alberto Fernandez, étaient présents autour de la table.        Il vous reste 34.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/21/entre-la-russie-et-l-occident-macron-s-en-prend-aux-non-alignes_6142517_3210.html"},"headline":"Entre la Russie et l\u2019Occident, Emmanuel Macron s\u2019en prend aux non-align\u00e9s","dateCreated":"2022-09-21T09:51:35+02:00","datePublished":"2022-09-21T09:51:35+02:00","dateModified":"2022-09-21T17:02:01+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Russie","Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"A l\u2019ONU, Emmanuel Macron a fustig\u00e9 les Etats qui se revendiquent du non-alignement pour rester neutres face \u00e0 la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/495/0/5949/2974/1342/671/60/0/3432cf6_1663730612101-000-32jt2k2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/21/19-14">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Alors que le 29 septembre se tiendront des négociations européennes sur la politique commune de la pêche, un collectif de 120 députés français et européens et de sénateurs exhorte le gouvernement français, dans une tribune au « Monde », d’user de son pouvoir pour interdire la senne démersale, une technique de pêche anti-écologique et antisociale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Planète         « La France doit élever sa voix pour sauver les pêcheurs français des pratiques destructrices des industriels néerlandais »   Tribune        Collectif        Alors que le 29 septembre se tiendront des négociations européennes sur la politique commune de la pêche, un collectif de 120 députés français et européens et de sénateurs exhorte le gouvernement français, dans une tribune au « Monde », d’user de son pouvoir pour interdire la senne démersale, une technique de pêche anti-écologique et antisociale.   Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 10h38    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’Amazonie meurt et émet désormais plus de CO2 qu’elle n’en absorbe. Il devient plus urgent que jamais de préserver l’autre poumon de la planète : l’océan. Celui-ci absorbe près d’un tiers de nos émissions de CO2 et agit comme le principal régulateur du climat. Nous ne gagnerons donc pas la lutte contre le réchauffement climatique sans préserver la faune et les écosystèmes marins.          Après une avalanche de catastrophes climatiques cet été, nous n’avons plus une minute à perdre. Dans cette course contre la montre, la date du 29 septembre 2022 est cruciale : un « trilogue » (la négociation entre la Commission européenne, le Parlement européen et le Conseil de l’Union) à propos de l’article 5 de la politique commune de la pêche scellera le destin de centaines de pêcheurs côtiers français, fragilisés, comme le milieu marin dont ils dépendent, par le passage quotidien de pêcheurs industriels qui viennent jusqu’à la côte concurrencer la petite pêche.          Nous, députés français et européens, maires, sénateurs de tous bords politiques, demandons à la France d’utiliser tout son pouvoir diplomatique le 29 septembre pour gagner à Bruxelles l’interdiction d’un engin destructeur qui transforme nos mers et nos ports de pêche en déserts : la senne démersale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Boulogne, des pêcheurs réclament l’interdiction d’une technique « dévastatrice pour les espèces »                 La senne démersale est une technique de pêche dévastatrice, qui symbolise la dérive des pêches industrielles, de plus en plus dépendantes de l’hyper-efficacité technologique pour compenser l’inexorable déclin des populations de poissons. Cette course en avant à la performance aboutit à la concentration des possibilités de pêche entre les mains des navires les plus gourmands en capital, en subventions publiques et en gasoil.          Comme des prédateurs          Le schéma est désormais bien connu puisqu’il est en tout point similaire à la tragédie de la pêche électrique qui a frappé les Hauts-de-France et a laissé moribond le port de Dunkerque (Nord).               La senne démersale est une méthode de pêche anti-écologique et antisociale qui consiste à capturer les poissons par le biais d’un immense câble déployé très rapidement sur les fonds marins et sur des surfaces équivalentes, en une seule journée de pêche de cinq navires senneurs, à la superficie de Paris. Aujourd’hui, environ 75 senneurs sont autorisés à pêcher en Manche. Cela signifie qu’on a donné aux industriels néerlandais un blanc-seing pour détruire l’environnement marin autour de notre littoral ainsi que les pêcheurs côtiers des Hauts-de-France et de Normandie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La surpêche diminue en France, mais beaucoup d’espèces de poissons s’effondrent                 Regardons les choses en face : les petits pêcheurs ne survivront pas à cette nouvelle attaque des industriels. Il n’existe pas un seul argument rationnel permettant de justifier de soutenir les énormes navires néerlandais qui, après avoir vidé la mer du Nord, se sont rabattus sur la Manche Est et sont désormais en train de fondre comme des prédateurs sur la Manche Ouest.        Il vous reste 49.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/21/la-france-doit-elever-sa-voix-pour-sauver-les-pecheurs-francais-des-pratiques-destructrices-des-industriels-neerlandais_6142511_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La France doit \u00e9lever sa voix pour sauver les p\u00eacheurs fran\u00e7ais des pratiques destructrices des industriels n\u00e9erlandais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-21T09:00:06+02:00","datePublished":"2022-09-21T09:00:06+02:00","dateModified":"2022-09-21T10:38:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Politique","Tribunes","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","Europe","International"],"description":"Alors que le 29\u00a0septembre se tiendront des n\u00e9gociations europ\u00e9ennes sur la politique commune de la p\u00eache, un collectif de 120 d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais et europ\u00e9ens et de s\u00e9nateurs exhorte le gouvernement fran\u00e7ais, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, d\u2019user de son pouvoir pour interdire la senne d\u00e9mersale, une technique de p\u00eache anti-\u00e9cologique et antisociale.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/3544/1772/1342/671/60/0/c66ac2b_1663690126889-pns-2104121.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/21/19-15">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Les autorités prorusses des régions de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson ont annoncé la tenue prochaine de référendums de rattachement à Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                                                                             International       Guerre en Ukraine             A l’ONU, les Occidentaux dénoncent le risque d’une nouvelle escalade en cas d’annexion de territoires ukrainiens par la Russie      Les autorités prorusses des régions de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson ont annoncé la tenue prochaine de référendums de rattachement à Moscou.          Par Philippe Ricard(New York, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h08, mis à jour à 10h17    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Emmanuel Macron à la tribune de la 77e Assemblée générale des Nations unies, à New York, le 20 septembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Le discours au ton très martial de Vladimir Poutine, qui a annoncé mercredi 21 septembre avoir signé un décret de mobilisation des réservistes russes et s’est dit prêt à utiliser « tous les moyens » pour protéger son peuple, ne devrait pas entamer la détermination et l’unité des Occidentaux sur le dossier ukrainien. Quelques minutes après les déclarations du président russe, l’ambassadrice américaine à Kiev, Bridget Brink, a évoqué sur Twitter « un signe de faiblesse » de Moscou, tout en assurant que son pays allait continuer à « soutenir l’Ukraine aussi longtemps qu’il le faudra ». Le ministre de la défense britannique, Ben Wallace, a affirmé pour sa part que la surenchère de Vladimir Poutine représentait « un aveu d’échec ».          La veille, l’annonce par les autorités prorusses des régions ukrainiennes occupées par les forces de Moscou (Louhansk, Donetsk, Zaporijioa et Kherson), d’organiser entre le 23 et 27 septembre, des référendums portant sur leur rattachement à la Russie, avait suscité des condamnations similaires de la part des dirigeants alliés de l’Ukraine, réunis à New York pour l’Assemblée générale de l’ONU. Aux Etats-Unis et en Europe, l’escalade russe est vue comme une façon pour Vladimir Poutine, absent des débats onusiens, de tenter de reprendre la main, après des semaines de recul de ses troupes sur le terrain face à la contre-offensive des forces ukrainiennes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les territoires ukrainiens soumis à Moscou annoncent des référendums en forme d’ultimatum                 Peu avant d’intervenir à la tribune des Nations unies, Emmanuel Macron a dénoncé une « provocation supplémentaire » et une « parodie de démocratie ». Pour le chef de l’Etat, « l’idée même d’organiser des référendums dans des régions qui ont connu la guerre, qui ont subi des bombardements, où les gens ont dû fuir, est la signature du cynisme ». Les résultats de ces scrutins ne seront « pas reconnus », dans la mesure où les conditions ne sont « absolument pas remplies » pour les organiser, a-t-il jugé.                         Emmanuel Macron lors de la 77e Assemblée générale des Nations unies, à New York, le 20 septembre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               Un peu plus tard à la tribune, M. Macron a exigé le retrait de la Russie de ces territoires et dénoncé un « retour à l’âge des impérialismes et des colonies ». « Aujourd’hui, nous avons une guerre et c’est une guerre d’annexion », a-t-il dit. Le ton est à l’unisson de celui du chancelier allemand, Olaf Scholz : « Il est très clair que ces référendums fictifs ne sont pas acceptables et qu’ils ne sont pas couverts par le droit international », a commenté celui-ci en marge du rendez-vous new-yorkais. « Tout ceci n’est qu’une tentative d’agression impérialiste que l’on veut ainsi habiller », a ajouté le chancelier, en appelant la Russie à retirer ses troupes.        Il vous reste 70.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/21/a-l-onu-les-occidentaux-denoncent-le-risque-d-une-nouvelle-escalade-en-cas-d-annexion-de-territoires-ukrainiens-par-la-russie_6142498_3210.html"},"headline":"A l\u2019ONU, les Occidentaux d\u00e9noncent le risque d\u2019une nouvelle escalade en cas d\u2019annexion de territoires ukrainiens par la Russie","dateCreated":"2022-09-21T06:08:09+02:00","datePublished":"2022-09-21T06:08:09+02:00","dateModified":"2022-09-21T10:17:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les autorit\u00e9s prorusses des r\u00e9gions de Louhansk, Donetsk, Zaporijia et Kherson ont annonc\u00e9 la tenue prochaine de r\u00e9f\u00e9rendums de rattachement \u00e0 Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"New York, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/495/0/5949/2974/1342/671/60/0/3432cf6_1663730612101-000-32jt2k2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/21/19-16">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’ONG Human Rights Watch a enquêté dans ce pays où les importations de déchets plastiques ont augmenté de plus de 1 200 % entre 2016 et 2020, pour atteindre désormais environ 450 000 tonnes par an.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Turquie             En Turquie, nouvelle poubelle de l’Europe, le recyclage du plastique nuit gravement à la santé et à l’environnement      L’ONG Human Rights Watch a enquêté dans ce pays où les importations de déchets plastiques ont augmenté de plus de 1 200 % entre 2016 et 2020, pour atteindre désormais environ 450 000 tonnes par an.          Par Stéphane Mandard et Angèle Pierre(Istanbul, correspondance)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un homme sur une décharge illégale de plastique, à Adana (Turquie), le 29 novembre 2020. Ces déchets proviennent de pays européens.  YASIN AKGUL/AFP               Depuis que la Chine a décidé de ne plus être la poubelle du monde et d’interdire, en 2018, les importations de déchets plastiques, la Turquie est devenue la première destination des rebuts de l’Union européenne (UE). En 2020 et en 2021, elle a accueilli environ la moitié des déchets plastiques que les Vingt-Sept ne traitent pas sur leur propre territoire. Entre 2016 et 2020, les importations ont ainsi bondi de plus de 1 200 % pour atteindre désormais environ 450 000 tonnes par an.          L’ONG Human Rights Watch (HRW) a enquêté sur les conséquences sanitaires et environnementales de ce boom du recyclage du plastique en Turquie, pays qui peine déjà à absorber ses propres déchets, estimés à environ 5 millions de tonnes par an. « C’est comme s’ils nous empoisonnaient » : dans un rapport publié mercredi 21 septembre, HRW tire la sonnette d’alarme. Problèmes respiratoires, graves maux de tête, maladies de peau, manque d’équipements de protection, accès limité voire inexistant aux traitements médicaux, travail des enfants… Tout au long des 88 pages, l’ONG dresse un état des lieux catastrophique. Il concerne aussi bien les riverains que les travailleurs de ces installations de recyclage, qui se recrutent souvent parmi les populations les plus précaires (réfugiés, migrants en situation irrégulière).                           Lire aussi :  Les déchets plastiques devraient continuer d’augmenter d’ici à 2060, même si des mesures rigoureuses sont prises, alerte l’OCDE                 Selon les données du ministère turc de l’environnement, le pays compte plus de 1 800 installations de recyclage à travers le pays. HRW a mené ses investigations à Istanbul (12 % des installations) et à Adana (9 %). Ville du Sud de 2 millions d’habitants, Adana est la capitale du recyclage du plastique. Située près du port de Mersin, sur la Méditerranée, c’est là que débarquent près de la moitié des importations de ce type de déchets.               Le recyclage implique plusieurs étapes. La très grande majorité du plastique est collectée par une armée de « ramasseurs », estimés à 500 000 personnes, qui sillonnent les rues du pays à pied ou à vélo. Les déchets sont ensuite broyés, lavés, fondus à haute température, puis transformés en granulés. Ce processus de transformation est à l’origine de l’émission de nombreux polluants toxiques. Certaines installations visitées par HRW n’étaient visiblement pas adaptées. Ainsi de cette usine à Adana sans fenêtres ni système de ventilation : « L’installation était remplie d’une épaisse fumée et les sols couverts d’une poussière noire et huileuse avec un tas de cendres et de poussière d’un mètre de haut. » Ni les travailleurs ni le propriétaire ne portaient d’équipement de protection.        Il vous reste 60.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/21/en-turquie-nouvelle-poubelle-de-l-europe-le-recyclage-du-plastique-nuit-gravement-a-la-sante-et-a-l-environnement_6142491_3244.html"},"headline":"En Turquie, nouvelle poubelle de l\u2019Europe, le recyclage du plastique nuit gravement \u00e0 la sant\u00e9 et \u00e0\u00a0l\u2019environnement","dateCreated":"2022-09-21T06:00:16+02:00","datePublished":"2022-09-21T06:00:16+02:00","dateModified":"2022-09-21T16:24:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Turquie"],"keywords":["International","Europe","Turquie","D\u00e9chets et recyclage","Plan\u00e8te"],"description":"L\u2019ONG Human Rights Watch a enqu\u00eat\u00e9 dans ce pays o\u00f9 les importations de d\u00e9chets plastiques ont augment\u00e9 de plus de 1 200 % entre 2016 et 2020, pour atteindre d\u00e9sormais environ 450 000 tonnes par an.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Mandard"}
,{"@type":"Person","name":"Ang\u00e8le Pierre","description":"Istanbul, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/d15ca12_1663766866224-000-8wt4xq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/21/19-17">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ L’opportunisme de l’extrême droite européenne sera d’autant plus mis à l’épreuve si l’UE parvient à se réformer et à échapper à la caricature que dressent d’elle ces partis, analyse dans sa chronique Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Union européenne         « La résilience de l’extrême droite européenne ne masque pas pour autant des divergences entre les différentes familles de cette droite radicale »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste        L’opportunisme de l’extrême droite européenne sera d’autant plus mis à l’épreuve si l’UE parvient à se réformer et à échapper à la caricature que dressent d’elle ces partis, analyse dans sa chronique Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 08h26    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Une victoire de la coalition de droite, dirigée par Giorgia Meloni, la responsable de Fratelli d’Italia, aux élections législatives du 25 septembre apparaîtrait comme une confirmation, après le score historique (20,5 %) obtenu par les Démocrates de Suède deux semaines plus tôt. Elle soulignerait la résilience de l’extrême droite européenne.          Les racines des deux partis plongent dans un même passé nauséabond. La formation suédoise a été en effet bâtie sur les décombres d’un parti néonazi, le Parti du Reich nordique. Quant à Giorgia Meloni, elle est entrée en politique dans les années 1990 sous la flamme du parti postfasciste Alliance nationale, lui-même héritier du Mouvement social italien fondé après la guerre par des nostalgiques de Benito Mussolini. Les années ont passé, mais la flamme est restée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  De l’héritage fasciste à l’incarnation de la nouveauté, le parti Fratelli d’Italia aux portes du pouvoir                 Ils partagent enfin la même croissance exponentielle. Celui de Suède ne pesait que 5,7 % des voix il y a un peu plus de dix ans. Quant à Fratelli d’Italia, il n’avait obtenu que 4,4 % des suffrages lors des dernières élections, en 2018, et pourrait arriver en tête au soir du 25 septembre. Cette croissance est bien plus rapide que celle, en France, du Rassemblement national, cependant présent pour la seconde fois de suite au second tour de l’élection présidentielle, et qui dispose désormais à l’Assemblée nationale du groupe parlementaire le plus important de son histoire.          Une même stratégie de dédiabolisation          Ces trois partis ont en revanche un point commun : leur progression dans leurs électorats respectifs a accompagné une stratégie de dédiabolisation. Dans le cas suédois, la volonté d’union de toutes les droites exprimée par les forces les plus modérées y a puissamment contribué. Cette main tendue a fait écho à celle, en Italie, de Silvio Berlusconi en direction de la droite postfasciste, dès 1994.               En 2022, ce calcul a été surtout payant pour les Démocrates de Suède, passés du rôle potentiel de force d’appoint à celui de force centrale de la coalition, devant le principal parti conservateur. Sans eux, le responsable conservateur Ulf Kristersson sera dans l’incapacité de gouverner.          Fratelli d’Italia devrait également bénéficier de cette absence de cordon sanitaire. En France et en Italie, cette volonté affichée de dédiabolisation a été également facilitée par la surenchère d’un mouvement concurrent : Reconquête !, le parti lancé par l’ancien polémiste cathodique Eric Zemmour, et la Lega de l’ancien ministre de l’intérieur Matteo Salvini.                           Lire aussi notre éditorial :  Suède : le piège de l’alliance avec l’extrême droite                 Ces similitudes masquent pour autant des nuances, voire des divergences, qui empêchent à ce jour que les différentes familles de la droite radicale européenne soient représentées dans le même groupe au parlement européen. Les élus de la Lega et du Rassemblement national siègent au sein d’Identité et démocratie, aux côtés de ceux d’Alternative für Deutschland. Ceux des Démocrates de Suède et de Fratelli d’Italia comptent parmi les élus des Conservateurs et réformistes européens, dominés par les représentants polonais ultra-conservateurs du parti Droit et justice au pouvoir. L’un de leurs principaux inspirateurs, le Fidesz du premier ministre hongrois Viktor Orban, siégeait même parmi les élus du Parti populaire européen, qui rassemble le centre droit, jusqu’à son départ en 2021.        Il vous reste 43.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/21/la-resilience-de-l-extreme-droite-europeenne-ne-masque-pas-pour-autant-des-divergences-entre-les-differentes-familles-de-cette-droite-radicale_6142487_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La r\u00e9silience de l\u2019extr\u00eame droite europ\u00e9enne ne masque pas pour autant des divergences entre les diff\u00e9rentes familles de cette droite radicale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-21T05:30:19+02:00","datePublished":"2022-09-21T05:30:19+02:00","dateModified":"2022-09-21T08:26:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Politique","Su\u00e8de","Italie","International","Europe","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"L\u2019opportunisme de l\u2019extr\u00eame droite europ\u00e9enne sera d\u2019autant plus mis \u00e0 l\u2019\u00e9preuve si l\u2019UE parvient \u00e0 se r\u00e9former et \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 la caricature que dressent d\u2019elle ces partis, analyse dans sa chronique Gilles Paris, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/23/356/0/4240/2120/1342/671/60/0/7f2e3bf_c496b0ceb2a44dfcbb10d70b07eede0c-c496b0ceb2a44dfcbb10d70b07eede0c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/21/19-18">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ L’espoir renaît parmi cette population autochtone contrainte de quitter la péninsule après son annexion par la Russie, en 2014.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International A l’ONU, Emmanuel Macron dénonce « un retour à l’âge des impérialismes et des colonies »                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               Les stocks de gaz en Europe                                              RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         « L’an prochain à Bakhtchissaraï ! », la promesse des Tatars de Crimée   Par Olivier Truc (Kiev, Dnipro (Ukraine), envoyé spécial )   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 06h09     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageL’espoir renaît parmi cette population autochtone contrainte de quitter la péninsule après son annexion par la Russie, en 2014.                Dans la Maison de la Crimée, à Kiev, une maquette représente une montagne sacrée, couverte de coupures de presse, de gravures de magazines. Un photomontage qui raconte les Tatars de Crimée à travers les âges. « Un rappel du poids des mots, qui peuvent tuer ou bien créer un monde et des êtres », explique Akhtem Seitablayev, comédien, réalisateur de Haytarma (2013), le grand film sur la déportation des Tatars par Staline en 1944, directeur de la Maison de la Crimée et officier de presse de la 241e brigade des forces armées ukrainiennes. Aux murs, dix portraits d’hommes en uniforme, tous Tatars, certains ayant combattu dès 2014. Plusieurs sont morts.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  BoomBox la « putain de rockstar », citoyen ordinaire et combattant volontaire : à Kiev, les artistes entrent en résistance                 On les dirait gardiens de la montagne sacrée, devenue inaccessible, tout comme la cité historique des Tatars, Bakhtchissaraï, depuis que les Russes ont annexé la Crimée, en 2014, à l’issue d’un référendum non reconnu par la communauté internationale. « Entre nous, on se répète en permanence, “l’an prochain à Bakhtchissaraï !” », souffle Akhtem Seitablayev. A la façon des juifs de la diaspora, qui se juraient « l’an prochain à Jérusalem ».                              Moustafa Djemilev, leader du mouvement national de Tatars de Crimée, à Kiev, le 26 août 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Depuis le début de l’invasion russe de l’Ukraine, le 24 février, les Tatars de Crimée ont repris espoir. « Cette guerre est terrible, fait des dégâts énormes et des victimes innombrables. Elle nous donne aussi la chance de libérer la Crimée », assure Moustafa Djemilev, le leader légendaire des Tatars de Crimée, de son exil forcé à Kiev. De fait, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, ne cesse de répéter que l’Ukraine continuera à se battre jusqu’à ce que le dernier bout de territoire ukrainien soit libéré. « Avant le 24 février, beaucoup de Tatars avaient perdu l’espoir d’un retour de la Crimée à l’Ukraine, dit Alim Aliev, militant et cofondateur de SOS Crimée. Maintenant, les gens ont retrouvé cet espoir. »          Résistance          « L’Ukraine postsoviétique ne nous accordait pas d’importance, note encore Kemal Mustafaev, président de l’association des Tatars de Crimée à Dnipro. Depuis peu, les Ukrainiens nous reconnaissent comme population autochtone de Crimée. C’est le paradoxe : la nation tatare renaît en pleine guerre. »                              Kemal Mustafaev, président de l’association des Tatars de Crimée à Dnipro, dans une mosquée de la ville, le 3 septembre 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               Comme de nombreux autres responsables tatars, il est impossible à Moustafa Djemilev ou Alim Aliev de retourner en Crimée, berceau des Tatars. Ils seraient aussitôt arrêtés par le FSB, les services russes de sécurité. Sur 264 Criméens qui ont été accusés, pour différentes raisons, d’extrémisme ou de terrorisme, selon le Centre d’information sur les Tatars de Crimée, plus de 70 % d’entre eux sont des Tatars. « Alors que les Tatars ne représentent plus que 13 % de la population de Crimée », souligne Moustafa Djemilev.        Il vous reste 69.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/21/l-an-prochain-a-bakhtchissarai-la-promesse-des-tatars-de-crimee_6142486_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019an prochain \u00e0 Bakhtchissara\u00ef\u00a0!\u00a0\u00bb, la promesse des Tatars de Crim\u00e9e","dateCreated":"2022-09-21T05:30:09+02:00","datePublished":"2022-09-21T05:30:09+02:00","dateModified":"2022-09-21T06:09:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"L\u2019espoir rena\u00eet parmi cette population autochtone contrainte de quitter la p\u00e9ninsule apr\u00e8s son annexion par la Russie, en\u00a02014.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Kiev, Dnipro (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/187935e_1663686435000-raf-34.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/21/19-19">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les autorités soutenues ou installées par Moscou dans quatre régions ukrainiennes ont annoncé la tenue de référendums d’annexion à la Russie. Emmanuel Macron a dénoncé, à la tribune des Nations unies, un « retour à l’âge des impérialismes et des colonies ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier      Image de couverture :  Des affiches pro-russes le long d’une route à Marioupol, dans l’oblast de Donestk, le 8 septembre 2022.   STRINGER / AFP          Les autorités soutenues ou installées par Moscou dans les régions ukrainiennes de Louhansk (Est), Donetsk (Est), Kherson (Sud) et Zaporijia (Sud-Est) ont annoncé, mardi, la tenue dans l’urgence, du 23 au 27 septembre, de référendums d’annexion à la Russie. Washington a dénoncé des « simulacres », et Emmanuel Macron a déclaré que ces référendums ne seraient pas reconnus par la communauté internationale.L’Ukraine a accusé, lundi, l’armée russe d’avoir bombardé le site de la centrale nucléaire de Pivdennoukraïnsk, dans le sud du pays. Selon l’opérateur Energoatom, « une puissante explosion s’est produite à seulement 300 mètres des réacteurs » de cette centrale, en attribuant la cause à une frappe nocturne d’un missile russe.Dans l’oblast de Kharkiv (Nord-Est), frontalière de la Russie, les forces ukrainiennes disent avoir repris ce mois-ci des milliers de kilomètres carrés. Mais, à Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de résistance russe. Des civils fuient la rive est de l’Oskil, où sont retranchées les forces de Moscou.A Donetsk, bastion des séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine, treize civils ont été tués lundi dans une frappe ukrainienne « punitive » sur une place de cette ville qui échappe au contrôle de Kiev depuis 2014, selon le maire, favorable à Moscou.Dans la région voisine du Louhansk, les séparatistes ont condamné à treize ans de prison deux employés de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), accusés de « haute trahison », pour avoir fourni des « informations confidentielles » à des services de renseignement étrangers.Le Kremlin a qualifié, lundi, de « mensonge » la découverte de centaines de tombes dans une forêt près de la ville d’Izioum, récemment reprise par les forces ukrainiennes.            Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. Dans l’ancien empire soviétique, la reprise des conflits révèle l’impuissance de la Russie         Tribune. Ban Ki-moon : « La neutralité face à l’agression de la Russie n’est défendable ni moralement ni juridiquement »         Reportage. Ukraine : à Izioum, dans la cité des morts         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’ai l’impression d’être devenue une élève presque comme une autre »         Podcast. Au cœur de l’armée russe : « ZOV », le journal d’un soldat désabusé         Vidéo. A Izioum, la découverte d’une « fosse commune » après le départ des Russes         Infographie. La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-21T01:18:38+00:00","coverageEndTime":"2022-09-21T13:18:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb de r\u00e9f\u00e9rendums pr\u00e9vus par la Ru...","description":"Les autorit\u00e9s soutenues ou install\u00e9es par Moscou dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes ont annonc\u00e9 la tenue de r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion \u00e0 la Russie. Emmanuel Macron a d\u00e9nonc\u00e9, \u00e0 la tribune des Nations unies, un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies\u00a0\u00bb.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Washington dénonce les « simulacres » de référendums prévus par la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les autorit\u00e9s soutenues ou install\u00e9es par Moscou dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes ont annonc\u00e9 la tenue de r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion \u00e0 la Russie. Emmanuel Macron a d\u00e9nonc\u00e9, \u00e0 la tribune des Nations unies, un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies\u00a0\u00bb.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/3600/2400/1342/894/3/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Pierre Bouvier"
,"startDate":"2022-09-21T01:18:38+00:00"
,"endDate":"2022-09-21T13:18:38+00:00"
  Vous pouvez basculer sur notre nouveau live avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est termin\u00e9","dateModified":"2022-09-21T04:21:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#662114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T23:40:02+00:00","articleBody":"     Dans un rapport, le Haut-Commissariat aux droits de l\u2019homme (HCDC) \u00e9tablit \u00e0 au moins 5\u00a0916 le nombre de personnes civiles qui ont perdu la vie en Ukraine en raison de l\u2019invasion du pays par la Russie depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier.          Selon l\u2019agence onusienne, dont le d\u00e9compte s\u2019arr\u00eate au dimanche 18\u00a0septembre, 8\u00a0616 personnes ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.          Le HCDC estime que \u00ab\u00a0les chiffres r\u00e9els sont\u00a0consid\u00e9rablement plus \u00e9lev\u00e9s\u00a0\u00bb puisqu\u2019il n\u2019a pas pu recevoir toutes les informations de zones de guerre comme \u00e0 Marioupol, Izioum, Lyssytchansk, Popasna et Sievierodonetsk o\u00f9 \u00ab\u00a0il y a des all\u00e9gations de nombreuses pertes civiles\u00a0\u00bb.          Parmi les morts recens\u00e9es et dont le sexe des personnes a pu \u00eatre d\u00e9termin\u00e9, l\u2019agence compte notamment 2\u00a0306 hommes, 1\u00a0582 femmes, 188 jeunes gar\u00e7ons, 156 jeunes filles, et 35 enfants.          Du 1er au 18\u00a0septembre, 164 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et 461 bless\u00e9es, ce qui correspond \u00e0 la moyenne du mois pr\u00e9c\u00e9dent durant lequel 304 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et 896 bless\u00e9es.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 5\u00a0916 morts civiles en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, selon l\u2019ONU","dateModified":"2022-09-20T23:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661445","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T23:05:00+00:00","articleBody":"     Le capitaine de la s\u00e9lection polonaise de football Robert Lewandowski s\u2019est vu, mardi, remettre symboliquement le brassard de capitaine de l\u2019\u00e9quipe de l\u2019Ukraine, absente du Mondial 2022, qu\u2019il portera au Qatar avec celui de son pays. La comp\u00e9tition d\u00e9butera le 20\u00a0novembre.          \u00ab\u00a0C\u2019est un grand honneur pour moi de porter ce brassard de capitaine aux couleurs de l\u2019Ukraine lors du Mondial\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019attaquant vedette du FC Barcelone, cit\u00e9 par l\u2019agence PAP, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre vu remettre le brassard bleu et jaune par l\u2019ancien international et entra\u00eeneur de la s\u00e9lection ukrainienne Andre\u00ef Chevtchenko.          \u00ab\u00a0Tout le pays est touch\u00e9 par la guerre, tout le monde est en danger\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part Chevtchenko, visiblement \u00e9mu. \u00ab\u00a0Et dans le m\u00eame temps, chacun travaille et fait ce qu\u2019il peut pour contribuer et aider les autres, pour soutenir le pays. Les joueurs de football ne font pas exception. C\u2019est aussi un message au monde \u2013 nous nous battons, nous sommes toujours en vie et nous n\u2019abandonnerons jamais\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors de la rencontre avec Lewandowski au stade national \u00e0 Varsovie, et cit\u00e9 par le quotidien Gazeta Wyborcza.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Football\u00a0: le capitaine de la Pologne portera le brassard ukrainien \u00e0 la Coupe du monde","dateModified":"2022-09-20T23:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#662107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T22:16:30+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a minimis\u00e9, mardi soir, l\u2019importance de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion de territoires ukrainiens par la Russie.          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr, aujourd\u2019hui, il y a des nouvelles assez m\u00e9diatis\u00e9es en provenance de Russie\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il dans sa vid\u00e9o quotidienne. \u00ab\u00a0Beaucoup de questions \u00e0 ce sujet. Mais que s\u2019est-il r\u00e9ellement pass\u00e9\u00a0? Qu\u2019avons-nous entendu qui n\u2019avait pas d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 entendu\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge-t-il.          \u00ab\u00a0Notre position ne change pas en fonction de ce bruit ou n\u2019importe quelle autre annonce\u00a0\u00bb, ajoute le chef de l\u2019Etat en appelant \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir la pression\u00a0\u00bb sur la Russie. \u00ab\u00a0Pr\u00e9servons notre unit\u00e9, prot\u00e9geons l\u2019Ukraine, lib\u00e9rons notre terre et ne manifestons aucune faiblesse\u00a0\u00bb, exhorte-t-il.          \u00ab\u00a0Je remercie tous les amis et partenaires de l\u2019Ukraine pour leur condamnation massive et ferme des intentions de la Russie d\u2019organiser de \u00e9ni\u00e8mes pseudo-r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb, ajoute Volodymyr Zelensky qui pr\u00e9cise qu\u2019il participera, mercredi, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies en visioconf\u00e9rence.          Son \u00e9pouse Olena Zelensky, pr\u00e9sente aux Etats-Unis, a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019entretenir avec d\u2019autres premi\u00e8res dames comme celle de la Pologne et de la Lituanie. \u00ab\u00a0Et elle a \u00e9galement rencontr\u00e9 neuf \u00e9pouses de pr\u00e9sidents et de premiers ministres de diff\u00e9rents pays\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise M. Zelensky                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky salue la condamnation par l\u2019Occident des annonces russes de r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexio...","dateModified":"2022-09-20T23:43:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#662067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T20:10:33+00:00","articleBody":"     L\u2019intervention de Vladimir Poutine semble report\u00e9e \u00e0 mercredi matin, rapporte le site russe de Forbes. \u00ab\u00a0Selon deux sources au sein de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, l\u2019allocution enregistr\u00e9e sera diffus\u00e9e le 21\u00a0septembre, lorsque l\u2019Extr\u00eame-Orient se \u201cr\u00e9veillera\u201d\u00a0\u00bb, \u00e9crit le site.          De son c\u00f4t\u00e9, Andre\u00ef Kartapolov, pr\u00e9sident du comit\u00e9 de d\u00e9fense de la Douma, explique dans un entretien \u00e0 Parlamentska\u00efa Gazeta qu\u2019il n\u2019y aura pas de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale. La Douma a adopt\u00e9 une s\u00e9rie d\u2019amendements sur la responsabilit\u00e9 des soldats en cas de d\u00e9sertion et de pillage et d\u2019autres sur les concepts de \u00ab\u00a0mobilisation\u00a0\u00bb, de \u00ab\u00a0loi martiale\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0temps de guerre\u00a0\u00bb dans le code p\u00e9nal de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie.          Interrog\u00e9 pour savoir si ces amendements visent \u00e0 pr\u00e9parer l\u2019opinion \u00e0 une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, il r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Absolument pas. Il n\u2019y aura pas de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale. Le pr\u00e9sident en a parl\u00e9 plus d\u2019une fois\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je n\u2019exclus pas que, dans certaines r\u00e9gions, [la loi martiale] puisse \u00eatre introduite. Par exemple, dans les zones frontali\u00e8res de l\u2019Ukraine, qui sont bombard\u00e9es presque quotidiennement\u00a0\u00bb, ajout\u00e9 le d\u00e9put\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le discours de Vladimir Poutine retard\u00e9, la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale semble \u00e9cart\u00e9e","dateModified":"2022-09-21T11:46:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#662041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T18:32:26+00:00","articleBody":"           \u00ab\u00a0Le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, la Russie, membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, a rompu, par un acte d\u2019agression, d\u2019invasion et d\u2019annexion, notre s\u00e9curit\u00e9 collective\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron. MICHAEL M. SANTIAGO \/ AFP           Les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019autod\u00e9termination pr\u00e9vus par les autorit\u00e9s prorusses dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s n\u2019ont \u00ab\u00a0aucune existence l\u00e9gale\u00a0\u00bb et ne seront pas reconnus par la communaut\u00e9 internationale, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron, mardi, avant de s\u2019exprimer \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.          \u00ab\u00a0Nous avons aujourd\u2019hui \u00e0 faire un choix simple\u00a0: celui de la guerre ou de la paix. Le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, la Russie, membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, a rompu, par un acte d\u2019agression, d\u2019invasion et d\u2019annexion, notre s\u00e9curit\u00e9 collective. La Russie a d\u00e9cid\u00e9, ce faisant, d\u2019ouvrir la voie \u00e0 d\u2019autres guerres d\u2019annexion, aujourd\u2019hui en Europe, mais peut-\u00eatre demain en Asie, en Afrique ou en Am\u00e9rique latine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique.          \u00ab\u00a0Ce \u00e0 quoi nous assistons depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier est un retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies. La France le refuse et recherchera obstin\u00e9ment la paix\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, assumant de pr\u00f4ner la \u00ab\u00a0poursuite du dialogue avec la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/cdca174_5245020-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Devant l\u2019ONU, Emmanuel Macron d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge des imp\u00e9rialismes et des colonies\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-20T18:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#662012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T17:42:53+00:00","articleBody":"     Jake Sullivan, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, a lui aussi r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce de la tenue par les autorit\u00e9s install\u00e9es par Moscou dans quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion par la Russie. \u00ab\u00a0Les Etats-Unis ne reconna\u00eetront jamais les pr\u00e9tentions de la Russie sur des parties pr\u00e9tendument annex\u00e9es de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Sullivan lors d\u2019un point presse. Pour lui, ces r\u00e9f\u00e9rendums et l\u2019intention de Moscou de mobiliser davantage de forces en Ukraine t\u00e9moignent des revers militaires des forces russes, qui ont d\u00fb de retirer de plusieurs r\u00e9gions qu\u2019elles occupaient depuis f\u00e9vrier. \u00ab\u00a0Ce ne sont pas des mesures que prendrait un pays s\u00fbr de lui, a-t-il not\u00e9. Ce n\u2019est pas montrer sa force, c\u2019est le contraire.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, le porte-parole du Pentagone, le g\u00e9n\u00e9ral Patrick Ryder, a soulign\u00e9 que m\u00eame si Moscou annexait formellement des territoires ukrainiens sur la base de ces scrutins, Washington poursuivrait son soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0De mon point de vue, c\u2019est juste une op\u00e9ration m\u00e9diatique destin\u00e9e \u00e0 d\u00e9tourner l\u2019attention de la situation difficile dans laquelle l\u2019arm\u00e9e russe se trouve actuellement\u00a0\u00bb, a-t-il dit. \u00ab\u00a0Nous continuerons \u00e0 coop\u00e9rer avec l\u2019Ukraine et nos partenaires internationaux pour lui apporter le soutien dont elle a besoin pour d\u00e9fendre son territoire\u00a0\u00bb, a-t-il conclu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Washington d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb de r\u00e9f\u00e9rendums pr\u00e9vus par la Russie","dateModified":"2022-09-20T18:00:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T17:08:09+00:00","articleBody":"               Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a r\u00e9agi \u00e0 l\u2019annonce de la tenue de r\u00e9f\u00e9rendums dans quatre r\u00e9gions s\u00e9paratistes d\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je pense que c\u2019est une parodie, ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par la Russie. La seule chose qui existe, c\u2019est la guerre d\u00e9cid\u00e9e par la Russie, la r\u00e9sistance de l\u2019Ukraine et la fin de la guerre que nous souhaitons\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies \u00e0 New York. Il s\u2019entretiendra avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb. Pour M.\u00a0Macron, \u00ab\u00a0il s\u2019agit d\u2019une provocation suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, qui \u00ab\u00a0n\u2019aura aucune cons\u00e9quence sur la position qui est la n\u00f4tre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e m\u00eame d\u2019organiser des r\u00e9f\u00e9rendums dans des r\u00e9gions qui ont connu la guerre, qui ont subi des bombardements est la signature du cynisme\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9 avant de prononcer son discours devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron qualifie de \u00ab\u00a0parodie\u00a0\u00bb les r\u00e9f\u00e9rendums annonc\u00e9s dans les r\u00e9gions s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-09-20T17:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T17:04:33+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nAvez vous des informations sur la reconqu\u00eate de Bilohorivka par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne? Premi\u00e8re localit\u00e9 de l\u2019oblast de Louhansk reprise par l\u2019Ukraine visiblement.\n    Lecteur du Monde         Bonjour Lecteur du Monde,          La zone a \u00e9t\u00e9 reprise par les forces ukrainiennes hier, mais selon le gouverneur r\u00e9gional de l\u2019oblast de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, interrog\u00e9 sur une radio ukrainienne, d\u00e9loger les forces russes des territoires occup\u00e9s dans la r\u00e9gion de Louhansk sera plus difficile que dans la r\u00e9gion de Kharkiv.          Des vid\u00e9os g\u00e9olocalis\u00e9es montrant des soldats ukrainiens dans la localit\u00e9 ont aussi \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb de r\u00e9f\u00e9rendums pr\u00e9vus par la Ru...","dateModified":"2022-09-20T17:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T16:45:53+00:00","articleBody":"           Recep Tayyip Erdogan devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, le 20\u00a0septembre 2022. ANNA MONEYMAKER \/ AFP           Recep Tayyip Erdogan, le pr\u00e9sident turc, qui est parvenu \u00e0 maintenir ses liens avec Moscou et Kiev depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine le 24\u00a0f\u00e9vrier, a r\u00e9guli\u00e8rement offert sa m\u00e9diation dans ce conflit, r\u00e9p\u00e9tant la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver un accord qui satisfasse les deux parties. Mardi, \u00e0 la tribune de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU, \u00e0 New York, il a lanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ensemble, nous devons trouver une solution diplomatique raisonnable qui offrira aux deux parties une sortie digne de la crise.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous continuerons d\u2019intensifier nos efforts pour mettre fin \u00e0 la guerre (\u2026) sur la base de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et de l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le pr\u00e9sident turc a dit esp\u00e9rer que \u00ab\u00a0la guerre ne puisse l\u2019emporter\u00a0\u00bb et qu\u2019un \u00ab\u00a0processus de paix \u00e9quitable triomphe\u00a0\u00bb, en rappelant que par deux fois depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la Turquie avait r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9unir les repr\u00e9sentants de la Russie et de l\u2019Ukraine \u00e0 Antalya et \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0J\u2019invite les organisations internationales et tous les pays \u00e0 soutenir sinc\u00e8rement les efforts de la Turquie\u00a0\u00bb, a-t-il encore lanc\u00e9. M.\u00a0Erdogan s\u2019\u00e9tait entretenu peu avant son discours par t\u00e9l\u00e9phone avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/d452a23_5243741-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Erdogan appelle \u00e0 une sortie \u00ab\u00a0digne\u00a0\u00bb pour tous du conflit en Ukraine","dateModified":"2022-09-20T16:48:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T16:36:33+00:00","articleBody":"           Un officier ukrainien devant un canon Caesar sur une ligne de front dans la r\u00e9gion du Donbass, le 15 juin 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           La diplomatie russe a signifi\u00e9 mardi \u00e0 la France le caract\u00e8re \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb \u00e0 ses yeux des livraisons d\u2019armes occidentales \u00e0 l\u2019Ukraine, des approvisionnements qui ont facilit\u00e9 une contre-offensive ukrainienne. \u00ab\u00a0L\u2019accent a \u00e9t\u00e9 mis sur le caract\u00e8re inacceptable de la poursuite du gavage de l\u2019Ukraine avec des armes occidentales, dont fran\u00e7aises\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9, apr\u00e8s qu\u2019un vice-ministre, Alexandre Grouchko, a re\u00e7u l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais, Pierre L\u00e9vy.          Il a accus\u00e9 les forces ukrainiennes d\u2019utiliser ces armes occidentales pour \u00ab\u00a0bombarder des installations civiles et des infrastructures, notamment la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, la plus grande d\u2019Europe, occup\u00e9e par les forces russes. M.\u00a0Grouchko a \u00e9galement insist\u00e9 sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de lever les sanctions ill\u00e9gales contre les producteurs russes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais et de supprimer tous les obstacles \u00e0 l\u2019approvisionnement des march\u00e9s des pays en d\u00e9veloppement afin d\u2019\u00e9viter de graves cons\u00e9quences humanitaires\u00a0\u00bb. Ces propos font \u00e9cho \u00e0 ceux du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui a accus\u00e9 mercredi l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) de bloquer le don de 300\u00a0000 tonnes d\u2019engrais russes aux pays qui en ont le plus besoin.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/064c363_1663165530398-689208.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou signifie \u00e0 la France le caract\u00e8re \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-20T16:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T16:14:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, il semblerait que la Douma soit en train de voter des amendements importants laissant penser \u00e0 une sorte de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale. Avez-vous plus d'informations?    Emmanuel Lacour         Bonjour Emmanuel Lacour,          En effet, pour Moscou, il y a urgence \u00e0 tenter de casser la dynamique ukrainienne et \u00e0 dissuader les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s de faire un saut qualitatif suppl\u00e9mentaire en mati\u00e8re d\u2019armement livr\u00e9 \u00e0 l\u2019Ukraine. L\u2019entourage du pr\u00e9sident russe a maintes fois fait planer la menace d\u2019une frappe nucl\u00e9aire \u2013\u00a0comme l\u2019a \u00e9crit Dmitri Medvedev sur Telegram \u2013 et semble d\u00e9sormais penser que l\u2019annexion des territoires ukrainiens occup\u00e9s rendrait cette menace, ou celle d\u2019une mobilisation g\u00e9n\u00e9rale, plus cr\u00e9dible, et donc peut-\u00eatre plus efficace.          De fait, avant d\u2019\u00e9voquer la mobilisation, la Douma a vot\u00e9 une s\u00e9rie de textes pr\u00e9voyant notamment que les \u00e9trangers servant dans l\u2019arm\u00e9e russe sous contrat pourraient obtenir la nationalit\u00e9 russe de mani\u00e8re simplifi\u00e9e\u00a0; un autre texte a \u00e9t\u00e9 vot\u00e9 concernant l\u2019alourdissement des peines de prison pour non-respect des ordres du sup\u00e9rieur, la d\u00e9sertion, le pillage, la destruction ou la d\u00e9t\u00e9rioration d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e de biens militaires en temps de guerre, d\u2019hostilit\u00e9s ou de mobilisation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb de r\u00e9f\u00e9rendums pr\u00e9vus par la Ru...","dateModified":"2022-09-20T16:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T15:43:54+00:00","articleBody":"           Olaf Scholz au si\u00e8ge de l\u2019ONU, \u00e0 New York, mardi. MICHAEL M. SANTIAGO \/ AFP           En marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, \u00e0 New York, le chancelier allemand a d\u00e9nonc\u00e9 la tenue dans l\u2019urgence, du 23 au 27\u00a0septembre, par la Russie de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion. \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s clair que ces r\u00e9f\u00e9rendums fictifs ne sont pas acceptables et qu\u2019ils ne sont pas couverts par le droit international\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse. \u00ab\u00a0Tout ceci n\u2019est qu\u2019une tentative d\u2019agression imp\u00e9rialiste que l\u2019on veut ainsi habiller\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Olaf Scholz, appelant la Russie \u00e0 retirer ses troupes.          La pr\u00e9sidence ukrainienne a jur\u00e9 de \u00ab\u00a0liquider\u00a0\u00bb la menace russe, tandis que le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a compar\u00e9 ces votes \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019Anschluss\u00a0\u00bb \u2013 le rattachement de l\u2019Autriche \u00e0 l\u2019Allemagne nazie, impos\u00e9 par Adolf Hitler en 1938.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/3a066a5_5242312-01-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz d\u00e9nonce la tenue des r\u00e9f\u00e9rendums dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes","dateModified":"2022-09-20T15:57:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T15:09:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe pourrait s\u2019exprimer mardi sur les r\u00e9f\u00e9rendums dans les territoires des r\u00e9gions de Zaporijia, Donetsk, Louhansk et Kherson, rapporte le m\u00e9dia russe RBC qui a sollicit\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Lequel n\u2019a pas r\u00e9pondu. Selon le pool de journalistes russes qui suivent les activit\u00e9s du Kremlin, Vladimir Poutine a rencontr\u00e9 dans la journ\u00e9e des diplomates \u00e9trangers et des responsables de l\u2019industrie de l\u2019armement, signifiant qu\u2019il garderait son cap.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine devrait s\u2019exprimer sur la tenue des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion","dateModified":"2022-09-20T15:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T14:08:01+00:00","articleBody":"           Des v\u00e9hicules passent devant des panneaux publicitaires affichant des slogans prorusses, \u00e0 Louhansk, en Ukraine, le 20\u00a0septembre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/aab46b8_ppp-ukraine-crisis-referendums-luhansk-0920-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb de r\u00e9f\u00e9rendums pr\u00e9vus par la Ru...","dateModified":"2022-09-20T14:12:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T13:58:18+00:00","articleBody":"     Outre les r\u00e9gions qui ont annonc\u00e9 mardi les dates du r\u00e9f\u00e9rendum, les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes dans la r\u00e9gion de Zaporijia (Sud) ont, elles aussi, fait part de leur volont\u00e9 d\u2019un rattachement \u00e0 la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion d\u2019une quatri\u00e8me r\u00e9gion par la Russie, celle de Zaporijia, fix\u00e9 du 23 au 27\u00a0se...","dateModified":"2022-09-20T14:03:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T13:18:43+00:00","articleBody":"     A la suite des annonces d\u2019organisation de r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion par Moscou, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a r\u00e9agi sur Twitter\u00a0:           Des \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb fictifs n\u2019y changeront rien. Aucune \u00ab\u00a0mobilisation\u00a0\u00bb hybride non plus. La Russie a \u00e9t\u00e9 et reste un agresseur occupant ill\u00e9galement des parties du territoire ukrainien. L\u2019Ukraine a parfaitement le droit de lib\u00e9rer ses territoires et continuera de les lib\u00e9rer quoi que dise la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0continuera \u00e0 lib\u00e9rer\u00a0\u00bb ses territoires \u00ab\u00a0quoi que dise la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le...","dateModified":"2022-09-20T13:41:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T12:34:54+00:00","articleBody":"     Vladimir Saldo, le chef de l\u2019administration d\u2019occupation, a annonc\u00e9 sur Telegram qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion par la Russie de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, en grande partie sous le contr\u00f4le des troupes de Moscou, a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 du 23 au 27\u00a0septembre \u00ab\u00a0conform\u00e9ment au d\u00e9cret\u00a0\u00bb. L\u2019annonce survient peu apr\u00e8s que les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses du Donbass (Est) ont annonc\u00e9 un scrutin similaire aux m\u00eames dates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un r\u00e9f\u00e9rendum d\u2019annexion de la r\u00e9gion de Kherson par la Russie, fix\u00e9 du 23 au 27\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-20T12:56:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661657","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T12:25:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine va r\u00e9gler la question russe. La menace ne peut \u00eatre liquid\u00e9e que par la force\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Telegram le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne, Andriy Yermak, apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019organisation de r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion par Moscou des r\u00e9gions s\u00e9paratistes de Donetsk et de Louhansk, dans l\u2019Est. M.\u00a0Yermak a \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0chantage\u00a0\u00bb de la part de Moscou motiv\u00e9 par \u00ab\u00a0la peur de la d\u00e9faite\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev promet de \u00ab\u00a0liquider\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb russe, apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019organisation de r\u00e9f\u00e9r...","dateModified":"2022-09-20T12:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T12:13:56+00:00","articleBody":"                     Des habitants de la ville d\u2019Izioum, reconquise la semaine derni\u00e8re par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, re\u00e7oivent des colis de leurs proches, le 19\u00a0septembre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un MSLR BM-21 Grad russe d\u00e9truit portant le signe \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb dans la zone r\u00e9cemment reprise de Kamianka, au sud d\u2019Izioum, en Ukraine. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/45ebeca_0944ad41e6cf43d0850b7d7cbe020b4f-0944ad41e6cf43d0850b7d7cbe020b4f-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb de r\u00e9f\u00e9rendums pr\u00e9vus par la Ru...","dateModified":"2022-09-20T14:19:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:57:39+00:00","articleBody":"     Les territoires s\u00e9paratistes prorusses de la r\u00e9gion du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vont organiser des r\u00e9f\u00e9rendums pour int\u00e9grer la Russie du 23 au 27\u00a0septembre, ont rapport\u00e9 mardi leurs autorit\u00e9s et agences de presse officielles. Ces scrutins auront lieu dans les r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, dont le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance peu avant de lancer son offensive contre l\u2019Ukraine.          L\u2019int\u00e9gration \u00e0 la Russie de ces r\u00e9gions, dont les s\u00e9paratistes prorusses ont pris le contr\u00f4le en\u00a02014 avec l\u2019appui de Moscou, repr\u00e9senterait une escalade politique majeure dans le conflit en Ukraine. La Russie a d\u00e9j\u00e0 annex\u00e9 en\u00a02014 la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e (Sud), un rattachement ent\u00e9rin\u00e9 par un r\u00e9f\u00e9rendum qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 par une intervention militaire et qui est d\u00e9nonc\u00e9 comme ill\u00e9gal par Kiev et les Occidentaux.          C\u2019est le chef du \u00ab\u00a0Parlement\u00a0\u00bb autoproclam\u00e9 de la r\u00e9gion de Louhansk, Denis Mirochnitchenko, qui a annonc\u00e9 le premier les dates du scrutin mardi, cit\u00e9 par le portail d\u2019information officiel de Louhansk. Peu apr\u00e8s, l\u2019agence de presse officielle de Donetsk a annonc\u00e9 qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum se tiendrait dans ce territoire aux m\u00eames dates.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les s\u00e9paratistes prorusses annoncent des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion par la Russie, dans le Donbass, du 23 a...","dateModified":"2022-09-20T12:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:37:37+00:00","articleBody":"     L\u2019un des principaux repr\u00e9sentants pro-Moscou du Donbass, Denis Pouchiline, pr\u00e9sident de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mardi que les r\u00e9publiques autoproclam\u00e9es prorusses de Donetsk et Louhansk \u00ab\u00a0travaillaient activement\u00a0\u00bb depuis lundi soir \u00e0 l\u2019organisation d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum pour rejoindre la Russie. M.\u00a0Pouchiline a pr\u00e9cis\u00e9 n\u2019avoir \u00ab\u00a0aucun doute\u00a0\u00bb sur l\u2019issue du scrutin.          Le repr\u00e9sentant \u00e0 Moscou de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Louhansk, Rodion Mirochnik, a confirm\u00e9 que les deux\u00a0territoires s\u00e9paratistes \u00ab\u00a0se coordonn[ai]ent\u00a0\u00bb sur l\u2019organisation d\u2019un tel vote. \u00ab\u00a0Je pense que des consultations s\u00e9rieuses entre les deux\u00a0[territoires s\u00e9paratistes] et la Russie vont maintenant \u00eatre lanc\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision russe.          Le chef de l\u2019administration mise en place par la Russie dans la r\u00e9gion de Kherson (sud du pays), Vladimir Saldo, a n\u00e9anmoins assur\u00e9 mardi que la d\u00e9cision \u00e9tait prise, sans en fixer la date du vote. \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr que les dirigeants de la Russie accepteront le r\u00e9sultat du vote et que la r\u00e9gion de Kherson fera partie de la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Telegram.          Une initiative similaire des autorit\u00e9s d\u2019occupation est \u00e9galement lanc\u00e9e dans les zones sous contr\u00f4le russe dans la r\u00e9gion voisine de Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des s\u00e9paratistes prorusses \u00e0 Donetsk, Louhansk et Kherson affirment qu\u2019ils voteront concernant l\u2019adh...","dateModified":"2022-09-20T11:57:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:12:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe a accus\u00e9 mardi l\u2019Union europ\u00e9enne de bloquer un don d\u2019engrais russes. Lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie de remise des lettres de cr\u00e9ance \u00e0 une vingtaine d\u2019ambassadeurs, le pr\u00e9sident russe a d\u00e9plor\u00e9\u00a0:           Le comble du cynisme, c\u2019est que m\u00eame notre offre (\u2026) de transf\u00e9rer gratuitement, je dis bien gratuitement, 300\u00a0000\u00a0tonnes d\u2019engrais russes bloqu\u00e9s dans les ports europ\u00e9ens en raison des sanctions vers les pays qui en ont besoin reste toujours sans r\u00e9ponse. C\u2019est clair\u00a0: ils ne veulent pas laisser nos entreprises gagner de l\u2019argent.\u00a0Mais nous voulons donner [ces tonnes d\u2019engrais] gratuitement aux pays dans le besoin.           Vladimir Poutine a de nouveau fustig\u00e9 \u00ab\u00a0des sanctions ill\u00e9gitimes\u00a0\u00bb prises par certains pays d\u2019Occident \u00ab\u00a0pour renforcer leur position\u00a0\u00bb qui ont, selon lui, \u00ab\u00a0des cons\u00e9quences n\u00e9gatives sur eux-m\u00eames\u00a0\u00bb mais aussi \u00ab\u00a0sur des Etats totalement innocents, [qui] souffrent d\u2019une telle politique, en premier lieu les pays en d\u00e9veloppement et les plus pauvres\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse l\u2019Europe de bloquer le don de 300\u00a0000\u00a0tonnes d\u2019engrais aux pays pauvres","dateModified":"2022-09-20T12:08:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T11:03:44+00:00","articleBody":"     L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a affirm\u00e9 mardi que l\u2019annexion par r\u00e9f\u00e9rendum des r\u00e9gions s\u00e9paratistes du Donbass, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, permettrait \u00e0 Moscou de renforcer son offensive militaire. Sur Telegram, il a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Les r\u00e9f\u00e9rendums dans le Donbass\u00a0sont d\u2019une grande importance non seulement pour la protection syst\u00e9mique des habitants (\u2026), mais aussi pour le r\u00e9tablissement de la justice historique (\u2026). Empi\u00e9ter sur le territoire de la Russie est un crime et s\u2019il est commis, cela vous permet d\u2019utiliser toutes les forces de l\u00e9gitime d\u00e9fense.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev veut l\u2019annexion du Donbass pour renforcer l\u2019offensive en Ukrai...","dateModified":"2022-09-20T11:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T10:57:41+00:00","articleBody":"           Dans un restaurant McDonald, le 20\u00a0septembre 2022, \u00e0 Kiev. SERGEI SUPINSKY \/ AFP           McDonald\u2019s a partiellement rouvert mardi trois restaurants \u00e0 Kiev, plus de six mois apr\u00e8s leur fermeture \u00e0 cause de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et alors que le g\u00e9ant am\u00e9ricain a quitt\u00e9 la Russie. Mardi matin, plusieurs livreurs de plates-formes de livraison faisaient la queue \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un des restaurants de McDonald\u2019s \u00e0 Kiev dans l\u2019attente de commandes de clients, a constat\u00e9 une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0En octobre, ces trois restaurants rouvriront compl\u00e8tement, ainsi que [les services de] McDdrive et Express\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 mardi McDonald\u2019s dans un communiqu\u00e9. Sept autres restaurants de la capitale doivent aussi rouvrir prochainement, ainsi que d\u2019autres restaurants \u00ab\u00a0dans des villes de l\u2019ouest du pays\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/582848f_5241019-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, McDonald\u2019s a rouvert trois restaurants partiellement","dateModified":"2022-09-20T11:06:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661555","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:48:55+00:00","articleBody":"           Des grenades et des munitions sur le sol d\u2019une \u00e9cole d\u00e9truite o\u00f9 les forces russes \u00e9taient bas\u00e9es dans la zone r\u00e9cemment reprise d\u2019Izioum, en Ukraine, lundi 19 septembre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/65f5f93_1663667263293-641200.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb de r\u00e9f\u00e9rendums pr\u00e9vus par la Ru...","dateModified":"2022-09-20T09:48:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:32:38+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res hongrois, Peter Szijjarto, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Union europ\u00e9enne ne devrait pas envisager de nouvelles sanctions contre\u00a0la Russie, \u00ab\u00a0qui ne feraient qu\u2019aggraver davantage la crise de l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Maintenant nous devons nous concentrer sur la paix\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne ne doit pas envisager de nouvelles sanctions, estime le ministre des affaires \u00e9tran...","dateModified":"2022-09-20T10:11:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:15:47+00:00","articleBody":"     La g\u00e9opolitique est impitoyable d\u00e8s que se manifestent des signes de faiblesse. Vladimir Poutine ne peut que le constater alors que ses troupes viennent d\u2019essuyer en Ukraine un revers cuisant, contraintes \u00e0 la retraite dans la r\u00e9gion de Kharkiv sous la pression des forces de Kiev. Lors du sommet de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration de Shangha\u00ef qui s\u2019est tenu \u00e0 Samarcande, en Ouzb\u00e9kistan, ses homologues ont \u00e9t\u00e9 chiches en soutiens. Le ma\u00eetre du Kremlin a d\u00fb convenir qu\u2019il lui fallait prendre en compte les \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations\u00a0\u00bb chinoises par rapport \u00e0 un conflit qui affecte l\u2019\u00e9conomie du g\u00e9ant asiatique par ricochet.             Lire aussi :   Vladimir Poutine en perte d\u2019influence                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"M\u00eame si le sort des armes est loin d\u2019\u00eatre tranch\u00e9 en Ukraine, la mauvaise passe que traverse Moscou n...","dateModified":"2022-09-20T09:27:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T09:01:07+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande, Annalena Baerbock, s\u2019est engag\u00e9e mardi \u00e0 soutenir les pays o\u00f9 les effets du changement climatique et la crise alimentaire sont amplifi\u00e9s par les retomb\u00e9es de la guerre russe en Ukraine. A l\u2019occasion de son voyage \u00e0 New York pour l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies (ONU), elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           La brutalit\u00e9 de la guerre d\u2019agression russe et sa menace pour l\u2019ordre de paix en Europe ne nous emp\u00eachent pas de voir que ses effets dramatiques apparaissent clairement dans de nombreuses r\u00e9gions du monde. Nous ne sommes pas seulement responsables de l\u2019Europe, mais ensemble du monde entier.           Dans un communiqu\u00e9, Mme\u00a0Baerbock a dit vouloir profiter de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies (ONU) pour \u00ab\u00a0se concentrer sur les pr\u00e9occupations de nos partenaires en Afrique, en Asie, en Am\u00e9rique latine et dans le monde arabe\u00a0\u00bb. L\u2019accent sera aussi mis sur \u00ab\u00a0la mani\u00e8re dont les crimes horribles commis par la Russie en Ukraine peuvent \u00eatre trait\u00e9s et poursuivis\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          De m\u00eame sera \u00e9voqu\u00e9e la situation des centrales nucl\u00e9aires ukrainiennes \u00ab\u00a0que la Russie utilise comme monnaie d\u2019\u00e9change dans cette guerre\u00a0\u00bb au prix d\u2019une \u00ab\u00a0catastrophe pour des millions de personnes chaque jour\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sommes fermement aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019Ukraine et nous continuerons \u00e0 la soutenir \u2013 avec tout ce dont elle a besoin \u2013 pour mettre fin \u00e0 la guerre et aux souffrances incommensurables du peuple ukrainien\u00a0\u00bb, a-t-elle rappel\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin promet de soutenir les pays frapp\u00e9s par la crise climatique et alimentaire","dateModified":"2022-09-20T09:20:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661503","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T08:41:53+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, s\u2019est engag\u00e9e mardi \u00e0 maintenir, voire \u00e0 augmenter, en\u00a02023, les 2,3\u00a0milliards de livres sterling (2,6\u00a0milliards d\u2019euros) d\u2019aide militaire promis cette ann\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine, lors de son premier d\u00e9placement \u00e0 l\u2019\u00e9tranger comme cheffe de gouvernement, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU \u00e0 New York. Dans un communiqu\u00e9, elle a expliqu\u00e9\u00a0:           Les victoires de l\u2019Ukraine ces derni\u00e8res semaines sont une source d\u2019inspiration. Mon message aux Ukrainiens est le suivant\u00a0: le Royaume-Uni continuera \u00e0 se tenir juste derri\u00e8re vous \u00e0 chaque \u00e9tape. Votre s\u00e9curit\u00e9 est notre s\u00e9curit\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La premi\u00e8re ministre britannique r\u00e9it\u00e8re son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-20T08:47:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T08:25:44+00:00","articleBody":"     La Russie et l\u2019Ukraine en guerre se sont accord\u00e9es pour proc\u00e9der \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9change de 200\u00a0prisonniers\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 lundi soir le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine PBS, estimant qu\u2019il s\u2019agit d\u2019une avanc\u00e9e \u00ab\u00a0significative\u00a0\u00bb dans le conflit. Il n\u2019a pas donn\u00e9 d\u2019autres d\u00e9tails sur cet accord ni sur les personnes concern\u00e9es, civiles ou militaires, lors de cet entretien donn\u00e9 en turc.          Pour M.\u00a0Erdogan, qui a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, la semaine derni\u00e8re \u00e0 Samarcande (Ouzb\u00e9kistan), le chef du Kremlin \u00ab\u00a0veut en finir au plus vite\u00a0\u00bb avec cette guerre. Mais pour tout accord de paix entre la Russie et l\u2019Ukraine, il faudra restituer les terres occup\u00e9es, a-t-il insist\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est ce qui est attendu et esp\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit-il, assurant que lui-m\u00eame et que le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, \u00ab\u00a0y travaillent\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident turc, arriv\u00e9 samedi \u00e0 New York, doit prendre la parole mardi devant l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie et l\u2019Ukraine pr\u00eates \u00e0 \u00ab\u00a0\u00e9changer 200\u00a0prisonniers\u00a0\u00bb, selon Recep Tayyip Erdogan","dateModified":"2022-09-20T08:39:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T08:07:48+00:00","articleBody":"     Serhi Ha\u00efda\u00ef, gouverneur ukrainien de Louhansk, a expliqu\u00e9, mardi, sur Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air a frapp\u00e9 [lundi] vingt-quatre\u00a0zones de concentration de main-d\u2019\u0153uvre et d\u2019\u00e9quipements militaires ennemis, quatre positions de syst\u00e8mes de missiles antia\u00e9riens et un d\u00e9p\u00f4t de munitions\u00a0\u00bb. Il a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nos unit\u00e9s de d\u00e9fense a\u00e9rienne ont d\u00e9truit un avion SU-25, un missile a\u00e9rien guid\u00e9 et trois drones ennemis dans diverses directions.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air a frapp\u00e9\u00a0vingt-quatre zones de concentration de main-d\u2019\u0153uvre et d\u2019\u00e9quipe...","dateModified":"2022-09-20T08:07:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T06:30:09+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Ukraine m\u00e8ne une offensive, la France devrait lui envoyer une cinquantaine de blind\u00e9s et prendre en charge la formation des militaires ukrainiens, plaide Pierre Haroche, chercheur sp\u00e9cialiste en s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne, dans une tribune au Monde. Voici quelques extraits\u00a0:           Dans les premi\u00e8res semaines de la guerre, certains experts craignaient que l\u2019aide militaire s\u2019av\u00e8re inutile dans la mesure o\u00f9 les Ukrainiens \u00e9taient condamn\u00e9s \u00e0 la d\u00e9faite.\u00a0(\u2026) Aujourd\u2019hui, tous ces calculs sont renvers\u00e9s. Non seulement il est clair que l\u2019aide occidentale est rentable militairement car les forces ukrainiennes savent parfaitement en tirer parti, mais la rapidit\u00e9 de l\u2019offensive sur Kharkiv laisse d\u00e9sormais penser que le meilleur moyen de mettre un terme \u00e0 cette guerre est d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le mouvement vers la victoire de l\u2019Ukraine. Dans ce contexte, o\u00f9 en est la France\u00a0?            (\u2026) Cette frilosit\u00e9 devrait \u00eatre d\u00e9pass\u00e9e pour des raisons aussi bien militaires que diplomatiques et industrielles. D\u2019un point de vue militaire, des armes lourdes comme le canon Caesar ou le char Leclerc font surtout la diff\u00e9rence dans le combat de haute intensit\u00e9. Alors qu\u2019elles peuvent jouer un r\u00f4le crucial entre les mains des Ukrainiens, elles ne manqueraient pas cruellement aux forces fran\u00e7aises engag\u00e9es au Sahel, o\u00f9 l\u2019accent est plut\u00f4t mis sur la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et la mobilit\u00e9, via l\u2019usage d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res par exemple.            D\u2019un point de vue diplomatique, la faiblesse relative du soutien militaire fran\u00e7ais tend \u00e0 affaiblir la cr\u00e9dibilit\u00e9 de notre pays aupr\u00e8s de nos partenaires, en particulier en Europe de l\u2019Est. Elle contribue \u00e0 entretenir le mythe selon lequel les dirigeants fran\u00e7ais seraient en fait ambigus voire complaisants \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie.              Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Un geste fort pourrait \u00eatre de livrer une cinquantaine de chars Leclerc\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Washington d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0simulacres\u00a0\u00bb de r\u00e9f\u00e9rendums pr\u00e9vus par la Ru...","dateModified":"2022-09-20T06:37:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T05:04:45+00:00","articleBody":"     La \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb a r\u00e9clam\u00e9, lundi, un r\u00e9f\u00e9rendum \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb en faveur d\u2019un \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, rapporte l\u2019agence de presse d\u2019Etat russe TASS.          \u00ab\u00a0Nous estimons qu\u2019il est plus opportun que jamais de prendre la d\u00e9cision d\u2019organiser imm\u00e9diatement un r\u00e9f\u00e9rendum sur le territoire de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d\u00a0\u00bb, affirme un communiqu\u00e9. Cette initiative \u00ab\u00a0ouvrira de nouvelles opportunit\u00e9s sur la voie de la renaissance et de la restauration du pouvoir de notre r\u00e9gion, son retour \u00e0 une vie pacifique \u00e0 part enti\u00e8re\u00a0\u00bb, est-il ajout\u00e9, alors que cet appel peut aussi refl\u00e9ter, comme l\u2019analyse notre journaliste\u00a0Emmanuel Grynszpan, la panique r\u00e9gnant parmi les dirigeants qui soutiennent Moscou devant la contre-attaque militaire ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb r\u00e9clame un r\u00e9f\u00e9rendum \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb en faveur d\u2019un \u00ab\u00a0r...","dateModified":"2022-09-20T05:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T05:03:25+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine m\u00e9rite un soutien international plus large, affirme l\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, dans une tribune au Monde, estimant par ailleurs que le multilat\u00e9ralisme est encore capable de surmonter son affaiblissement pour affronter les crises actuelles.             Lire aussi :     Ban Ki-moon\u00a0: \u00ab\u00a0La neutralit\u00e9 face \u00e0 l\u2019agression de la Russie n\u2019est d\u00e9fendable ni moralement ni juridiquement\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ban Ki-moon\u00a0: \u00ab\u00a0La neutralit\u00e9 face \u00e0 l\u2019agression de la Russie n\u2019est d\u00e9fendable ni moralement ni ju...","dateModified":"2022-09-20T05:03:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T05:01:43+00:00","articleBody":"      La \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Louhansk\u00a0\u00bb, s\u00e9paratiste, r\u00e9clame un r\u00e9f\u00e9rendum \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb en faveur d\u2019un \u00ab\u00a0rattachement\u00a0\u00bb \u00e0 la Russie, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse d\u2019Etat russe TASS.          L\u2019Ukraine a accus\u00e9, lundi, l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir bombard\u00e9 le site de la centrale nucl\u00e9aire de Pivdennoukra\u00efnsk, dans le sud du pays. Selon l\u2019op\u00e9rateur Energoatom, \u00ab\u00a0une puissante explosion s\u2019est produite \u00e0 seulement 300\u00a0m\u00e8tres des r\u00e9acteurs\u00a0\u00bb de cette centrale, la pr\u00eatant \u00e0 une frappe nocturne d\u2019un missile russe.          Dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est), frontali\u00e8re de la Russie, les forces ukrainiennes disent avoir repris ce mois-ci des milliers de kilom\u00e8tres carr\u00e9s. Mais \u00e0 Koupiansk, la contre-offensive ukrainienne bute sur une poche de r\u00e9sistance russe. des civils fuient la rive est de la rivi\u00e8re Oskil, o\u00f9 sont retranch\u00e9es les forces de Moscou.          A Donetsk, bastion des s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, treize civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s lundi dans une frappe ukrainienne \u00ab\u00a0punitive\u00a0\u00bb sur une place de cette ville qui \u00e9chappe au contr\u00f4le de Kiev depuis 2014, selon le maire pro-Moscou.          Dans la r\u00e9gion voisine du Louhansk, les s\u00e9paratistes ont condamn\u00e9 \u00e0 treize\u00a0ans de prison deux employ\u00e9s de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), accus\u00e9s de \u00ab\u00a0haute trahison\u00a0\u00bb, pour avoir fourni des \u00ab\u00a0informations confidentielles\u00a0\u00bb \u00e0 des services de renseignement \u00e9trangers.          Le Kremlin a qualifi\u00e9, lundi, de \u00ab\u00a0mensonge\u00a0\u00bb la d\u00e9couverte de centaines de tombes dans une for\u00eat pr\u00e8s de la ville d\u2019Izioum, r\u00e9cemment reprises par les forces ukrainiennes.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce mardi 20 septembre au matin","dateModified":"2022-09-20T05:17:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html#661425","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/20/guerre-en-ukraine-en-direct-vladimir-poutine-reporte-son-discours-la-mobilisation-generale-semble-ecartee-en-russie_6142353_3210.html","datePublished":"2022-09-20T04:59:28+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est \u00e0 retrouver en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/524/0/3600/1800/1342/671/60/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous.","dateModified":"2022-09-20T04:59:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/0/0/3600/2400/1342/894/3/0/5ee0f01_1663715898718-024349.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/21/19-20">
<filnamedate="20220921"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220921"><AAMMJJHH="2022092119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Dans un contexte de multiplication des enquêtes sur les « pushbacks » à la frontière gréco-turque, des élus européens écologistes appellent la Commission à geler les fonds destinés aux pays qui, comme la Grèce, ont recours à cette pratique illégale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    La France insoumise    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Reine Elizabeth II (1926-2022)    Italie    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Le taux d’intérêt de la dette française au plus haut depuis neuf ans                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Avec l’affaire Uniper, le gouvernement allemand d’Olaf Scholz n’est pas au bout de ses peines »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Toutes les données biométriques et physiologiques émises par son corps dans le métavers peuvent être enregistrées et utilisées »   Norbert Faure Directeur général Europe de l’Ouest et Amérique du Sud de BCG Platinion                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                   International Les images de Vladimir Poutine annonçant une « mobilisation militaire partielle »                   International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                   Disparitions Mort de la reine Elizabeth II : retour sur ses voyages en France                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Le régime iranien réprime, encore et toujours                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le « backlash » ou le retour de bâton conservateur                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »   Jérôme Latta Journaliste                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Jean-Luc Romero-Michel : « Emmanuel Macron peut être le président de la République qui contribuera à un monde sans sida »   Jean-Luc Romero-Michel président d’Elus locaux contre le sida (ELCS)                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « La Dernière Nuit de Lise Broholm » : un récit au féminin sur le poids des traditions et des croyances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Totalement inconnu » : Gaëlle Obiégly s’abandonne                   Culture « A voix nue », sur France Culture : Anne Sinclair, l’intervieweuse interviewée                   Culture La plainte de la soprano Chloé Briot contre un collègue chanteur pour agressions sexuelles classée sans suite                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table Pamela Weekes et Connie McDonald, les reines du cookie new-yorkais                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Des mangas aux kanjis, l’empreinte japonaise sur le graphisme français                   Beauté Andrew Goetz et Matthew Malin, créateurs de cosmétiques unigenres                   L'époque L’utilisation des écrans par vos enfants chez leurs grands-parents est source de conflit ? Témoignez                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Immigration en Europe             Refoulement de migrants : dans l’Evros, des eurodéputés écologistes face au « mur de mensonges » du gouvernement grec      Dans un contexte de multiplication des enquêtes sur les « pushbacks » à la frontière gréco-turque, des élus européens écologistes appellent la Commission à geler les fonds destinés aux pays qui, comme la Grèce, ont recours à cette pratique illégale.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance)         Publié hier à 22h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Se rendre dans la région militarisée de l’Evros, la rivière qui marque la frontière gréco-turque, n’est jamais une mince affaire. Lundi 19 septembre, une délégation d’élus européens du groupe Les Verts/Alliance libre européenne en a fait l’expérience. Au programme : silences, atmosphère pesante et entraves pour accéder à certaines zones ou personnes. Pour le député européen allemand Erik Marquardt, la Grèce « essaie de construire une réalité différente » et d’ériger un « mur de mensonges » pour nier les refoulements systématiques des migrants à ses frontières.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Aux frontières grecques, les réfugiés continuent d’être refoulés                 Athènes a toujours nié avoir recours à cette pratique illégale, malgré les nombreuses enquêtes des médias, des ONG ou du Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés qui le démontrent. Lundi, les gardes-frontières grecs et la police n’ont pas répondu à la demande d’entretien des eurodéputés. Les abords de la rivière ne sont pas autorisés. Une avocate témoigne des pressions subies par la population locale et par le gouvernement pour ne pas venir en aide aux exilés. « Quand les réfugiés sont arrêtés à la frontière par les forces de l’ordre, ils sont emmenés dans des stations de police car les places sont limitées dans le camp. Mais nous n’avons pas de mandat en tant qu’ONG pour opérer dans ces postes », se désole-t-elle.               L’Agence européenne de gardes-frontières et de garde-côtes, Frontex, semble ne pas avoir non plus une vision nette de la situation. « Nous agissons sous le commandement des autorités grecques, et nous sommes déployés où ils en ont besoin », précise Indra Medina Kano, officière opérationnelle en Grèce de l’organisme. Lorsqu’en août, 38 migrants sont restés bloqués pendant des jours sur un îlot entre la Turquie et la Grèce, Frontex a proposé son aide pour localiser le groupe, mais les autorités grecques ont refusé. « Si les Grecs assurent que c’est sur le territoire turc, nous les croyons », admet l’officière.          Des cas examinés par la justice européenne          « S’il y a des allégations très crédibles de refoulements dans certaines zones, pourquoi n’exigez-vous pas d’aller voir ? », interroge l’eurodéputée néerlandaise Tineke Strik. Combien coûte cette mission de Frontex en Grèce ? Si l’agence est présente sur ce territoire, nous devons voir une amélioration. » Frontex a été directement mise en cause, accusée, dans un rapport européen révélé par des médias fin juillet, d’avoir connaissance de ces renvois forcés. L’agence européenne assure que toutes les violations des droits de l’homme aux frontières sont rapportées à des officiers aux droits fondamentaux. Mais cette année, dans l’Evros, un seul cas a fait l’objet d’un signalement, alors que les refoulements sont quotidiens.        Il vous reste 42.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/20/refoulement-de-migrants-dans-l-evros-des-eurodeputes-ecologistes-face-au-mur-de-mensonges-du-gouvernement-grec_6142467_3210.html"},"headline":"Refoulement de migrants\u00a0: dans l\u2019Evros, des eurod\u00e9put\u00e9s \u00e9cologistes face au \u00ab\u00a0mur de mensonges\u00a0\u00bb du gouvernement grec","dateCreated":"2022-09-20T22:00:55+02:00","datePublished":"2022-09-20T22:00:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration en Europe","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Dans un contexte de multiplication des enqu\u00eates sur les \u00ab\u00a0pushbacks\u00a0\u00bb \u00e0 la fronti\u00e8re gr\u00e9co-turque, des \u00e9lus europ\u00e9ens \u00e9cologistes appellent la Commission \u00e0 geler les fonds destin\u00e9s aux pays qui, comme la Gr\u00e8ce, ont recours \u00e0 cette pratique ill\u00e9gale.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/20/629/0/3806/1903/1342/671/60/0/67f3860_1663703889072-000-1pk5tz.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       


        
  
