<FILE-date="2022/03/21/19">

<article-nb="2022/03/21/19-1">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Les deux réseaux sociaux sont déjà bloqués depuis plusieurs jours dans le pays. Depuis le début de l’invasion militaire de l’Ukraine, Moscou resserre sa mainmise sur le Net.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                        Pixels        Guerre en Ukraine             La Russie interdit Facebook et Instagram et classe Meta comme « organisation extrémiste »      Les deux réseaux sociaux sont déjà bloqués depuis plusieurs jours dans le pays. Depuis le début de l’invasion militaire de l’Ukraine, Moscou resserre sa mainmise sur le Net.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h16    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Vêtements, meubles, massages, cours de langue… : Instagram était un outil de vente en ligne crucial pour de nombreuses entreprises russes.  THOMAS WHITE / REUTERS                 Un tribunal russe a interdit, lundi 21 mars, les réseaux sociaux Facebook et Instagram sur le territoire de la Russie et a classé leur maison mère, le groupe américain Meta, comme organisation « extrémiste ». Une décision qui va dans le sens des demandes formulées par les autorités, qui cherchent à resserrer leur contrôle de l’information en pleine invasion militaire de l’Ukraine.            Cette interdiction ne vise cependant pas l’application de messagerie WhatsApp, qui appartient pourtant aussi à Meta, le tribunal ayant estimé qu’elle ne servait pas de moyen de « diffusion publique d’informations ».              Il s’agit là d’une décision symbolique : Facebook et Instagram étaient déjà bloqués depuis plusieurs jours par les fournisseurs d’accès à Internet russes, de même que de nombreux autres sites, dont certains médias. Le 11 mars, les autorités russes avaient demandé que Meta soit classé comme une organisation « extrémiste », l’accusant d’avoir assoupli son règlement pour permettre la publication de messages violents contre l’armée et les dirigeants russes en lien avec l’offensive militaire en Ukraine. Facebook avait en effet annoncé, le 10 mars, qu’il allait faire preuve d’« indulgence » dans sa modération de certains messages hostiles aux troupes russes et aux actions russes en Ukraine. Selon l’agence de presse russe TASS, un représentant de Meta a déclaré, lundi à l’audience, que l’entreprise avait depuis modifié son règlement pour bannir « la russophobie et les appels à la violence ».            Au tribunal, le parquet a réitéré sa demande d’interdiction, estimant que Meta avait justifié des « actions terroristes » et voulait inciter à « la haine et à l’inimitié » à l’égard des Russes. Les services de sécurité russes (FSB) ont également exigé, lundi, l’interdiction « immédiate » de Facebook et d’Instagram. Ces réseaux sociaux sont donc désormais « interdits pour cause d’activité extrémiste », a ajouté le tribunal dans un communiqué publié sur Telegram.            Instagram, très populaire en Russie            En principe, selon Alexander Khinshtein, élu d’une commission parlementaire russe, les utilisateurs de ces réseaux sociaux (qui continueraient de s’y connecter en utilisant par exemple un VPN, c’est-à-dire un outil qui permet de masquer en partie son identité en ligne) ne devraient pour autant pas être poursuivis pour « complicité avec une organisation extrémiste ». Mais, à terme, selon l’avocat Pavel Chikov, qui s’est exprimé sur Telegram et auprès de la TASS, les individus et entreprises pourraient en revanche potentiellement être condamnés s’ils achètent des publicités sur Facebook et Instagram.              Vêtements, meubles, massages ou cours de langue… Instagram était un outil de vente en ligne crucial pour de nombreuses entreprises russes, ainsi que pour des artistes, qui dépendaient de leur visibilité sur cette plate-forme, en Russie et à l’étranger, pour trouver des clients.            Ces interdictions pourraient également avoir un impact sur les mouvements d’opposition, qui, boudés par les médias grand public contrôlés par le Kremlin, publient régulièrement sur ces plates-formes. A l’instar de l’opposant Alexeï Navalny, emprisonné, et dont l’équipe continue d’alimenter son compte Instagram.            Une décision qui pourrait faire école : la semaine dernière, Roskomnadzor, le régulateur russe des télécommunications, a accusé l’entreprise américaine Google et son service vidéo, YouTube, d’activités « terroristes », première étape vers un possible blocage.              Les autorités ont parallèlement introduit, au début de mars, deux nouvelles infractions pénales : l’une pour la diffusion d’informations « discréditant » l’armée russe, l’autre pour la diffusion d’informations « mensongères » sur les troupes russes.            Cette dernière infraction prévoit des peines allant jusqu’à quinze ans de prison. Elle inquiète particulièrement les opposants et les médias indépendants, qui craignent des poursuites pour toute dénonciation de l’offensive. Au moins trois personnes, qui avaient publié des messages dénonçant la guerre en Ukraine, sont déjà poursuivies pour ce motif.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : avec les sanctions et les mesures de rétorsion, la menace d’un « rideau de fer numérique » en Russie                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                                  Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                                                  Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                  Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                Édition du jour Daté du mardi 22 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleures coques pour iPhone                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Dyson       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Huawei       Codes Promo Samsung       Codes Promo Micromania       Codes Promo Certideal       Codes Promo NordVPN      Tous les codes promo                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/21/la-russie-interdit-facebook-et-instagram-et-classe-meta-comme-organisation-extremiste_6118522_4408996.html"},"headline":"La Russie interdit Facebook et Instagram et classe Meta comme \u00ab\u00a0organisation extr\u00e9miste\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-21T18:16:56+01:00","datePublished":"2022-03-21T18:16:56+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Pixels"],"description":"Les deux r\u00e9seaux sociaux sont d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9s depuis plusieurs jours dans le pays. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion militaire de l\u2019Ukraine, Moscou resserre sa mainmise sur le Net.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/df3d365_fw1-meta-platforms-instagram-children-0316-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/21/19-2">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Les oligarques russes sous sanction, usant de discrétion, recourent à de nombreux stratagèmes pour mettre une distance de façade entre eux et les avoirs qu’ils détiennent. Ces artifices compliquent la traque des actifs par les autorités financières internationales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Les enquêtes des Décodeurs             Guerre en Ukraine : jeu de cache-cache géant entre les oligarques et les autorités européennes      Les oligarques russes sous sanction, usant de discrétion, recourent à de nombreux stratagèmes pour mettre une distance de façade entre eux et les avoirs qu’ils détiennent. Ces artifices compliquent la traque des actifs par les autorités financières internationales.          Par Anne Michel, Vincent Nouvet et Jérémie Baruch         Publié aujourd’hui à 17h55, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Les images des méga yachts immobilisés à La Ciotat, dans les ports d’Hambourg ou de Barcelone et sur les côtes italiennes, tournent en boucle sur les réseaux sociaux. Comme autant de symboles de la traque aux avoirs des oligarques russes proches du Kremlin, lancée par l’Europe et les Etats-Unis, depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février. Pourtant, le travail des autorités pour identifier l’ensemble des biens (comptes en banque, villas, yachts, jets privés…) détenus par les 877 hommes d’affaires et politiciens visés par les sanctions de l’Union européenne (UE), afin de les geler et d’assécher les ressources de leurs propriétaires, n’en est qu’à ses débuts.          Surtout, la tâche s’annonce ardue, car de nombreuses chausse-trappes se dressent sur la piste des oligarques : sociétés-écrans créées dans des paradis fiscaux, montages financiers opaques, bénéficiaires factices recensés dans les registres du commerce… Des bataillons d’avocats ont été recrutés, pour couper le lien, ou le brouiller, entre ces milliardaires, qui doivent leur fortune à la privatisation de pans entiers de l’économie lors du démantèlement de l’URSS, et leurs biens. Or les Etats européens le savent : les investissements des oligarques russes en Europe sont colossaux. Ils se comptent en dizaines de milliards d’euros.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Chelsea veut bouter les oligarques hors de leurs demeures                 C’est dans ce contexte qu’un groupe de journalistes piloté par le consortium d’investigation Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCRP) et le quotidien britannique The Guardian, auquel se sont joints Le Monde et 22 autres médias internationaux, a entrepris d’enquêter sur les avoirs de ces oligarques, dont une part très importante est détenue hors de Russie. Le fruit de ce recensement est publié dans un moteur de recherche accessible au public, baptisé Russian Asset Tracker (Outil de suivi des actifs russes). Il s’agit de savoir quels pays d’Europe, d’Amérique ou d’ailleurs abritent les richesses de ces proches de Vladimir Poutine – ceux qui ont contribué jusqu’ici à le maintenir au pouvoir, politiquement ou financièrement.          Le projet ayant été lancé quelques jours avant l’invasion de l’Ukraine, les investigations se sont pour l’instant concentrées sur une liste des 35 proches du Kremlin établie en 2021 par l’opposant politique et activiste russe Alexeï Navalny – certains ont, depuis, été placés sous sanctions occidentales ; d’autres non. Ce Russian Asset Tracker, qui sera enrichi au fil du temps par l’OCCRP, offre un premier audit, inédit, de la fortune « offshore » de ces milliardaires.        Il vous reste 77.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/21/guerre-en-ukraine-jeu-de-cache-cache-geant-entre-les-oligarques-et-les-autorites-europeennes_6118517_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: jeu de cache-cache g\u00e9ant entre les oligarques et les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes","dateCreated":"2022-03-21T17:55:02+01:00","datePublished":"2022-03-21T17:55:02+01:00","dateModified":"2022-03-21T18:06:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs"],"description":"Les oligarques russes sous sanction, usant de discr\u00e9tion, recourent \u00e0 de nombreux stratag\u00e8mes pour mettre une distance de fa\u00e7ade entre eux et les avoirs qu\u2019ils d\u00e9tiennent. Ces artifices compliquent la traque des actifs par les autorit\u00e9s financi\u00e8res internationales.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Michel"}
,{"@type":"Person","name":"Vincent Nouvet"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Baruch"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/186/0/3950/1975/1342/696/60/0/3725ba9_1a08f15c87e54307861c8c1f4c1441d0-1a08f15c87e54307861c8c1f4c1441d0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-enquetes-des-decodeurs/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/21/19-3">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ En trois semaines, plus de 200 000 Ukrainiens ont déjà reçu un titre de séjour dans ce pays d’Europe centrale qui se mobilise. A la différence de 2015, lorsque Syriens et Afghans n’étaient pas les bienvenus.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       République Tchèque             Submergée par les réfugiés ukrainiens, la République tchèque ne veut pas entendre parler de « quotas » européens      En trois semaines, plus de 200 000 Ukrainiens ont déjà reçu un titre de séjour dans ce pays d’Europe centrale qui se mobilise. A la différence de 2015, lorsque Syriens et Afghans n’étaient pas les bienvenus.          Par Jean-Baptiste Chastand(Brno, Mikulov (République tchèque), Envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des réfugiés ukrainiens sont acceuillis par l'association Vesna au pied d'une galerie d'art pour recevoir des biens de première nécessité. Brno, République Thchèque, le 19 mars 2022  SANDRA MEHL POUR « LE MONDE »               Leurs petits yeux rougis trahissent la fatigue et la tristesse. Dans le Parc des expositions de Brno, Tatiana Hrytskovian et les sept membres de sa famille sont exténuées. Arrivés le matin même de Kryvyi Rih, une ville du centre de l’Ukraine, ils ont atterri ce samedi 19 mars dans la deuxième ville de République tchèque « un peu par hasard », raconte la réfugiée. Ouvert vingt-quatre heures sur vingt-quatre, le gigantesque hall transformé en centre d’accueil des réfugiés ukrainiens va toutefois leur offrir une aide impressionnante dans le calme.          En quelques minutes, la famille Hrytskovian reçoit un visa temporaire qui permet de rester un an en République tchèque, une carte d’assurance-maladie et même un hébergement. Un volontaire leur propose de les prendre chez lui, « mais ça fait un peu peur de partir avec un homme seul », craint Tatiana. Pas de problème, « on va vous mettre dans un centre de vacances, deux chambres de quatre personnes, ça vous va ? » En plus de profiter d’un hébergement gratuit, la famille pourra toucher 5 000 couronnes (200 euros) d’allocation mensuelle par personne.          Un accueil spectaculaire          A l’image des Hrytskovian, plus de 200 000 Ukrainiens ont déjà reçu un titre de séjour en trois semaines dans ce pays d’Europe centrale comptant à peine 10,7 millions d’habitants. Improvisé dans l’urgence et l’émotion, l’accueil tchèque, même s’il reste moins important qu’en Pologne, est spectaculaire, surtout pour un pays qui n’a jamais connu un tel mouvement de population depuis la seconde guerre mondiale. « Nous avions déjà l’habitude de vivre avec les Ukrainiens », explique Jan Grolich, président (chrétien-démocrate) de la région de Moravie du Sud, qui se charge de l’organisation de cet accueil. Les Ukrainiens représentaient déjà la deuxième communauté étrangère après les Slovaques avant la guerre, et « on dit que chaque maison en Moravie a été rénovée par au moins un Ukrainien », plaisante ce jeune élu de 37 ans qui se promène avec un tee-shirt jaune et bleu proclamant « Soutenez l’Ukraine ».          Sa tâche principale est de trouver un lit pour tout le monde. Au début du conflit, la République tchèque a pu compter sur la solidarité de la diaspora ukrainienne, des volontaires et des hôteliers. Mais alors que le conflit se prolonge et que des milliers de réfugiés arrivent encore chaque jour avec de moins en moins d’argent et de relations, les hôteliers volontaires se font moins nombreux, surtout pour à peine 180 couronnes (7,20 euros) par nuit et par personne de dédommagement par l’Etat. M. Grolich revient tout juste d’un voyage à Berlin où il est allé chercher des enseignements de la crise des réfugiés de 2015. Il en est revenu avec une conviction : « Il va falloir construire des villages de préfabriqués. »        Il vous reste 56.51% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/21/submergee-par-les-refugies-ukrainiens-la-republique-tcheque-ne-veut-pas-entendre-parler-de-quotas-europeens_6118472_3210.html"},"headline":"Submerg\u00e9e par les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, la R\u00e9publique tch\u00e8que ne veut pas entendre parler de \u00ab\u00a0quotas\u00a0\u00bb europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-03-21T16:00:11+01:00","datePublished":"2022-03-21T16:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","R\u00e9publique Tch\u00e8que"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","R\u00e9publique Tch\u00e8que"],"description":"En trois semaines, plus de 200\u00a0000 Ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u un titre de s\u00e9jour dans ce pays d\u2019Europe centrale qui se mobilise. A la diff\u00e9rence de 2015, lorsque Syriens et Afghans n\u2019\u00e9taient pas les bienvenus.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Brno, Mikulov (R\u00e9publique tch\u00e8que), Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/790/0/5798/2899/1342/696/60/0/7fee484_765354486-97.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9publique Tch\u00e8que","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/republique-tcheque/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/21/19-4">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La population de cette ville du nord-ouest de l’Ukraine redoute l’intervention de son voisin biélorusse, alors que Minsk a rappelé l’ensemble de son personnel diplomatique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             A Loutsk, la hantise d’une attaque biélorusse      La population de cette ville du nord-ouest de l’Ukraine redoute l’intervention de son voisin biélorusse, alors que Minsk a rappelé l’ensemble de son personnel diplomatique.          Par Thomas d'Istria(Loutsk, Ukraine, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h45    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Une habitante de Loutsk charge un fusil d’assaut dans un stand de tir souterrain lors d’un cours encadré par des militaires, en Ukraine, le 17 mars 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               Un homme armé dans les escaliers, un autre dans les couloirs. La ville de Loutsk n’est pas encore touchée par les combats mais le bureau du maire, Igor Polishchuk, est bien gardé. Les nouvelles ne sont pas bonnes. Dimanche 20 mars, l’entourage du président ukrainien Volodymyr Zelensky, citant des militaires, a évoqué le risque élevé d’une attaque sur la région, depuis la Biélorussie, sans préciser toutefois si elle impliquerait des forces russes ou biélorusses. Alors que le territoire biélorusse, situé à 150 km au nord, sert de base arrière et de zone de lancement de missiles russes depuis le début du conflit, le maire ne veut pas croire « que l’armée biélorusse attaquera. Mais nous ne pouvons pas complètement exclure cette possibilité ».                            Lire aussi   Guerre en Ukraine, en direct : Moscou amplifie ses opérations aériennes et navales, Volodymyr Zelensky « ne peut accepter aucun ultimatum de la Russie »                 La veille, samedi, la totalité du personnel diplomatique biélorusse a quitté l’Ukraine, faisant craindre une possible intervention militaire. Igor Polishchuk se dit prêt : « Toutes les entrées de la ville sont protégées. Nous avons suffisamment de soldats. Nous saurons nous battre. » Mais l’édile de cette ville d’un peu plus de 210 000 habitants a le visage préoccupé. L’ouest du pays, relativement épargné lors des deux premières semaines de guerre, est devenu la cible de bombardements russes réguliers. L’oblast (la région) de la Volhynie est un territoire stratégique pour acheminer l’aide humanitaire et les armes des pays européens transitant par la Pologne vers les zones touchées par le conflit.          Vendredi, des frappes aériennes ont visé pour la première fois la grande cité de Lviv, à 150 km au sud de Loutsk, détruisant une usine de réparation d’avions. Une semaine plus tôt, l’aéroport militaire de Loutsk avait été, lui aussi, la cible de bombardements, tuant quatre soldats et en blessant six autres. Au premier jour de la guerre, le 24 février, des frappes aériennes sur cette base avaient poussé « de nombreux citoyens à quitter le pays », raconte le maire. La deuxième salve a « terrifié les gens, mais nous ne voyons pas de vague de panique ».          Loukachenko, un obligé de Moscou          Les mouvements importants des forces armées biélorusses en direction de la frontière ukrainienne, enregistrés ces derniers temps, ajoutent à l’inquiétude. La crise politique biélorusse déclenchée par la réélection controversée d’Alexandre Loukachenko à la présidence du pays en août 2020 a bouleversé l’équilibre géopolitique de la région.          Isolé sur la scène internationale après avoir violemment réprimé le mouvement de contestation qui réclamait de nouvelles élections, le dirigeant a bradé sa souveraineté en échange du soutien russe. A plusieurs reprises, ce dernier a assuré qu’il n’interviendra pas militairement, mais peut-on croire celui qui est devenu un obligé de Moscou ?        Il vous reste 63.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/21/a-loutsk-la-hantise-d-une-attaque-bielorusse_6118464_3210.html"},"headline":"A Loutsk, la hantise d\u2019une attaque bi\u00e9lorusse","dateCreated":"2022-03-21T14:45:12+01:00","datePublished":"2022-03-21T14:45:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Bi\u00e9lorussie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La population de cette ville du nord-ouest de l\u2019Ukraine redoute l\u2019intervention de son voisin bi\u00e9lorusse, alors que Minsk a rappel\u00e9 l\u2019ensemble de son personnel diplomatique.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Loutsk, Ukraine, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/19/458/0/5500/2750/1342/696/60/0/08c9667_845161200-18032022-l2520586.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/21/19-5">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Retroville, un centre commercial du nord-ouest de Kiev, la capitale ukrainienne, a été frappé dimanche 20 mars. Au moins huit personnes ont été tuées dans ce bombardement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                  International       L'actualité             Au moins huit morts dans le bombardement d’un centre commercial à Kiev      vidéo   Retroville, un centre commercial du nord-ouest de Kiev, la capitale ukrainienne, a été frappé dimanche 20 mars. Au moins huit personnes ont été tuées dans ce bombardement.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h01, mis à jour à 14h39        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              La puissance de la frappe a soufflé les véhicules stationnés sur le parking. Dimanche 20 mars, dans la soirée, le centre commercial Retroville, dans le nord-ouest de Kiev, a été visé par un bombardement. Les pompiers ont été déployés pour maîtriser l’incendie provoqué par cette frappe.            Les secouristes sont également entrés dans le bâtiment pour tenter d’extirper des victimes coincées sous les décombres. Lundi 21 mars, à la mi-journée, le bilan de ce bombardement s’élevait à huit morts.                              Lire aussi   Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartes                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 22 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paris s’éveille  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures enceintes pour ordinateur          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/03/21/au-moins-huit-morts-dans-le-bombardement-d-un-centre-commercial-a-kiev_6118457_3210.html"},"headline":"Au moins huit morts dans le bombardement d\u2019un centre commercial \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-03-21T14:01:48+01:00","datePublished":"2022-03-21T14:01:48+01:00","dateModified":"2022-03-21T14:39:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","L'actualit\u00e9"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Retroville, un centre commercial du nord-ouest de Kiev, la capitale ukrainienne, a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 dimanche 20\u00a0mars. Au moins huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans ce bombardement.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/aad6e2e_ppp-mdj102-ukraine-crisis-0321-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Au moins huit morts dans le bombardement d\u2019un centre commercial \u00e0 Kiev","uploadDate":"2022-03-21T14:01:48+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x898nwz?pubtool=oembed","duration":"01:25"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/aad6e2e_ppp-mdj102-ukraine-crisis-0321-11.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/21/19-6">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ A Kherson, des soldats russes ont visé des civils qui manifestaient contre l’occupation de la ville. Odessa a été touchée pour la première fois par des bombardements. Les derniers journalistes étrangers ont quitté Marioupol ; l’Union européenne dénonce « un crime de guerre majeur » dans la ville assiégée par les Russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                    Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie         Au moins huit morts dans un bombardement à Kiev                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret         La bataille de Marioupol continue, avec des combats à l’intérieur de la ville depuis vendredi. Quelques heures après le bombardement d’une école d’art où étaient réfugiées près de quatre cents personnes, la Russie a exigé la capitulation avant 5 heures lundi matin, en échange de l’ouverture de deux couloirs humanitaires (l’un vers l’est, en Russie, l’autre vers l’ouest). L’Ukraine, par la voix de sa vice-première ministre, Iryna Verechtchouk, a immédiatement rejeté l’ultimatum, demandant que des couloirs soient ouverts malgré tout.A Kiev, au moins huit personnes ont été tuées dans une frappe de l’armée russe sur un centre commercial, dimanche soir. Plus tôt dans la journée, un obus a explosé dans une cour juste devant un immeuble d’habitation, blessant au moins cinq personnes.La Russie a affirmé, dimanche, pour le deuxième jour de suite, avoir utilisé des missiles hypersoniques en Ukraine, cette fois pour détruire une réserve de carburant de l’armée ukrainienne dans le Sud. Ces armements ne « changent pas la donne », a affirmé le ministre de la défense américain, Lloyd Austin.Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demandé à Israël de « faire un choix » en soutenant l’Ukraine face à la Russie, lors d’une allocution en visioconférence devant les députés de la Knesset, le Parlement israélien. Il a ensuite estimé, dans la nuit de dimanche à lundi, que Jérusalem serait « le bon endroit pour trouver la paix » en évoquant les négociations avec la Russie qu’il appelle de ses vœux.Le président américain, Joe Biden, se rendra vendredi à Varsovie pour y rencontrer son homologue polonais, Andrzej Duda, a annoncé la Maison Blanche, dimanche. Ce voyage aura lieu après la visite de M. Biden en Belgique pour y rencontrer des dirigeants de l’OTAN, du G7 et de l’Union européenne (UE).Pékin n’envoie pas d’assistance militaire à Moscou, a affirmé l’ambassadeur de Chine aux Etats-Unis, sans préciser si cette position valait également pour l’avenir.Dix millions d’Ukrainiens, soit presque un quart de la population, ont désormais fui leur foyer, a affirmé le haut-commissaire des Nations unies pour les réfugiés, Filippo Grandi. Ils sont plus de 3,3 millions – dont 90 % sont des femmes et des enfants – à avoir quitté le pays.                          Le point sur l’invasion de l’Ukraine par la Russie         Au moins huit morts dans un bombardement à Kiev                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-21T17:36:39+00:00","coverageEndTime":"2022-03-22T05:36:39+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","description":"A Kherson, des soldats russes ont vis\u00e9 des civils qui manifestaient contre l\u2019occupation de la ville. Odessa a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e pour la premi\u00e8re fois par des bombardements. Les derniers journalistes \u00e9trangers ont quitt\u00e9 Marioupol\u00a0; l\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9nonce \u00ab\u00a0un crime de guerre majeur\u00a0\u00bb dans la ville assi\u00e9g\u00e9e par les Russes.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : Moscou amplifie ses opérations aériennes et navales, Volodymyr Zelensky « ne peut accepter aucun ultimatum de la Russie »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A Kherson, des soldats russes ont vis\u00e9 des civils qui manifestaient contre l\u2019occupation de la ville. Odessa a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e pour la premi\u00e8re fois par des bombardements. Les derniers journalistes \u00e9trangers ont quitt\u00e9 Marioupol\u00a0; l\u2019Union europ\u00e9enne d\u00e9nonce \u00ab\u00a0un crime de guerre majeur\u00a0\u00bb dans la ville assi\u00e9g\u00e9e par les Russes.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/0/0/6048/4024/1342/696/3/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-03-21T17:36:39+00:00"
,"endDate":"2022-03-22T05:36:39+00:00"
  Dans votre post vous indiquez que \u00ab\u00a0La Russie abandonne les n\u00e9gociations de paix avec le Japon\u00a0\u00bb, aucun accord de paix n\u2019ayant \u00e9t\u00e9 sign\u00e9 apr\u00e8s la seconde guerre mondiale en raison d\u2019un diff\u00e9rent territorial. De quel diff\u00e9rent s\u2019agit-il et quels en sont les enjeux?    Annie         Bonsoir Annie, le Japon et la Russie entretiennent des relations complexes depuis des d\u00e9cennies. Les deux pays n\u2019ont pas sign\u00e9 de trait\u00e9 de paix apr\u00e8s la seconde guerre mondiale en raison d\u2019un diff\u00e9rend sur quatre petites \u00eeles de l\u2019archipel des Kouriles. Ces \u00eeles avaient \u00e9t\u00e9 prises par l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique dans les derniers jours du conflit et n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9es depuis \u00e0 Tokyo, qui les appelle les \u00ab\u00a0territoires du Nord\u00a0\u00bb. Si des tentatives de n\u00e9gociations ont eu lieu depuis la fin de l\u2019URSS, celles-ci n\u2019ont jamais abouti.                    Lire aussi :  Iles Kouriles : \u00e0 Moscou, les espoirs encore d\u00e9\u00e7us de Shinzo Abe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T17:58:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T17:50:20+00:00","articleBody":"     Une conf\u00e9rence de donateurs se tiendra, le 5\u00a0avril \u00e0 Berlin, pour aider la Moldavie, pays frontalier de l\u2019Ukraine, \u00e0 faire face \u00e0 l\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9, lundi, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res allemande. \u00ab\u00a0Avec la France et la Roumanie, nous allons lancer une plate-forme pour aider la Moldavie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Annalena Baerbock \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union avec ses homologues \u00e0 Bruxelles.Quelque 360\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine sont pass\u00e9s par la Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, l\u2019un des plus pauvres d\u2019Europe, non-membre de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). La plupart sont ensuite all\u00e9s dans des pays de l\u2019UE, mais quelque 100\u00a0000 sont toujours sur place, selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave, Nicu Popescu, qui participait aussi \u00e0 la r\u00e9union \u00e0 Bruxelles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une conf\u00e9rence de donateurs \u00e0 Berlin pour aider la Moldavie","dateModified":"2022-03-21T17:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294901","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T17:45:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est t'il des anciennes r\u00e9publiques de l'URSS tel que le Kazakhstan, Ouzb\u00e9kistan ou les autres? Elles soutiennent Moscou, Kiev ou restent neutres? Merci beaucoup    Zares         Bonsoir Zares,          \u00ab\u00a0L\u2019Ouzb\u00e9kistan reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Ukraine, sa souverainet\u00e9 et son int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ouzbek, Abdulaziz Komilov. Tout en demandant que soit trouv\u00e9e au plus t\u00f4t \u00ab\u00a0une solution n\u00e9goci\u00e9e\u00a0\u00bb au conflit, le chef de la diplomatie ouzb\u00e8ke a \u00e9galement pr\u00e9cis\u00e9 que Tachkent ne \u00ab\u00a0reconna\u00eet pas les r\u00e9publiques [s\u00e9paratistes ukrainiennes] de Louhansk et de Donetsk\u00a0\u00bb, dont Vladimir Poutine avait ent\u00e9rin\u00e9 l\u2019ind\u00e9pendance \u00e0 l\u2019aube du d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier. L\u2019Ouzb\u00e9kistan, ancienne r\u00e9publique sovi\u00e9tique tr\u00e8s d\u00e9pendante de la Russie sur le plan \u00e9conomique, prend donc ses distances avec Moscou \u00e0 propos de la guerre en Ukraine. Ce pas de c\u00f4t\u00e9, qui fait suite \u00e0 une r\u00e9action similaire du Kazakhstan d\u00e9but mars, est significatif de l\u2019ambivalence de cette r\u00e9gion d\u2019Asie centrale nagu\u00e8re incluse dans l\u2019ancienne URSS.          Au lendemain du d\u00e9but de la guerre, le Kazakhstan s\u2019\u00e9tait, lui aussi, d\u00e9marqu\u00e9 de la Russie en affirmant, par la voix de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Moukhtar Tileuberdi, qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019\u00e9tait pas question [pour son pays] de reconna\u00eetre Donetsk et Louhansk\u00a0\u00bb. Le pays a \u00e9galement fait la sourde oreille aux demandes d\u2019aide militaire en provenance du Kremlin. Ce proche alli\u00e9 de la Russie s\u2019est, depuis le d\u00e9but, abstenu de tout soutien rh\u00e9torique en faveur de l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb d\u00e9cid\u00e9e par Vladimir Poutine en Ukraine.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Ouzb\u00e9kistan se d\u00e9marque de la Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T17:53:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T17:39:16+00:00","articleBody":"     Troisi\u00e8me pays exportateur mondial de gaz naturel, la Norv\u00e8ge, qui fournit entre 20\u00a0% et 25\u00a0% du gaz consomm\u00e9 par les Europ\u00e9ens et les Britanniques, promet de maintenir le niveau de ses livraisons, mais sans pouvoir augmenter de beaucoup ses exportations.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la production de gaz naturel norv\u00e9gien au maximum de sa capacit\u00e9                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T17:43:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T17:34:19+00:00","articleBody":"    Alors, live toujours \u00e0 la pointe (hem) mais \"assoupi de sommeils touffus (Mallarm\u00e9), toujours rien de cette visio entre Biden, Johnson, Macron et Scholz, dont tout le monde a parl\u00e9 depuis ce matin, et qui est m\u00eame actuellement en cours ? Bonne sieste, quoiqu'un peu tardive !    GDP         Bonsoir GDP, l\u2019id\u00e9e d\u2019une sieste n\u2019est pas pour nous d\u00e9plaire, mais non, nous ne sommes absolument pas assoupis\u00a0! Une nouvelle visioconf\u00e9rence \u00e9tait bien pr\u00e9vue \u00e0 16\u00a0heures entre les dirigeants am\u00e9ricain (Joe Biden), fran\u00e7ais (Emmanuel Macron), britannique (Boris Johnson), allemand (Olaf Scholtz) et italien (Mario Draghi). Mais ils n\u2019ont pas encore communiqu\u00e9 \u00e0 ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T17:39:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T17:30:49+00:00","articleBody":"      Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a assur\u00e9, lundi, que son pays ne se soumettrait pas aux ultimatums de Moscou et que des villes comme Kiev, Marioupol et Kharkiv n\u2019accepteraient jamais d\u2019\u00eatre occup\u00e9es. M.\u00a0Zelensky a appel\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), en particulier l\u2019Allemagne, \u00e0 cesser tout \u00ab\u00a0commerce\u00a0\u00bb avec la Russie, notamment \u00e0 refuser ses ressources \u00e9nerg\u00e9tiques. Les Europ\u00e9ens, tr\u00e8s d\u00e9pendants des hydrocarbures russes, ont exclu jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent de sanctionner ce secteur, tr\u00e8s important pour l\u2019\u00e9conomie russe.          L\u2019arm\u00e9e russe tente toujours d\u2019encercler Kiev (Nord), la capitale, o\u00f9 un nouveau couvre-feu a \u00e9t\u00e9 instaur\u00e9 \u00e0 partir de lundi 19\u00a0heures (heure \u00e0 Paris) jusqu\u2019\u00e0 mercredi\u00a06\u00a0heures. Les bombardements se sont poursuivis, notamment contre un centre commercial dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, tuant au moins huit personnes. Selon le maire, six\u00a0immeubles r\u00e9sidentiels, deux\u00a0\u00e9coles et deux cr\u00e8ches \u00e0 proximit\u00e9 du centre ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. La moiti\u00e9 des 3,5\u00a0millions d\u2019habitants de Kiev ont fui.          Kharkiv (Nord-Est), deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, est assaillie par les forces russes sur plusieurs fronts et les grands axes, mais n\u2019est pas encercl\u00e9e. Les bombardements se poursuivent.          A Marioupol, port strat\u00e9gique assi\u00e9g\u00e9, dans le sud-est du pays, les troupes ukrainiennes ne d\u00e9poseront pas les armes, ignorant l\u2019ultimatum lanc\u00e9 par la Russie. \u00ab\u00a0Ce qui se passe \u00e0 Marioupol est un crime de guerre majeur. Les bombardements indiscrimin\u00e9s d\u00e9vastent la ville et tuent tout le monde\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9, lundi, le haut-repr\u00e9sentant de l\u2019UE pour les affaires \u00e9trang\u00e8res et la politique de s\u00e9curit\u00e9, Josep Borrell.          Dans la grande ville portuaire d\u2019Odessa (Sud), plusieurs maisons ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, lundi, par \u00ab\u00a0un bombardement ennemi\u00a0\u00bb, selon l\u2019administration militaire r\u00e9gionale. Il s\u2019agissait des premiers bombardements russes des faubourgs de la ville. A Mykola\u00efv, plusieurs b\u00e2timents ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par un bombardement russe.          Pas de bombardement majeur sur l\u2019ouest et le centre de l\u2019Ukraine ces derniers jours.          Pas de grande variation sur le front de l\u2019est du pays, o\u00f9 les forces russes m\u00e8nent l\u2019offensive, entre autres, \u00e0 partir des territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, selon l\u2019Institute for the Study of War (ISW), un think tank am\u00e9ricain.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie","dateModified":"2022-03-21T17:37:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T17:07:19+00:00","articleBody":"     Les images des m\u00e9gayachts immobilis\u00e9s \u00e0 La Ciotat, dans les ports d\u2019Hambourg, de Barcelone et sur les c\u00f4tes italiennes tournent en boucle sur les r\u00e9seaux sociaux\u2026 comme autant de symboles de la traque aux avoirs des oligarques russes proches du Kremlin, lanc\u00e9e par l\u2019Europe et les Etats-Unis, depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Pourtant, le travail des autorit\u00e9s pour identifier l\u2019ensemble des biens (comptes en banque, villas, yachts, jets priv\u00e9s\u2026) d\u00e9tenus par les 877\u00a0hommes d\u2019affaires et politiciens vis\u00e9s par les sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne, afin de les geler et d\u2019ass\u00e9cher les ressources de leurs propri\u00e9taires, n\u2019en est qu\u2019\u00e0 ses d\u00e9buts.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: jeu de cache-cache g\u00e9ant entre les oligarques et les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jeu de cache-cache g\u00e9ant entre les oligarques et les autorit\u00e9s europ\u00e9ennes","dateModified":"2022-03-21T17:11:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T16:57:58+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine \u00ab\u00a0ne peut accepter aucun ultimatum de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, lundi, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky dans un entretien avec un m\u00e9dia public r\u00e9gional. \u00ab\u00a0Il faut d\u2019abord tous nous d\u00e9truire, alors seulement leurs ultimatums seront respect\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il dit \u00e0 Suspilne, un site Internet d\u2019information, qui a publi\u00e9 la vid\u00e9o de cette interview.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky dit qu\u2019il ne peut pas accepter les ultimatums russes","dateModified":"2022-03-21T17:01:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T16:53:23+00:00","articleBody":"     La Russie a amplifi\u00e9 ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales en Ukraine face \u00e0 la r\u00e9sistance des forces ukrainiennes, qui continuent de freiner l\u2019avanc\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe dans le pays, a dit, lundi, un haut responsable du Pentagone.          \u00ab\u00a0Les Russes ont effectu\u00e9 plus de 300\u00a0sorties au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures et les Ukrainiens ont aussi acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 le rythme de leurs sorties\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 au cours d\u2019un point de presse ce haut responsable ayant requis l\u2019anonymat, sans chiffrer les sorties de l\u2019aviation ukrainienne, nettement moins importante que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe.          Ces op\u00e9rations ne se manifestent pas par des combats a\u00e9riens, selon lui. L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe tend \u00e0 tirer des missiles air-sol sur des cibles ukrainiennes depuis l\u2019espace a\u00e9rien russe ou bi\u00e9lorusse. \u00ab\u00a0Ils ne s\u2019aventurent pas tr\u00e8s loin ni tr\u00e8s longtemps dans l\u2019espace a\u00e9rien ukrainien\u00a0\u00bb que les Ukrainiens d\u00e9fendent \u00ab\u00a0avec une grande dext\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous avons constat\u00e9 une augmentation de l\u2019activit\u00e9 navale dans le nord de la mer Noire\u00a0\u00bb, a aussi expliqu\u00e9 le responsable du minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain. \u00ab\u00a0Les Russes ont un peu plus d\u2019une douzaine de navires de guerre\u00a0\u00bb dans cette zone, notamment des navires amphibies, des b\u00e2timents de combat, des d\u00e9mineurs et des patrouilleurs, \u00ab\u00a0et nous pensons qu\u2019au moins un des bombardements d\u2019Odessa\u00a0\u00bb provient de cette zone, a-t-il soulign\u00e9. \u00ab\u00a0Nous pensons qu\u2019il serait faux de conclure que c\u2019est un signe qui montrerait qu\u2019Odessa est sous la menace imminente d\u2019un assaut amphibie\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Par ailleurs, le Pentagone n\u2019est pas en mesure de confirmer que la Russie a bien tir\u00e9 des missiles hypersoniques sur l\u2019Ukraine comme Moscou l\u2019a affirm\u00e9. Mais m\u00eame si c\u2019\u00e9tait le cas, \u00ab\u00a0d\u2019un point de vue militaire, cela n\u2019a pas un grand int\u00e9r\u00eat pratique\u00a0\u00bb d\u2019utiliser de tels missiles \u00e0 longue port\u00e9e sur des objectifs aussi proches, selon ce haut responsable.          L\u2019explication \u00ab\u00a0pourrait \u00eatre qu\u2019ils n\u2019ont plus beaucoup de missiles guid\u00e9s de pr\u00e9cision et qu\u2019ils ont besoin de recourir \u00e0 cette ressource\u00a0\u00bb, a-t-il not\u00e9. \u00ab\u00a0Il est aussi possible qu\u2019ils tentent d\u2019envoyer un message \u00e0 l\u2019Occident mais aussi \u00e0 l\u2019Ukraine pour essayer d\u2019avoir un avantage \u00e0 la table des n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          Mais globalement, \u00ab\u00a0ce que nous voyons, c\u2019est une tentative d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e des Russes de reprendre de l\u2019\u00e9lan et de retourner tout ceci en leur faveur\u00a0\u00bb, a-t-il conclu, notant qu\u2019au 26e\u00a0jour de l\u2019offensive, les forces russes restent bloqu\u00e9es \u00e0 quinze kilom\u00e8tres au nord-ouest de Kiev et trente kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de la capitale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, selon le Pentagone","dateModified":"2022-03-21T17:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T16:52:24+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T16:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T16:45:28+00:00","articleBody":"         Une roquette non explos\u00e9e est photographi\u00e9e dans le cimeti\u00e8re de Mykola\u00efv, dans le sud de l'Ukraine, le 21 mars 2022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardements \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-21T16:45:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T16:42:27+00:00","articleBody":"     En trois semaines, plus de 200\u00a0000\u00a0Ukrainiens ont d\u00e9j\u00e0 re\u00e7u un titre de s\u00e9jour dans ce pays d\u2019Europe centrale qui se mobilise. A la diff\u00e9rence de 2015, lorsque Syriens et Afghans n\u2019\u00e9taient pas les bienvenus.                    Lire aussi :  Submerg\u00e9e par les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, la R\u00e9publique tch\u00e8que ne veut pas entendre parler de \u00ab\u00a0quotas\u00a0\u00bb europ\u00e9ens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Submerg\u00e9e par les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, la R\u00e9publique tch\u00e8que ne veut pas entendre parler de \u00ab\u00a0quot...","dateModified":"2022-03-21T16:55:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T16:39:44+00:00","articleBody":"    Pourquoi les russes ont-ils bombard\u00e9 un centre commercial \u00e0 Kiev. Peut-on imaginer qu'il abritait (discr\u00e8tement) des activit\u00e9s \u00e0 caract\u00e8re militaire ?     Alvaro M          Bonjour,          L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 lundi que le centre commercial ravag\u00e9 par une puissante frappe dans la nuit \u00e0 Kiev, la capitale ukrainienne, \u00e9tait vacant et servait de d\u00e9p\u00f4t d\u2019armements et de munitions. \u00ab\u00a0Une batterie de lance-roquettes multiples ukrainiens et une base de stockage de leurs munitions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites avec des armes de pr\u00e9cision \u00e0 longue port\u00e9e dans la nuit du 21\u00a0mars dans un centre commercial inop\u00e9rant\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans son briefing r\u00e9gulier sur son offensive en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T17:06:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T16:38:03+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a affirm\u00e9, lundi 21\u00a0mars, avoir d\u00e9truit deux cibles gr\u00e2ce \u00e0 des missiles hypersoniques Kh-47\u041c2, dits \u00ab\u00a0Kinjal\u00a0\u00bb. D\u00e9riv\u00e9s des missiles Iskander, plus difficiles \u00e0 intercepter que ces derniers, ils auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour la premi\u00e8re fois sur un th\u00e9\u00e2tre d\u2019op\u00e9rations.          Ils auraient cibl\u00e9 \u00ab\u00a0un d\u00e9p\u00f4t souterrain prot\u00e9g\u00e9 de munitions de l\u2019aviation ukrainienne et de missiles Tochka-U situ\u00e9 \u00e0 Delyatin\u00a0\u00bb, ainsi qu\u2019un \u00ab\u00a0r\u00e9servoir de carburant \u00e0 Kostyantynivka\u00a0\u00bb. Aucune image officielle n\u2019a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9e. Mais le 19\u00a0mars, quelques heures apr\u00e8s l\u2019annonce de l\u2019emploi de ces armes, le minist\u00e8re publiait \u00e9galement cette vid\u00e9o, cens\u00e9e montrer \u00ab\u00a0une frappe de missile de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb sur un \u00ab\u00a0un hangar souterrain abritant des armes et des munitions\u00a0\u00bb.                    Sur les r\u00e9seaux sociaux, certains observateurs ont \u00e9mis l\u2019hypoth\u00e8se que ces images puissent correspondre \u00e0 une des frappes de Kinjal annonc\u00e9e plus t\u00f4t. C\u2019est en r\u00e9alit\u00e9 peu probable, puisque le lieu touch\u00e9, que des analystes ind\u00e9pendants puis Le Monde ont v\u00e9rifi\u00e9, se trouve dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans l\u2019oblast de Karkhiv. \u00ab\u00a0L\u2019important entrep\u00f4t souterrain\u00a0\u00bb qu\u2019aurait cibl\u00e9 le Kinjal se trouve \u00e0 Deliatine, dans l\u2019ouest du pays. Plus de 900\u00a0kilom\u00e8tres s\u00e9parent les deux endroits. L\u2019entrep\u00f4t de carburant de Kostyantynivka, la deuxi\u00e8me cible revendiqu\u00e9e, se trouve, lui, \u00e0 500\u00a0kilom\u00e8tres d\u2019Izioum.          D\u2019intenses combats ont pris place autour de cette ville de l\u2019Est depuis le d\u00e9but du mois de mars, et de nombreuses images t\u00e9moignent d\u2019importantes destructions.               Une vid\u00e9o non dat\u00e9e mais publi\u00e9e le 13\u00a0mars montre une frappe d\u2019artillerie \u00e0 quatre kilom\u00e8tres du lieu o\u00f9 a \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e la vid\u00e9o partag\u00e9e par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.               A ce jour, aucun \u00e9l\u00e9ment v\u00e9rifiable ne permet de confirmer ou d\u2019infirmer l\u2019utilisation par l\u2019arm\u00e9e russe de ces missiles hypersoniques Kinjal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-21T16:53:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T16:31:00+00:00","articleBody":"    Que se passe-t-il depuis 2014 dans le Donbass? Merci    Peuch         Bonjour Peuch,          Nous vous invitons \u00e0 lire ou relire ce d\u00e9cryptage qui va vous aider \u00e0 mieux comprendre ce conflit.                    Lire aussi :  Les mots pour comprendre la crise ukrainienne\u00a0: Donbass, accords de Minsk, \u00ab\u00a0format Normandie\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T17:05:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T16:14:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La guerre entra\u00eenera demain des risques de famine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9, lundi, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian. L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) doit donc \u00ab\u00a0assumer son r\u00f4le nourricier\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 son coll\u00e8gue \u00e0 l\u2019agriculture, Julien Denormandie, avant une r\u00e9union lundi \u00e0 Bruxelles avec ses homologues europ\u00e9ens. Avant la pr\u00e9sentation, mercredi, de sa \u00ab\u00a0feuille de route\u00a0\u00bb de strat\u00e9gie agroalimentaire, la Commission europ\u00e9enne soumettait lundi plusieurs propositions, dont un soutien au stockage priv\u00e9 dans la fili\u00e8re porcine et le recours \u00e0 la \u00ab\u00a0r\u00e9serve de crise\u00a0\u00bb, un fonds de 450\u00a0millions d\u2019euros pr\u00e9vu pour aider les agriculteurs en cas d\u2019instabilit\u00e9 des prix.Un \u00ab\u00a0accord-cadre\u00a0\u00bb permettrait aux Etats d\u2019apporter des aides suppl\u00e9mentaires. Il faut \u00ab\u00a0une flexibilit\u00e9 suffisante pour que chaque pays \u00e9tablisse des plans sur mesure selon ses besoins\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 le ministre finnois, Jari Leppa. Surtout, l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en veut assouplir temporairement ses r\u00e8gles drastiques sur les jach\u00e8res. Selon la nouvelle Politique agricole commune (PAC), qui entrera en vigueur en janvier\u00a02023, les exploitations de plus de dix\u00a0hectares devaient laisser au moins 4\u00a0% des terres non cultiv\u00e9es pour encourager la biodiversit\u00e9. \u00ab\u00a0Dans les mois qui viennent et au-del\u00e0, il faut anticiper des p\u00e9nuries mondiales. La proposition de la Commission permettrait de remettre en culture quatre\u00a0millions d\u2019hectares dans l\u2019UE\u00a0\u00bb, a observ\u00e9 la ministre autrichienne, Elisabeth K\u00f6stinger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne cherche \u00e0 augmenter sa production agricole face \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-21T16:21:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T16:02:50+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a annonc\u00e9, lundi, dans un communiqu\u00e9, abandonner les n\u00e9gociations \u00ab\u00a0sur un trait\u00e9 de paix\u00a0\u00bb avec le Japon, les deux pays n\u2019ayant jamais sign\u00e9 d\u2019accord depuis la seconde guerre mondiale en raison d\u2019un diff\u00e9rend territorial, arguant de la \u00ab\u00a0position inamicale\u00a0\u00bb de Tokyo face au conflit en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie abandonne les n\u00e9gociations de paix avec le Japon \u00e0 cause de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-21T16:08:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T15:53:29+00:00","articleBody":"     Boris Romantschenko, rescap\u00e9 des camps de concentration nazis, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans le bombardement de l\u2019immeuble o\u00f9 il vivait, \u00e0 Kharkiv, dans le nord-est de l\u2019Ukraine, a fait savoir, lundi, la Fondation allemande des M\u00e9moriaux de Buchenwald et Mittelbau-Dora.                    \u00ab\u00a0Une frappe a touch\u00e9 l\u2019immeuble de plusieurs \u00e9tages dans lequel il vivait. Son appartement a br\u00fbl\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9crit dans un communiqu\u00e9 la Fondation qui fait part de son \u00ab\u00a0horreur\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pleure la perte d\u2019un ami proche\u00a0\u00bb.          Ag\u00e9 de 96\u00a0ans, l\u2019ancien prisonnier de Buchenwald et vice-pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international Buchenwald-Dora pour l\u2019Ukraine est mort vendredi, ajoute l\u2019organisation qui pr\u00e9cise avoir \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e de son d\u00e9c\u00e8s par sa petite-fille.          Boris Romantschenko avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9port\u00e9 en Allemagne en\u00a01942, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 16\u00a0ans, comme travailleur forc\u00e9. C\u2019est apr\u00e8s une tentative d\u2019\u00e9vasion qu\u2019il avait \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9 au camp de Buchenwald, dans le centre de l\u2019Allemagne, en\u00a01943. Il avait ensuite \u00e9t\u00e9 intern\u00e9 \u00e0 Peenem\u00fcnde, Mittelbau-Dora et Bergen-Belsen, pr\u00e9cise la Fondation.          Avant de rentrer en Ukraine, il avait d\u00fb servir plusieurs ann\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e sovi\u00e9tique stationn\u00e9e en Allemagne de l\u2019Est, selon l\u2019association caritative Maximilian-Kolbe, engag\u00e9e dans le soutien mat\u00e9riel et psychologique aux anciens prisonniers des camps nazis.          L\u2019association \u00e9tait en lien depuis plusieurs ann\u00e9es avec Boris Romantschenko qui \u00e9tait malade et ne pouvait quasiment plus quitter l\u2019appartement o\u00f9 il vivait seul, au huiti\u00e8me \u00e9tage d\u2019un immeuble de Kharkiv, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP une collaboratrice de l\u2019ONG.          \u00ab\u00a0La mort horrible de Boris Romantschenko montre \u00e0 quel point la guerre en Ukraine est une menace pour les survivants des camps de concentration\u00a0\u00bb, souligne la Fondation des M\u00e9moriaux de Buchenwald et Mittelbau-Dora qui tente de leur faire parvenir m\u00e9dicaments et nourriture. Elle estime \u00e0 environ 42\u00a0000 le nombre de rescap\u00e9s des pers\u00e9cutions nazies vivant actuellement en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un rescap\u00e9 des camps nazis tu\u00e9 dans un bombardement","dateModified":"2022-03-21T16:07:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T15:46:12+00:00","articleBody":"     Le joueur d\u2019\u00e9checs russe Sergue\u00ef Kariakine, qui a affront\u00e9 le Norv\u00e9gien Magnus Carlsen en\u00a02016 pour le titre de champion du monde, a \u00e9t\u00e9 suspendu, lundi, six\u00a0mois de toute comp\u00e9tition internationale en raison de ses prises de position soutenant l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. La commission d\u2019\u00e9thique de la F\u00e9d\u00e9ration internationale d\u2019\u00e9checs (Fide) a consid\u00e9r\u00e9 que les prises de parole du Russe de 32\u00a0ans, qui a approuv\u00e9 avec ferveur l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, pouvaient \u00ab\u00a0porter atteinte \u00e0 la r\u00e9putation du jeu d\u2019\u00e9checs et\/ou de la Fide\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 lundi.          Au lendemain du lancement de l\u2019invasion, il avait notamment \u00e9crit sur Twitter le 25\u00a0f\u00e9vrier, reprenant la rh\u00e9torique du Kremlin\u00a0:           \u00ab\u00a0Le slogan \u201cNon \u00e0 la guerre\u201d est maintenant \u00e9crit par des personnes qui, cyniquement, n\u2019ont pas remarqu\u00e9 pendant huit ans la guerre contre les Russes dans le Donbass, les meurtres de masse \u00e0 Kiev, Marioupol et d\u2019autres villes.\u00a0\u00bb           Sur son compte Telegram, Kariakine a d\u00e9nonc\u00e9, lundi, une d\u00e9cision \u00ab\u00a0attendue\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0honteuse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne regrette rien\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement affirm\u00e9, se disant \u00ab\u00a0patriote en premier lieu\u00a0\u00bb et athl\u00e8te ensuite. La F\u00e9d\u00e9ration russe d\u2019\u00e9checs a affirm\u00e9, dans un communiqu\u00e9, son intention de faire appel de la d\u00e9cision, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0une discrimination\u00a0\u00bb contre un de ses athl\u00e8tes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le joueur d\u2019\u00e9checs russe Sergue\u00ef Kariakine suspendu six\u00a0mois","dateModified":"2022-03-21T16:03:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T15:30:12+00:00","articleBody":"     Epic, qui s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 verser tous ses b\u00e9n\u00e9fices de \u00ab\u00a0Fortnite\u00a0\u00bb entre le 20\u00a0mars et le 3\u00a0avril \u00e0 l\u2019aide humanitaire \u00e0 destination des victimes de la guerre en Ukraine, a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il a r\u00e9colt\u00e9 36\u00a0millions de dollars (32\u00a0millions d\u2019euros). Selon le g\u00e9ant des jeux vid\u00e9o, ces fonds iront \u00e0 l\u2019Unicef, au Programme alimentaire mondial, au Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s et \u00e0 Direct Relief.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Epic annonce qu\u2019il a r\u00e9colt\u00e9 36\u00a0millions de dollars d\u2019aide humanitaire pour l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-21T17:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294494","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T15:06:25+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJ\u2019avais cru voir que YouTube \u00e9tait \u00e9galement menac\u00e9 de blocage en Russie. Qu\u2019en est-il ?    RaulA          Bonjour RaulA,          La semaine derni\u00e8re, le r\u00e9gulateur des t\u00e9l\u00e9communications, Roskomnadzor, a effectivement accus\u00e9 le g\u00e9ant am\u00e9ricain Google et son service vid\u00e9o YouTube d\u2019activit\u00e9s \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, premi\u00e8re \u00e9tape vers un possible blocage. Selon Sergey Sanovich, chercheur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Princeton, les r\u00e9centes d\u00e9cisions du service de vid\u00e9o en ligne de suspendre les cha\u00eenes li\u00e9es aux m\u00e9dias russes RT et Sputnik, proches du gouvernement, \u00ab\u00a0ont diminu\u00e9 sa valeur comme outil de propagande\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0D\u00e9clarer la guerre \u00e0 YouTube reviendrait \u00e0 s\u2019attaquer \u00e0 tout le groupe\u00a0\u00bb, souligne Alp Toker, directeur du site de veille Internet NetBlocks, or \u00ab\u00a0Google est un acteur \u00e9conomique majeur et une connexion importante au monde ext\u00e9rieur\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T15:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294488","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T14:50:24+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a appel\u00e9 lundi la Chine \u00e0 \u00ab\u00a0jouer un r\u00f4le important\u00a0\u00bb pour trouver une solution mettant fin au conflit avec la Russie. \u00ab\u00a0Nous partageons la position de P\u00e9kin sur la n\u00e9cessit\u00e9 de trouver une solution politique \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, a \u00e9galement \u00e9crit le ministre sur son compte Twitter.          Au terme de l\u2019entretien entre le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, et son homologue chinois, Xi Jinping, vendredi 18\u00a0mars, P\u00e9kin cultive son ambigu\u00eft\u00e9 face \u00e0 la guerre en Ukraine. Pour la Chine, l\u2019origine de la \u00ab\u00a0crise ukrainienne\u00a0\u00bb se trouve dans les avanc\u00e9es de l\u2019OTAN, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, jusqu\u2019au seuil de la Russie. Les Occidentaux seraient donc, selon P\u00e9kin, responsables de la col\u00e8re de Moscou.          Pour la Chine, Ta\u00efwan constitue un enjeu plus important que l\u2019Ukraine. De cette question d\u00e9pend sa relation avec les Etats-Unis. \u00ab\u00a0Une mauvaise gestion de la question ta\u00efwanaise aura un impact disruptif sur la relation bilat\u00e9rale\u00a0\u00bb, met en garde le communiqu\u00e9 chinois publi\u00e9 \u00e0 l\u2019issue de l\u2019entretien. Signe de l\u2019importance de cet enjeu, deux navires de guerre, un am\u00e9ricain et un chinois, ont navigu\u00e9 dans le d\u00e9troit de Ta\u00efwan, vendredi, quelques heures avant la rencontre. \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine rend une intervention \u00e0 Ta\u00efwan militairement, \u00e9conomiquement et politiquement plus compliqu\u00e9e\u00a0\u00bb, explique au Monde Evan Medeiros, sp\u00e9cialiste des relations sino-am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Georgetown, \u00e0 Washington.          P\u00e9kin ne peut pas se d\u00e9solidariser de Moscou, son seul soutien possible au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 en cas d\u2019invasion de Ta\u00efwan. Et, \u00e0 titre personnel, Xi Jinping peut difficilement, \u00e0 quelques mois du congr\u00e8s du Parti communiste, prendre ses distances avec Vladimir Poutine, avec lequel il vient de conclure un \u00ab\u00a0partenariat strat\u00e9gique sans limite\u00a0\u00bb.          Concernant le conflit actuel en Ukraine, la Chine r\u00e9p\u00e8te son attachement \u2013 de pure forme \u2013 au droit international et se dit \u00ab\u00a0oppos\u00e9e \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb. Il n\u2019est pas question officiellement d\u2019un quelconque soutien militaire \u00e0 la Russie, a affirm\u00e9 P\u00e9kin avec insistance.          Dispos\u00e9e \u00e0 aider davantage l\u2019Ukraine sur un plan humanitaire, la Chine appelle de ses v\u0153ux un r\u00e8glement politique, mais elle se contente d\u2019appeler les Etats-Unis et l\u2019OTAN \u00e0 \u00ab\u00a0dialoguer avec la Russie\u00a0\u00bb pour prendre en compte les pr\u00e9occupations s\u00e9curitaires de Kiev et de Moscou et \u00ab\u00a0arr\u00eater les hostilit\u00e9s aussi vite que possible\u00a0\u00bb. Pour la Chine, l\u2019Ukraine n\u2019est que le terrain d\u2019affrontement entre la Russie et les Etats-Unis. C\u2019est donc \u00e0 ces deux pays de r\u00e9soudre cette crise.          Si le communiqu\u00e9 chinois ne caract\u00e9rise pas l\u2019agression russe, il s\u2019\u00e9tend sur \u00ab\u00a0les crises s\u00e9rieuses\u00a0\u00bb que pourraient entra\u00eener les sanctions prises \u00ab\u00a0sans discernement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie en mati\u00e8re de \u00ab\u00a0commerce, finance, \u00e9nergie, alimentation\u00a0\u00bb ainsi que sur les cha\u00eenes d\u2019approvisionnement. C\u2019est un autre point de divergence majeur entre la Chine et l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev appelle P\u00e9kin \u00e0 jouer \u00ab\u00a0un r\u00f4le important\u00a0\u00bb pour trouver une solution au conflit","dateModified":"2022-03-21T15:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T14:45:45+00:00","articleBody":"     La Russie a convoqu\u00e9 lundi l\u2019ambassadeur am\u00e9ricain \u00e0 Moscou et accus\u00e9 Joe Biden d\u2019avoir conduit les relations russo-am\u00e9ricaines \u00ab\u00a0au bord de la rupture\u00a0\u00bb par ses d\u00e9clarations visant Vladimir Poutine.          Les d\u00e9clarations du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, qui a notamment qualifi\u00e9 son homologue russe de \u00ab\u00a0criminel de guerre\u00a0\u00bb, sont \u00ab\u00a0indignes d\u2019un homme d\u2019Etat de haut rang\u00a0\u00bb, estime le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 apr\u00e8s la convocation du repr\u00e9sentant am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou accuse Joe Biden d\u2019avoir conduit les relations russo-am\u00e9ricaines \u00ab\u00a0au bord de la rupture\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-21T14:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T14:26:40+00:00","articleBody":"     La population de cette ville du nord-ouest de l\u2019Ukraine redoute l\u2019intervention du voisin bi\u00e9lorusse, alors que Minsk a rappel\u00e9 l\u2019ensemble de son personnel diplomatique.                    Lire aussi :  A Loutsk, la hantise d\u2019une attaque bi\u00e9lorusse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T14:35:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T14:11:27+00:00","articleBody":"         Un h\u00f4tel a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un bombardement russe, dans le centre-ville de Mykola\u00efv, lundi 21\u00a0mars 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Un missile a provoqu\u00e9 des d\u00e9g\u00e2ts dans l\u2019appartement d\u2019une habitante, dans le centre-ville de Mykola\u00efv, lundi 21\u00a0mars 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Un h\u00f4tel d\u00e9truit par un missile, dans le centre-ville de Mykola\u00efv, lundi 21\u00a0mars 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des habitants se sont r\u00e9fugi\u00e9s dans un abri \u00e0 Mykola\u00efv, apr\u00e8s que la sir\u00e8ne a retenti. Des explosions ont eu lieu dans le centre-ville, lundi 21\u00a0mars 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/85a3434_1647871579248-0g3a9312.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Mykola\u00efv bombard\u00e9e","dateModified":"2022-03-21T14:39:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T14:05:31+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a interdit, lundi, les r\u00e9seaux sociaux Facebook et Instagram en Russie \u00ab pour cause d\u2019activit\u00e9 extr\u00e9miste\u00a0\u00bb, ont rapport\u00e9 les agences de presse russes.          L\u2019application de messagerie WhatsApp \u2013 d\u00e9tenue par Meta, la maison m\u00e8re de Facebook et Instagram \u2013 n\u2019est pas concern\u00e9e par cette mesure. Le tribunal a en effet jug\u00e9 qu\u2019elle ne servait pas de moyen de \u00ab\u00a0diffusion publique d\u2019informations\u00a0\u00bb.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 russes, le FSB, avaient exig\u00e9 plus t\u00f4t lundi l\u2019interdiction \u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de Facebook et d\u2019Instagram, les accusant d\u2019activit\u00e9s \u00ab\u00a0dirig\u00e9es contre la Russie et ses forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb. Le 11 mars, le parquet russe avait demand\u00e9 de classer Meta comme organisation \u00ab\u00a0extr\u00e9miste\u00a0\u00bb, mesure ouvrant la voie \u00e0 l\u2019interdiction de toutes ses activit\u00e9s en Russie.          D\u00e8s le 4\u00a0mars, le r\u00e9gulateur russe avait ordonn\u00e9 le blocage de Facebook, accus\u00e9 de \u00ab\u00a0discriminer\u00a0\u00bb des m\u00e9dias russes tels que la t\u00e9l\u00e9vision du minist\u00e8re de la d\u00e9fense Zvezda ou l\u2019agence de presse RIA Novosti. Depuis, d\u2019apr\u00e8s les journalistes pr\u00e9sents en Russie, le r\u00e9seau social ne fonctionnait plus sans VPN.          Le r\u00e9gulateur Roskomnadzor avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, le 25\u00a0f\u00e9vrier, \u00ab\u00a0limiter son acc\u00e8s\u00a0\u00bb. Selon ses dirigeants, Facebook s\u2019\u00e9tait vu demander d\u2019arr\u00eater de fact-checker et de labelliser \u00ab\u00a0m\u00e9dia d\u2019Etat\u00a0\u00bb certains contenus \u00e9manant de m\u00e9dias officiels russes. Demande \u00e0 laquelle les dirigeants de Facebook ont refus\u00e9 d\u2019acc\u00e9der.          Instagram, de son c\u00f4t\u00e9, \u00e9tait devenu inaccessible le 14\u00a0mars. Le rafra\u00eechissement dans l\u2019application \u00e9tait d\u00e9sormais impossible, tandis que le site \u00e9tait inaccessible sans VPN.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Facebook et Instagram interdits par la justice en Russie","dateModified":"2022-03-21T14:30:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T13:56:19+00:00","articleBody":"     A Kherson (Sud), les Russes, qui occupent la ville depuis le 2\u00a0mars, ont tir\u00e9 en l\u2019air lundi et lanc\u00e9 des grenades assourdissantes et gaz lacrymog\u00e8nes sur les manifestants qui protestaient contre l\u2019occupation, selon de nombreux t\u00e9moins. Ces derniers pr\u00e9cisent que les soldats russes avaient \u00e9crit \u00ab\u00a0ZSU [forces arm\u00e9es d\u2019Ukraine] assassins des enfants du Donbass\u00a0\u00bb sur le monument aux victimes de Ma\u00efdan. Les manifestants sont venus nettoyer ces inscriptions et les Russes ont tir\u00e9 \u00e0 ce moment-l\u00e0.          Quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es, dont deux ont \u00e9t\u00e9 emmen\u00e9es \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, rapporte au Monde un habitant de Kherson, dont l\u2019anonymat est conserv\u00e9 pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter \u00ab\u00a0les criminels de guerre russes [qui] ont ouvert le feu sur des gens sans armes qui manifestaient pacifiquement contre les envahisseurs\u00a0\u00bb.                    Quelques heures plus t\u00f4t, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, avait salu\u00e9 les habitants de cette ville, qui font preuve du \u00ab\u00a0courage ukrainien, sans d\u00e9fense contre les occupants\u00a0\u00bb. Les citoyens de Kherson manifestent tous les jours contre l\u2019occupation depuis le 5\u00a0mars.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kherson, les troupes russes tirent en l\u2019air face aux manifestants qui protestent contre l\u2019occupatio...","dateModified":"2022-03-21T16:04:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T13:35:27+00:00","articleBody":"     Au poste-fronti\u00e8re de Kukuryki-Kozlowiczy, des protestataires tentent de bloquer le passage des camions en provenance d\u2019Europe de l\u2019Ouest vers la Russie et la Bi\u00e9lorussie. Dimanche, le temps d\u2019attente pour les poids lourds est pass\u00e9 \u00e0 plus de trente heures.                    Lire aussi :  Des manifestants polonais r\u00e9clament l\u2019interdiction du commerce avec la Russie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T13:38:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T13:21:13+00:00","articleBody":"     Il ne restait plus qu\u2019eux\u00a0: Mstyslav Chernov et Evgeniy Maloletka, vid\u00e9aste et photographe pour l\u2019agence de presse Associated Press (AP), ont \u00e0 leur tour fui Marioupol. Ils \u00e9taient les derniers journalistes internationaux \u00e0 documenter le si\u00e8ge.          Dans un article publi\u00e9 par AP, les deux journalistes retracent leur \u00e9vacuation par des soldats ukrainiens alors qu\u2019ils \u00e9taient \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019un h\u00f4pital. \u00ab\u00a0J\u2019ai regard\u00e9 leur brassard, \u00e9valuant les risques qu\u2019ils soient des Russes d\u00e9guis\u00e9s\u00a0\u00bb, rapporte Mstyslav Chernov. Ce n\u2019est qu\u2019apr\u00e8s de longues minutes de fuite \u00e0 pied, \u00e0 travers des b\u00e2timents en ruine et sous les sir\u00e8nes retentissantes, que les deux journalistes comprennent pourquoi ils ont ainsi \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s.          Les Russes \u00ab\u00a0avaient une liste de noms, dont les n\u00f4tres\u00a0\u00bb de personnes \u00e0 neutraliser, rapporte-t-il. \u00ab\u00a0S\u2019ils vous attrapent, ils vous forceront \u00e0 dire, face cam\u00e9ra, que tout ce que vous avez film\u00e9 est un mensonge\u00a0\u00bb, les ont mis en garde les soldats ukrainiens. Le 15\u00a0mars, ils ont quitt\u00e9 Marioupol \u00e0 bord d\u2019une voiture qui partait via l\u2019un des couloirs humanitaires d\u2019\u00e9vacuation.           Nous \u00e9tions les derniers journalistes \u00e0 Marioupol. Il n\u2019y en a d\u00e9sormais plus aucun.\u00a0\u00bb               Le photographe Evgeniy Maloletka d\u2019Associated Press aide un ambulancier \u00e0 transporter une femme bless\u00e9e lors d'un bombardement \u00e0 Marioupol, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, mercredi 2\u00a0mars 2022. MSTYSLAV CHERNOV \/ AP               Une femme dont le mari a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans un bombardement pleure sur le sol d\u2019un couloir dans un h\u00f4pital de Marioupol, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, vendredi 11\u00a0mars 2022. MSTYSLAV CHERNOV \/ AP               Evgeniy Maloletka, photographe d\u2019Associated Press, se tient au milieu des d\u00e9combres apr\u00e8s une frappe a\u00e9rienne sur l\u2019universit\u00e9 technique d\u2019Etat Pryazovskyi, jeudi 10\u00a0mars 2022, \u00e0 Marioupol, en Ukraine. MSTYSLAV CHERNOV \/ AP               Des personnes creusent une tombe pour les victimes tu\u00e9es pendant le conflit Ukraine-Russie dans une rue de la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, dans le sud de l\u2019Ukraine, le 20\u00a0mars 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS               Un militaire ukrainien et un civil portent un homme bless\u00e9 par un bombardement dans un h\u00f4pital de Marioupol, Ukraine, jeudi 3\u00a0mars 2022. MSTYSLAV CHERNOV \/ AP               Mstyslav Chernov, vid\u00e9ographe d\u2019Associated Press, marche au milieu de la fum\u00e9e qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve d'une base de d\u00e9fense a\u00e9rienne apr\u00e8s une frappe russe \u00e0 Marioupol, en Ukraine, jeudi 24\u00a0f\u00e9vrier 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/8ce1481_1647868333182-179854.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les derniers journalistes pr\u00e9sents \u00e0 Marioupol ont d\u00fb quitter la ville","dateModified":"2022-03-21T13:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T13:06:03+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins huit morts dans le bombardement d\u2019un centre commercial \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-21T13:06:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T12:53:36+00:00","articleBody":"         Des caisses \u00e0 l'int\u00e9rieur du centre commercial qui a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 lors d'un bombardement \u00e0 Kiev, 21 mars 2022. THOMAS PETER \/ REUTERS           Des salari\u00e9s de la branche ukrainienne de Leroy Merlin ont demand\u00e9, lundi, \u00e0 l\u2019enseigne fran\u00e7aise sp\u00e9cialis\u00e9e dans le bricolage de cesser leurs activit\u00e9s en Russie, alors qu\u2019un magasin Leroy Merlin a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 dimanche soir \u00e0 Kiev. Les salari\u00e9s ont aussi demand\u00e9 aux autres enseignes de l\u2019association familiale Mulliez (AFM) pr\u00e9sentes en Russie, Auchan et Decathlon, de quitter la Russie.          Le compte Instagram de Leroy Merlin en Ukraine a publi\u00e9 lundi une photo du magasin bombard\u00e9 avec la mention \u00ab\u00a0cessez les ventes en Russie\u00a0\u00bb et un lien vers une p\u00e9tition en ligne sur le site openpetition.eu demandant \u00e0 Adeo, la holding de Leroy Merlin, de cesser ses activit\u00e9s en Russie.               Le centre commercial Retroville, dans le nord-ouest de Kiev, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9 dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, provoquant la mort d\u2019au moins huit personnes, selon le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien, alors que les forces russes tentent toujours d\u2019encercler la capitale.          \u00ab\u00a0Nous demandons vigoureusement \u00e0 Adeo et \u00e0 AFM de cesser [leurs] activit\u00e9s en Russie, ce qui privera l\u2019agresseur de l\u2019opportunit\u00e9 de financer\u00a0\u00bb l\u2019offensive russe en Ukraine, souligne cette p\u00e9tition, qui avait recueilli plus de 7 000 signatures lundi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.          Sollicit\u00e9e par l\u2019AFP lundi en milieu de matin\u00e9e, la communication d\u2019Adeo et de Leroy Merlin n\u2019avait pas r\u00e9agi \u00e0 la mi-journ\u00e9e. Peu diserte de mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019enseigne fran\u00e7aise avait auparavant d\u00e9clin\u00e9 toute demande de commentaire sur l\u2019invasion russe en Ukraine.          Leroy Merlin est fortement implant\u00e9 en Russie, y r\u00e9alisant plus de 18 % de son activit\u00e9 mondiale.          Auchan et dans une moindre mesure Decathlon sont \u00e9galement pr\u00e9sents en Russie. Auchan exploite 231 magasins en Russie, pour un chiffre d\u2019affaires de 3,2\u00a0milliards d\u2019euros, soit plus de 10\u00a0% de son activit\u00e9 globale.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/e5ccfda_1647867764675-536910.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des salari\u00e9s de Leroy Merlin Ukraine demandent \u00e0 l\u2019enseigne de quitter la Russie","dateModified":"2022-03-21T13:10:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T12:33:27+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e russe tente toujours d\u2019encercler Kiev (Nord), la capitale, et fait face \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne. Les bombardements se sont poursuivis, notamment contre un centre commercial dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, tuant au moins huit personnes. \u00ab\u00a0Les forces russes consolident leurs positions d\u00e9fensives et se pr\u00e9parent \u00e0 d\u00e9ployer davantage de capacit\u00e9s d\u2019artillerie\u00a0\u00bb autour de la capitale ukrainienne, selon l\u2019Institute for the Study of War (ISW), un think tank am\u00e9ricain. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, l\u2019avanc\u00e9e russe a \u00ab\u00a0cal\u00e9\u00a0\u00bb au nord-est de Kiev, alors que les troupes de Moscou ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0repouss\u00e9es par une r\u00e9sistance ukrainienne f\u00e9roce\u00a0\u00bb au nord-ouest.          Kharkiv (Nord-Est) est assaillie par les forces russes sur plusieurs fronts et les grands axes, mais n\u2019est pas encercl\u00e9e. Les bombardements de la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine se poursuivent.          D\u2019apr\u00e8s l\u2019ISW, les forces ukrainiennes ont repouss\u00e9 une tentative russe de s\u2019emparer d\u2019Izioum (Nord-Est), une ville ayant \u00ab\u00a0peu de chances\u00a0\u00bb de passer \u00ab\u00a0\u00e0 court terme\u00a0\u00bb sous le contr\u00f4le de Moscou.          A Marioupol, port strat\u00e9gique assi\u00e9g\u00e9, dans le sud-est du pays, les troupes ukrainiennes ne d\u00e9poseront pas les armes, ignorant l\u2019ultimatum lanc\u00e9 par la Russie. Selon les autorit\u00e9s locales, les soldats russes ont transport\u00e9 de force environ mille\u00a0habitants vers la Russie, les privant de leur passeport ukrainien \u2013 un possible crime de guerre.          Dans la grande ville portuaire d\u2019Odessa (Sud-Ouest), plusieurs maisons ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es lundi par \u00ab\u00a0un bombardement ennemi\u00a0\u00bb, selon l\u2019administration militaire r\u00e9gionale. Il s\u2019agissait des premiers bombardements russes des faubourgs de la ville.          Pas de bombardement majeur sur l\u2019ouest et le centre de l\u2019Ukraine ces derniers jours.          Pas de grande variation sur le front de l\u2019est du pays, o\u00f9 les forces russes m\u00e8nent l\u2019offensive, entre autres, \u00e0 partir des territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk, selon l\u2019ISW.            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion russe en Ukraine","dateModified":"2022-03-21T17:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T12:22:59+00:00","articleBody":"     Dans la grande ville portuaire d\u2019Odessa, plusieurs maisons ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es lundi par \u00ab\u00a0un bombardement ennemi\u00a0\u00bb, selon l\u2019administration militaire r\u00e9gionale.          Il s\u2019agissait des premiers bombardements russes des faubourgs de la ville, dans le sud-ouest de l\u2019Ukraine. Selon le conseil municipal, la frappe a d\u00e9clench\u00e9 un incendie dans les immeubles r\u00e9sidentiels vis\u00e9s, sans faire de victime.              Une vue d'un b\u00e2timent endommag\u00e9 par un bombardement \u00e0 Odessa, en Ukraine, lundi 21 mars. MAX PSHYBYSHEVSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/142509f_1647871042411-179892.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premiers bombardements russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa","dateModified":"2022-03-21T13:58:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294097","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T12:10:20+00:00","articleBody":"     L\u2019Union europ\u00e9enne doit saisir l\u2019occasion de cette crise pour acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9nerg\u00e9tique dans un cadre europ\u00e9en plus coh\u00e9rent, d\u00e9fend dans sa chronique St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au Monde.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Il a fallu attendre l\u2019agression d\u00e9clench\u00e9e par Vladimir Poutine contre l\u2019Ukraine pour r\u00e9aliser l\u2019\u00e9tendue de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019UE\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T12:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#294038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T11:58:20+00:00","articleBody":"    La guerre n'est-elle pas un crime ? Pourquoi toujours parler de crimes de guerre ?    Leam         Bonjour,          Cela peut sembler contre-intuitif mais, m\u00eame pour faire la guerre, il y a des r\u00e8gles. Le droit de la guerre \u2013 qui existe depuis l\u2019Antiquit\u00e9 \u2013 d\u00e9signe ainsi les lois, en g\u00e9n\u00e9ral coutumi\u00e8res, sur lesquelles s\u2019entendent les parties ennemies lorsqu\u2019elles sont en guerre. Aucun texte de droit international ne codifie \u00e0 lui seul tous les crimes de guerre. La d\u00e9finition de ces crimes d\u00e9coule essentiellement de deux trait\u00e9s internationaux\u00a0:         Les conventions de La\u00a0Haye de 1899 et de 1907, qui se focalisent, notamment, sur l\u2019interdiction d\u2019utiliser certains moyens de combat (par exemple, se servir de balles expansives, qui se morcellent dans le corps humain).          Les conventions de Gen\u00e8ve de 1949 et leurs protocoles additionnels de 1977, qui prot\u00e8gent les personnes qui ne participent pas ou plus aux hostilit\u00e9s\u00a0: les civils, les membres du personnel sanitaire ou d\u2019organisations humanitaires, les soldats faits prisonniers,\u00a0etc.           La d\u00e9finition la plus r\u00e9cente de ce qui constitue un crime de guerre est donn\u00e9e dans l\u2019article\u00a08 du statut de Rome, entr\u00e9 en vigueur en\u00a02002. Les actes prohib\u00e9s en temps de guerre sont nombreux\u00a0: homicide intentionnel\u00a0; torture\u00a0; causer intentionnellement de grandes souffrances ou por\u00adter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique ou \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; destruction et appropriation de biens non justifi\u00e9es par des n\u00e9ces\u00adsi\u00adt\u00e9s militaires\u00a0; d\u00e9portation\u00a0; prise d\u2019otages\u00a0; diriger intentionnellement des attaques contre la population ci\u00advile ou des biens de ca\u00adract\u00e8re civil\u00a0; tuer ou blesser un combattant ayant d\u00e9pos\u00e9 les armes\u00a0; pillage\u00a0; etc.          Il est \u00e9galement interdit d\u2019employer des armes empoisonn\u00e9es\u00a0; des gaz asphyxiants ou toxiques\u00a0; des m\u00e9thodes de guerre de nature \u00e0 causer des maux superflus ou des souffrances inuti\u00adles\u00a0; ou encore de commettre des violences sexuelles.          La \u00ab\u00a0volont\u00e9 de crime\u00a0\u00bb que vous \u00e9voquez est effectivement consubstantielle \u00e0 la guerre, mais elle a, malgr\u00e9 tout, de nombreuses limites.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T12:03:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T11:25:15+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9mocraties doivent soutenir le travail de la justice ukrainienne et celui de la Cour p\u00e9nale internationale, qui a ouvert une enqu\u00eate au d\u00e9but de mars. Il importe que la guerre men\u00e9e par le pr\u00e9sident russe ne reste pas impunie.                    Lire aussi :  Juger les crimes de guerre de Poutine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-21T11:57:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T11:02:57+00:00","articleBody":"      L\u2019arm\u00e9e russe tentait toujours lundi d\u2019encercler la capitale ukrainienne, Kiev. Le maire de la ville, Vitali Klitschko, a annonc\u00e9 qu\u2019un nouveau couvre-feu serait impos\u00e9 \u00e0 partir de lundi soir et jusqu\u2019\u00e0 mercredi matin. \u00ab\u00a0Je demande \u00e0 chacun de rester chez soi ou dans des abris au moment o\u00f9 les sir\u00e8nes retentissent\u00a0\u00bb, a-t-il dit sur sa messagerie Telegram. Dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, des bombardements sur un centre commercial ont fait au moins huit morts.          La bataille de Marioupol continue \u00e9galement, avec des combats \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville depuis vendredi. Quelques heures apr\u00e8s le bombardement d\u2019une \u00e9cole d\u2019art o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es pr\u00e8s de 400\u00a0personnes, la Russie a exig\u00e9 la capitulation avant 5\u00a0heures lundi matin, en \u00e9change de l\u2019ouverture de deux couloirs humanitaires (un vers l\u2019est, en Russie, un vers l\u2019ouest). L\u2019Ukraine, par la voix de sa vice-premi\u00e8re ministre, Iryna Verechtchouk, a imm\u00e9diatement rejet\u00e9 l\u2019ultimatum, demandant que des couloirs soient ouverts malgr\u00e9 tout.          Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab crime de guerre majeur \u00bb \u00e0 Marioupol. Les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont \u00e0 nouveau r\u00e9unis lundi pour \u00e9tudier de nouvelles sanctions contre Moscou. Parmi les mesures envisag\u00e9es, celle d\u2019un embargo sur le p\u00e9trole russe toucherait \u00ab\u00a0tout le monde\u00a0\u00bb, a menac\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov.          Dans le nord du pays, les habitants de la ville de Novoselytsya ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de se mettre \u00e0 l\u2019abri apr\u00e8s qu\u2019une \u00ab fuite \u00bb d\u2019ammoniac est survenue dans une usine chimique voisine. L\u2019\u00e9tendue et la cause de l\u2019incident n\u2019\u00e9taient pas clairement \u00e9tablies. Peu avant 9\u00a0heures heure fran\u00e7aise, les services de secours ukrainiens ont dit que l\u2019accident \u00e9tait \u00ab termin\u00e9 \u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 la mi-journ\u00e9e","dateModified":"2022-03-21T12:54:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293731","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T10:41:32+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur notre carte \u00e9volutive, visualisez l\u2019invasion russe en Ukraine","dateModified":"2022-03-21T10:41:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T10:35:18+00:00","articleBody":"     La Bourse de Moscou, ferm\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine, le mois dernier, a annonc\u00e9 lundi avoir repris les \u00e9changes d\u2019obligations gouvernementales, premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une r\u00e9ouverture progressive.          Un porte-parole de la Bourse, Andre\u00ef Braguinski, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) que les \u00e9changes d\u2019obligations d\u2019emprunt f\u00e9d\u00e9ral, \u00e9mises par le gouvernement russe, avaient repris. Il a dit esp\u00e9rer que les \u00e9changes d\u2019actions reprennent prochainement, apr\u00e8s plus de trois semaines de suspension. \u00ab\u00a0Techniquement, tout est pr\u00eat, nous esp\u00e9rons que cela va reprendre dans un avenir proche.\u00a0\u00bb          Les autorit\u00e9s russes avaient refus\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent de rouvrir la Bourse de Moscou, par crainte d\u2019un cataclysme boursier du fait des sanctions occidentales massives contre l\u2019\u00e9conomie russe. La monnaie nationale, le rouble, est tomb\u00e9e \u00e0 des plus-bas historiques depuis le lancement de l\u2019offensive.          Vendredi, la cheffe de la banque centrale russe, Elvira Nabioullina, avait fait savoir que son institution ach\u00e8terait des obligations d\u2019emprunt f\u00e9d\u00e9ral pour limiter la volatilit\u00e9. D\u00e8s les premi\u00e8res sanctions, la Banque de russie avait doubl\u00e9 son taux directeur, le portant \u00e0 20\u00a0%, afin de limiter l\u2019envol\u00e9e de l\u2019inflation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9ouverture partielle de la Bourse de Moscou","dateModified":"2022-03-21T10:38:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T10:27:55+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nIl a \u00e9t\u00e9 dit que Poutine \u00e9tait malade (Parkinson ou autre), qu'en est-il vraiment ? Est-ce une fake news ou existe-t-il des \u00e9l\u00e9ments qui \u00e9tayent cela ?\r\nCordialement,    Runacl         Bonjour, Runacl,          Vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous poser des questions \u00e0 propos de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 de Vladimir Poutine. Nous n\u2019avons pas d\u2019information \u00e0 ce sujet. Les seuls indices quant \u00e0 son \u00e9tat psychologique dont nous disposons sont ses interventions, durant lesquelles transparaissent un ton durci, une col\u00e8re froide, des formules rageuses (\u00ab\u00a0la bande de toxicomanes et de n\u00e9onazis au pouvoir \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb), des soupirs exasp\u00e9r\u00e9s, ou ses mains frappant la table.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T10:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T10:22:57+00:00","articleBody":"     Trois cent cinquante militaires fran\u00e7ais sont d\u00e9ploy\u00e9s en Estonie, dont une centaine d\u2019aviateurs, avec quatre Mirage 2000. Ils s\u2019ajoutent aux 1\u00a0650 soldats alli\u00e9s charg\u00e9s de prot\u00e9ger les fronti\u00e8res de l\u2019Europe dans le contexte de la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  En Estonie, la France mobilise ses chasseurs alpins pour renforcer le front est de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T10:31:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T10:18:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 lundi l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 cesser \u00ab\u00a0tout commerce\u00a0\u00bb avec la Russie, et notamment \u00e0 refuser ses ressources \u00e9nerg\u00e9tiques, dans une vid\u00e9o sur la messagerie Telegram. \u00ab\u00a0Pas d\u2019euros pour les occupants, fermez-leur tous vos ports, ne leur envoyez pas vos biens, refusez les ressources \u00e9nerg\u00e9tiques\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9. \u00ab\u00a0Sans commerce avec vous, sans vos entreprises et vos banques, la Russie n\u2019aura plus d\u2019argent pour cette guerre\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          Les Europ\u00e9ens, tr\u00e8s d\u00e9pendants des hydrocarbures russes, ont exclu de sanctionner ce secteur, tr\u00e8s important pour l\u2019\u00e9conomie russe.          \u00ab\u00a0Un tel embargo aurait une influence tr\u00e8s s\u00e9rieuse sur le march\u00e9 mondial du p\u00e9trole, une influence n\u00e9faste sur le march\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en Europe\u00a0\u00bb, a mis en garde le Kremlin en r\u00e9ponse aux propos de Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de cesser \u00ab\u00a0tout commerce\u00a0\u00bb avec la Russie","dateModified":"2022-03-21T12:08:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T09:54:30+00:00","articleBody":"            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/4160e70_1647868729042-carte-ok.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019invasion russe en Ukraine, dimanche 20 mars \u00e0 20 heures","dateModified":"2022-03-21T13:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293426","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T09:44:15+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a annonc\u00e9 qu\u2019un nouveau couvre-feu serait impos\u00e9 dans la capitale ukrainienne \u00e0 partir de lundi soir, jusqu\u2019\u00e0 mercredi matin.          \u00ab\u00a0Il commencera aujourd\u2019hui \u00e0 20 heures (19 heures, heure fran\u00e7aise) et durera jusqu\u2019\u00e0 7\u00a0heures (6\u00a0heures, heure fran\u00e7aise) le 23\u00a0mars\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur sa messagerie Telegram. \u00ab\u00a0Les commerces, pharmacies, stations-services, \u00e9tablissements ne seront pas ouverts demain [mardi]\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. \u00ab\u00a0Je demande \u00e0 chacun de rester chez soi ou dans des abris au moment o\u00f9 les sir\u00e8nes retentissent.\u00a0\u00bb          Plusieurs couvre-feux ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 observ\u00e9s dans la capitale, que les troupes russes cherchent toujours \u00e0 encercler. Le dernier en date a dur\u00e9 35 heures la semaine derni\u00e8re, de mardi soir \u00e0 jeudi matin.          Le maire de Kiev a par ailleurs confirm\u00e9 le bombardement d\u2019un centre commercial. Selon lui, six immeubles r\u00e9sidentiels, deux \u00e9coles et deux cr\u00e8ches \u00e0 proximit\u00e9 ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s. \u00ab\u00a0A cause des incendies, apr\u00e8s des frappes a\u00e9riennes dans la capitale et la r\u00e9gion, une pollution de l\u2019air est observ\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il par ailleurs dit, appelant les habitants \u00e0 ne pas ouvrir les fen\u00eatres et \u00e0 porter un masque FFP2 en sortant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau couvre-feu instaur\u00e9 \u00e0 Kiev, de lundi soir \u00e0 mercredi matin, annonce le maire de la ville","dateModified":"2022-03-21T10:15:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T09:40:54+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se r\u00e9unit \u00e0 nouveau pour \u00e9tudier la possibilit\u00e9 de nouvelles sanctions contre Moscou, le Kremlin a averti lundi qu\u2019un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe frapperait \u00ab\u00a0tout le monde\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Un tel embargo aurait une influence tr\u00e8s s\u00e9rieuse sur le march\u00e9 mondial du p\u00e9trole, une influence n\u00e9faste sur le march\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en Europe. Mais les Am\u00e9ricains n\u2019y perdront rien, c\u2019est \u00e9vident, ils se sentiront bien mieux que les Europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Dmitri Peskov, le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe.          Les importations europ\u00e9ennes de gaz ou de p\u00e9trole russes ont jusqu\u2019ici \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9es en raison de leur co\u00fbt pour les Europ\u00e9ens, tr\u00e8s d\u00e9pendants des hydrocarbures russes. L\u2019Allemagne, notamment, a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e pour son opposition \u00e0 un embargo imm\u00e9diat sur les hydrocarbures russes, dont elle d\u00e9pend fortement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un embargo europ\u00e9en sur le p\u00e9trole russe concernerait \u00ab\u00a0tout le monde\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient le porte-parole ...","dateModified":"2022-03-21T09:57:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T09:29:24+00:00","articleBody":"         Un bombardement dans le quartier de Retroville \u00e0 Kiev, dans la nuit du 20 au 21  mars 2022, a fait 8 morts. CHLOE SHARROCK\/AGENCE MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Sur le trottoir, les corps des 8 personnes tu\u00e9es lors du bombardement du centre commercial dans le quartier de Retroville\u00a0, \u00e0 Kiev, dans la nuit du 20 au 21 mars. CHLOE SHARROCK\/AGENCE MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               L\u2019int\u00e9rieur du centre commercial bombard\u00e9 dans le quartier de Retroville, \u00e0 Kiev. CHLOE SHARROCK\/AGENCE MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/947a3e5_1647854349429-csharrock-kiev-21mars-8.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le centre commercial Retroville dans le district de Podilsky \u00e0 Kiev bombard\u00e9 dans la nuit","dateModified":"2022-03-21T09:41:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T09:22:34+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont demand\u00e9 lundi matin aux habitants de la ville de Novoselytsya (nord) de s\u2019abriter apr\u00e8s qu\u2019une \u00ab\u00a0fuite\u00a0\u00bb d\u2019ammoniac a \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e dans une usine chimique voisine. Peu avant 9\u00a0heures, heure fran\u00e7aise, les services de secours ont dit sur Twitter que l\u2019accident, caus\u00e9 par un bombardement d\u2019origine non pr\u00e9cis\u00e9e, \u00e9tait \u00ab\u00a0termin\u00e9\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t, le gouverneur de la r\u00e9gion de Soumy, Dmytro Jyvytsky, avait signal\u00e9 une \u00ab\u00a0fuite d\u2019ammoniac\u00a0\u00bb dans les installations de l\u2019entreprise Sumykhimprom, qui produit des engrais, affectant une zone de 2,5\u00a0km autour de l\u2019usine. Les habitants ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de chercher refuge dans des caves ou des immeubles de faible hauteur pour \u00e9viter toute exposition.          \u00ab\u00a0L\u2019ammoniac est plus l\u00e9ger que l\u2019air, c\u2019est pourquoi des abris, des caves et les \u00e9tages inf\u00e9rieurs doivent \u00eatre utilis\u00e9s comme protection\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Jyvytsky dans un message publi\u00e9 sur Telegram. Il a ajout\u00e9 que des \u00e9quipes de secours se trouvaient sur les lieux et que la ville voisine de Soumy \u2013 environ 250\u00a0000 habitants avant la guerre \u2013 n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9e dans l\u2019imm\u00e9diat, en raison de la direction des vents.          Le porte-parole de l\u2019arm\u00e9e russe, Igor Konachenkov, a affirm\u00e9, de son c\u00f4t\u00e9, qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb de Kiev pour accuser Moscou de \u00ab\u00a0l\u2019emploi d\u2019armes chimiques\u00a0\u00bb, assurant que l\u2019usine avait \u00e9t\u00e9 min\u00e9e par les \u00ab\u00a0nationalistes ukrainiens\u00a0\u00bb.          La ville de Soumy, \u00e0 350\u00a0km \u00e0 l\u2019est de la capitale, Kiev, est le th\u00e9\u00e2tre de combats intenses depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle est toujours sous le contr\u00f4le des troupes ukrainiennes. Le gouvernement russe a multipli\u00e9 r\u00e9cemment les all\u00e9gations selon lesquelles l\u2019Ukraine se pr\u00e9parerait \u00e0 utiliser des armes chimiques et d\u00e9velopperait un programme clandestin. Dimanche soir, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait affirm\u00e9 que Kiev cherchait \u00e0 \u00ab\u00a0empoisonner massivement les habitants de la r\u00e9gion de Soumy, en cas d\u2019entr\u00e9e dans la ville d\u2019unit\u00e9s des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb.          La Russie a r\u00e9guli\u00e8rement ni\u00e9 avoir aid\u00e9 la Syrie \u00e0 utiliser des armes chimiques lors d\u2019attaques contre sa population. Moscou a \u00e9galement ni\u00e9 avoir employ\u00e9 des substances chimiques contre l\u2019opposant russe Alexe\u00ef Navalny et l\u2019ancien agent russe Sergue\u00ef Skripal, ainsi que sa fille Ioulia, qui avaient \u00e9t\u00e9 empoisonn\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Novoselytsya, dans le nord de l\u2019Ukraine, la fuite d\u2019ammoniac est \u00ab\u00a0termin\u00e9e\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-21T09:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T09:19:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle est la position de la Serbie dans ce confilt ?    Jacky          Bonjour Jacky,          Toute l\u2019Europe est-elle derri\u00e8re l\u2019Ukraine\u00a0? Oui, \u00e0 une exception de taille pr\u00e8s. Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, la Serbie, pays des Balkans comptant 7\u00a0millions d\u2019habitants, se d\u00e9marque du reste du Vieux Continent, en \u00e9vitant soigneusement de sanctionner Vladimir Poutine.          Vendredi 4\u00a0mars, des milliers de militants d\u2019extr\u00eame droite ont d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Belgrade pour soutenir l\u2019offensive, en brandissant des drapeaux russes. Bien qu\u2019isol\u00e9e dans le paysage politique, cette manifestation de l\u2019extr\u00eame droite est le symbole d\u2019une opinion qui reste massivement prorusse.          Notre correspondant r\u00e9gional, Jean-Baptiste Chastand, \u00e9crit ainsi\u00a0:           Au-del\u00e0 de la traditionnelle solidarit\u00e9 entre deux peuples slaves et orthodoxes, en Serbie, la guerre en Ukraine \u201cest surtout vue comme une forme de revanche contre les bombardements de l\u2019OTAN en\u00a01999\u201d, rappelle Predrag Petrovic, directeur de recherche au Centre de Belgrade pour les politiques de s\u00e9curit\u00e9, en affirmant que \u201cle sentiment g\u00e9n\u00e9ral est\u00a0moins prorusse qu\u2019anti-OTAN\u201d. D\u00e9cid\u00e9e par les puissances occidentales en repr\u00e9sailles des massacres commis par l\u2019arm\u00e9e serbe au Kosovo, cette campagne de bombardement reste un vif traumatisme en Serbie, un pays qui n\u2019a pas non plus dig\u00e9r\u00e9 la dissolution de l\u2019ex-Yougoslavie. Ces derniers jours, de nombreux tablo\u00efds ont aussi pris fait et cause pour la Russie, en publiant des \u201cunes\u201d mensong\u00e8res, affirmant, par exemple, que c\u2019est \u201cl\u2019Ukraine qui a attaqu\u00e9 la Russie\u201d.            Dans ce contexte, le pr\u00e9sident et homme fort du pays, Aleksandar Vucic, reste tr\u00e8s prudent sur la politique \u00e0 conduire. Ce nationaliste mod\u00e9r\u00e9, qui a montr\u00e9 depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, en\u00a02014, ses tendances autoritaires, est l\u2019ancien ministre de l\u2019information du dictateur Slobodan Milosevic\u00a0; il reste un ma\u00eetre pour naviguer entre les diff\u00e9rents int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques, tout en flattant son opinion publique. Apr\u00e8s avoir attendu deux jours pour r\u00e9agir au d\u00e9but du conflit, il a publi\u00e9 une longue prise de position alambiqu\u00e9e. S\u2019il soutient l\u2019\u201cint\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u201d, il ne nomme pas v\u00e9ritablement l\u2019agresseur russe et refuse surtout de prendre la moindre sanction contre Moscou, au nom de la \u201cpr\u00e9servation des int\u00e9r\u00eats\u00a0serbes\u201d, notamment l\u2019approvisionnement en gaz russe.           R\u00e9sultat\u00a0: la Serbie a certes vot\u00e9 pour la r\u00e9solution condamnant la Russie \u00e0 l\u2019ONU, mais, en parall\u00e8le, la compagnie a\u00e9rienne nationale Air Serbia a augment\u00e9 ses dessertes pour Moscou ces derniers jours, en compensation des vols annul\u00e9s par l\u2019ensemble des autres compagnies europ\u00e9ennes.          A l\u2019heure o\u00f9 le nationalisme serbe resurgit dans les Balkans, cette position inqui\u00e8te dans la r\u00e9gion. Sur les r\u00e9seaux sociaux, les milieux nationalistes serbes font directement le lien entre la guerre en Ukraine et l\u2019espoir d\u2019obtenir un soutien militaire russe pour r\u00e9cup\u00e9rer les territoires perdus d\u2019ex-Yougoslavie en Bosnie, au Kosovo ou au Mont\u00e9n\u00e9gro.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T09:25:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T09:11:32+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a d\u00e9nonc\u00e9 lundi un \u00ab\u00a0crime de guerre majeur\u00a0\u00bb dans la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol.          \u00ab\u00a0Ce qui se passe \u00e0 Marioupol est un crime de guerre majeur. Les bombardements sans distinction d\u00e9vastent la ville et tuent tout le monde\u00a0\u00bb a-t-il accus\u00e9, avant une r\u00e9union avec les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et de la d\u00e9fense de l\u2019Union europ\u00e9enne, consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019examen de nouvelles sanctions contre Moscou.          \u00ab\u00a0Vue l\u2019\u00e9tendue des destructions en Ukraine en ce moment, il est tr\u00e8s difficile, \u00e0 mon avis, de faire valoir que nous ne devrions pas intervenir dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie et interrompre les achats de p\u00e9trole et de charbon\u00a0\u00bb, a soutenu le ministre irlandais Simon Coveney. \u00ab\u00a0Le p\u00e9trole repr\u00e9sente la plus importante source de revenus pour le budget de la Russie et il est facilement rempla\u00e7able\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 son homologue lituanien Gabrielius Landsbergis.          \u00ab\u00a0Nous allons graduellement, \u00e0 vitesse acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, nous affranchir de la d\u00e9pendance \u00e0 la Russie pour les \u00e9nergies fossiles. Nous disons clairement que nous allons couper toutes les routes d\u2019acheminement\u00a0\u00bb afin \u00ab\u00a0d\u2019isoler le gouvernement russe\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la ministre allemande Annalena Baerbock, \u00e9voquant \u00e0 son tour des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0bombardements sans distinction\u00a0\u00bb sur Marioupol sont un \u00ab\u00a0crime de guerre majeur\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce...","dateModified":"2022-03-21T10:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T09:06:31+00:00","articleBody":"    Bonjour Poutine sera-t-il jug\u00e9 ?    sanstabou         Bonjour, sanstabou,          Les crimes de guerre sont consid\u00e9r\u00e9s comme des violations graves du droit international humanitaire. Ils engagent la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale individuelle de leurs auteurs (et non des Etats). Toute personne majeure au moment des faits qui lui sont reproch\u00e9s peut \u00eatre jug\u00e9e par la Cour p\u00e9nale internationale (CPI). Aucune loi d\u2019immunit\u00e9 ne peut emp\u00eacher la Cour d\u2019intenter des poursuites contre un individu. En outre, les crimes relevant de la comp\u00e9tence de la CPI ne se prescrivent pas. A ces \u00e9gards, rien n\u2019emp\u00eache que Vladimir Poutine soit jug\u00e9 par la CPI.          Encore faut-il toutefois que des preuves suffisantes soient accumul\u00e9es contre lui. A la mi-mars, notre correspondante \u00e0 La Haye, St\u00e9phanie Maupas, rapportait que la traque des preuves avait commenc\u00e9.                    Lire aussi :  Crimes de guerre en Ukraine\u00a0: la chasse aux preuves             A supposer que l\u2019enqu\u00eate de la Cour en Ukraine permette d\u2019identifier des suspects de crimes de guerre, ces derniers ne pourront toutefois \u00eatre arr\u00eat\u00e9s que sur le territoire d\u2019un Etat qui respecte sa juridiction. La CPI est donc limit\u00e9e par la discr\u00e9tion des Etats pour faire arr\u00eater les suspects pr\u00e9sents sur leur sol, ainsi que par son absence de force de police.          Vous pouvez retrouver notre point au sujet du crime de guerre\u00a0: sa d\u00e9finition\u00a0; qui peut \u00eatre jug\u00e9, et par qui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T09:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T08:42:01+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci !\r\nLes l\u00e9gendes de vos photos de 9h22 sont contradictoires : attentat \u00e0 la bombe ici, bombardement l\u00e0. Qu'en est-il au juste ?    Lil\u00e8ne        Votre post de 9:22 mentionne un bombardement d\u2019un  centre commercial de Kiev mais aussi un attentat \u00e0 la bombe. Vous savez si c\u2019est l\u2019un, l\u2019autre ou les deux ?    Jean-Charles         Bonjour,          Vous avez \u00e9t\u00e9 nombreux \u00e0 nous interpeller \u00e0 ce sujet. Vous avez raison, il s\u2019agit d\u2019une erreur de traduction. Le centre commercial Retroville, \u00e0 Kiev, a \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par des bombardements, qui ont tu\u00e9 au moins huit personnes. Cela a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9, merci pour votre vigilance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T08:44:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T08:32:53+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, Le Monde r\u00e9pond en direct \u00e0 vos questions. Nous en avons compil\u00e9 un certain nombre, parmi les plus fr\u00e9quentes, et nos r\u00e9ponses. Un article mis \u00e0 jour r\u00e9guli\u00e8rement, \u00e0 garder sous la main\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9ponses du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes","dateModified":"2022-03-21T08:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T08:22:32+00:00","articleBody":"         Des pompiers \u00e9teignent un incendie dans un centre commercial apr\u00e8s un bombardement russe, \u00e0 Kiev, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. FELIPE DANA \/ AP               Pompiers et militaires sur le site d\u2019un centre commercial apr\u00e8s un bombardement russe dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, \u00e0 Kiev, en Ukraine, le 21 mars 2022. MARKO DJURICA \/ REUTERS               Cette photo prise et publi\u00e9e par le service de presse du minist\u00e8re des affaires int\u00e9rieures ukrainien, le 21 mars 2022, montre des pompiers en train d'\u00e9teindre un incendie dans un centre commercial apr\u00e8s un bombardement russe \u00e0 Kiev.  Au moins huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le bombardement nocturne d'un centre commercial de la capitale ukrainienne, Kiev, a constat\u00e9 un journaliste de l'AFP, tandis que les secouristes passent les d\u00e9combres au peigne fin \u00e0 la recherche d'autres victimes. STR \/ AFP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/b7a6247_1647850750556-179761.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le bombardement nocturne d\u2019un centre commercial de la cap...","dateModified":"2022-03-21T09:06:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#293106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T08:08:31+00:00","articleBody":"    Le live d'hier, SVP    mba         Bonjour, mba,          Voici le lien vers le direct d\u2019hier\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0:\u00a0un \u00ab\u00a0front pratiquement fig\u00e9\u00a0\u00bb, une situation humanitaire qui s\u2019aggrave             Vous pouvez retrouver tous nos contenus traitant de la guerre en Ukraine dans notre rubrique sp\u00e9cifique.         Bonjour\r\nPouvez-vous l\u00e9gender la photo du live d\u2019hier svp ? C\u2019est des camions de l\u2019arm\u00e9e russe ou ukrainienne ? Pourquoi des personnes mettent le pouce en bas \ud83d\udc4e\ud83c\udffc?    Flore         J\u2019en profite \u00e9galement pour r\u00e9pondre \u00e0 Flore. L\u2019image du direct montre des manifestants brandissant le poing ou scandant \u00ab\u00a0Rentrez chez vous\u00a0!\u00a0\u00bb pr\u00e8s de v\u00e9hicules militaires russes lors d\u2019un rassemblement pro-Ukraine \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, dimanche. Il s\u2019agit d\u2019une capture d\u2019\u00e9cran tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o obtenue par l\u2019agence de presse Reuters.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T08:16:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#292948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T07:24:51+00:00","articleBody":"    Bonjour je ne comprends pas. Dans l'excellent article de Florence Aubenas sur la r\u00e9sistance \u00e0 Tcherkassy, il est \u00e9crit que les volontaires manquent de mat\u00e9riel,  rien n'est envoy\u00e9 en Ukraine alors ?    Didie         Bonjour, Didie,          Les volontaires de la \u00ab\u00a0d\u00e9fense territoriale\u00a0\u00bb ukrainienne manquent actuellement de moyens. Des armes et du mat\u00e9riel leur sont bien envoy\u00e9s, mais l\u2019arm\u00e9e nationale, qui g\u00e8re ces bataillons de volontaires, ne s\u2019attendait pas \u00e0 devoir former et \u00e9quiper autant de personnes si rapidement.          L\u2019\u00e9tat-major estime aujourd\u2019hui que 70\u00a0% des hommes du pays ont contact\u00e9 un centre de recrutement, les g\u00e9n\u00e9raux eux-m\u00eames n\u2019en reviennent pas. En trois jours, \u00ab\u00a0on \u00e9tait submerg\u00e9s\u00a0\u00bb, les ressources en mat\u00e9riel et en encadrement \u00e9taient compl\u00e8tement satur\u00e9es.              Une formation \u00e0 la manipulation des armes dans le Staab, centre de volontaires pour la d\u00e9fense territoriale. \u00c0 Tcherkassy le 16 mars 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/6e0247b_1647851189674-527-ukraine-gratacap-2022.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T08:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#292929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T07:14:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, pourriez vous nous parler de la Suisse, sa neutralit\u00e9 n'est pas tenable dans l'Europe qui l'entoure?\r\nMerci    Pradet         Bonjour, Pradet,          Effectivement, face \u00e0 l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, la Suisse a mis de c\u00f4t\u00e9 son historique neutralit\u00e9. Apr\u00e8s quelques lenteurs, le Conseil f\u00e9d\u00e9ral (gouvernement) de la Suisse a finalement annonc\u00e9 au d\u00e9but de mars qu\u2019il reprenait l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 des sanctions de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie et qu\u2019il allait geler les avoirs des personnes vis\u00e9es.          C\u2019est une v\u00e9ritable r\u00e9volution, puisque la nation alpine avait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 s\u2019abstenir de prendre de telles mesures en\u00a02014 apr\u00e8s l\u2019annexion de la Crim\u00e9e. Elle avait alors invoqu\u00e9 sa neutralit\u00e9 et sa posture de m\u00e9diatrice potentielle, toujours pr\u00eate \u00e0 offrir ses \u00ab\u00a0bons offices\u00a0\u00bb.          Samedi, le pr\u00e9sident de la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse, Ignazio Cassis, a estim\u00e9, dans une tribune publi\u00e9e par le quotidien Le Temps\u00a0:           Cette guerre est mue par une folie d\u00e9vastatrice qui fait voler en \u00e9clats tous les principes et les valeurs de notre civilisation. Il nous faut d\u00e9fendre vaillamment et sans rel\u00e2che la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie. Cela a un prix. Un prix que la Suisse est pr\u00eate \u00e0 assumer.           \u00ab\u00a0La Russie a massivement viol\u00e9 l\u2019interdiction du recours \u00e0 la force, un principe ancr\u00e9 dans le droit international. En restant inactive, la Suisse aurait fait le jeu de l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, souligne-t-il, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Neutralit\u00e9 ne signifie pas indiff\u00e9rence.\u00a0\u00bb C\u2019est pourquoi la Suisse a adopt\u00e9 dans leur int\u00e9gralit\u00e9 les sanctions de l\u2019UE \u00ab\u00a0dans le strict respect du droit de la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb, qui signifie qu\u2019elle \u00ab\u00a0ne soutient aucun bellig\u00e9rant sur le plan militaire, que ce soit par la mise \u00e0 disposition de troupes ou par l\u2019envoi d\u2019armes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T07:20:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#292927","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T07:01:23+00:00","articleBody":"     A Tcherkassy, comme dans le reste du pays, des milliers d\u2019Ukrainiens se sont enr\u00f4l\u00e9s dans ces unit\u00e9s plac\u00e9es sous les ordres de l\u2019arm\u00e9e nationale afin de prot\u00e9ger leur ville, leur r\u00e9gion. Parmi eux, le bataillon ultranationaliste Azov. Lisez le reportage de notre journaliste Florence Aubenas\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: avec les volontaires de la \u00ab\u00a0d\u00e9fense territoriale\u00a0\u00bb, une arm\u00e9e de civils         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb, reportage avec les volontaires ukrainiens qui ont pris les armes pour d\u00e9fendre l...","dateModified":"2022-03-21T07:04:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#292874","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T06:40:42+00:00","articleBody":"     Les rotations de personnel \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl ont commenc\u00e9 dimanche, pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA).          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine a inform\u00e9 l\u2019AIEA qu\u2019environ la moiti\u00e9 du personnel avait finalement pu rentrer chez lui apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 sur le site contr\u00f4l\u00e9 par la Russie pendant pr\u00e8s de quatre semaines\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi, dans un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. \u00ab\u00a0L\u2019autorit\u00e9 de r\u00e9gulation nationale ukrainienne a confirm\u00e9 que ceux qui \u00e9taient partis avaient d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9s par d\u2019autres employ\u00e9s ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, se \u00ab\u00a0f\u00e9licitant\u00a0\u00bb de cette rotation partielle.          Les forces russes ont pris le contr\u00f4le de la centrale le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais une centaine de techniciens ukrainiens qui terminaient leur service de nuit ont continu\u00e9 \u00e0 g\u00e9rer les op\u00e9rations quotidiennes sur le site, o\u00f9 se trouvent des d\u00e9chets radioactifs depuis l\u2019accident de 1986. L\u2019\u00e9quipe de jour, elle, n\u2019avait pas pu les relayer, selon des proches interrog\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse (AFP) sous couvert d\u2019anonymat.          Avant la rotation d\u2019aujourd\u2019hui, la m\u00eame \u00e9quipe de travail \u00e9tait sur le site depuis la veille de l\u2019entr\u00e9e des forces russes dans la zone, ce qui \u00ab\u00a0mettait en p\u00e9ril\u00a0\u00bb, selon l\u2019AIEA l\u2019un des \u00ab\u00a0piliers\u00a0\u00bb de la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire, \u00e0 savoir que le personnel puisse prendre des d\u00e9cisions sans pression indue. L\u2019AIEA ne re\u00e7oit toujours pas de transmission de donn\u00e9es \u00e0 distance de ses syst\u00e8mes de surveillance \u00e0 Tchernobyl, mais ces donn\u00e9es lui sont transf\u00e9r\u00e9es par les autres centrales nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8re rotation de personnel \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl depuis l\u2019invasion russe","dateModified":"2022-03-21T06:46:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#292761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T06:04:08+00:00","articleBody":"     Un bombardement \u00e0 Kiev a fait au moins huit morts dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP), au moment o\u00f9 les forces russes cherchent toujours \u00e0 encercler la capitale ukrainienne. Six corps \u00e9taient \u00e9tendus lundi matin devant le centre commercial Retroville, dans le nord-ouest de Kiev, selon lui.          Le site a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par une frappe d\u2019une tr\u00e8s forte puissance qui a pulv\u00e9ris\u00e9 des v\u00e9hicules et laiss\u00e9 sur le parking un crat\u00e8re b\u00e9ant de plusieurs m\u00e8tres de large devant un immeuble de dix \u00e9tages carbonis\u00e9. Toute la partie sud de l\u2019immense centre commercial a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite, de m\u00eame qu\u2019un club de fitness sur le parking, a constat\u00e9 un reporter de l\u2019AFP. Des d\u00e9bris \u2013 v\u00e9hicules an\u00e9antis, ferrailles tordues \u2013 jonchaient la sc\u00e8ne sur des centaines de m\u00e8tres.          Lundi matin, pompiers et militaires s\u2019affairaient dans les d\u00e9combres pour rechercher d\u2019autres victimes. Pendant la nuit, les services de secours avaient dit que des \u00ab\u00a0tirs ennemis\u00a0\u00bb avaient provoqu\u00e9 un incendie sur plusieurs \u00e9tages du centre commercial, situ\u00e9 dans le district de Podilsky.                    Ils ont publi\u00e9 des images d\u2019une cam\u00e9ra de surveillance, montrant une \u00e9norme explosion et un nuage en forme de champignon, suivi d\u2019une s\u00e9rie de d\u00e9flagrations moins importantes. Les pompiers ont extrait des d\u00e9combres du b\u00e2timent au moins un homme, couvert de poussi\u00e8re, selon d\u2019autres images vid\u00e9o publi\u00e9es par les services de secours.          Kiev a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e par une s\u00e9rie d\u2019attaques au cours de la semaine derni\u00e8re, dont une contre un immeuble d\u2019habitation, dimanche, qui a fait cinq bless\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins huit morts dans un bombardement \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-21T07:42:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#292758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T05:54:31+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nCombien de civils sont encore \u00e0 Marioupol ? Qu\u2019en est-il de la situation sanitaire ?    Isa         Bonjour, Isa,          Selon nos derni\u00e8res informations, qui datent d\u2019hier, environ 300\u00a0000 civils \u00e9taient assi\u00e9g\u00e9s dans la ville de Marioupol.          A l\u2019\u00e9chelle du pays, l\u2019\u00e9volution de la pand\u00e9mie de Covid-19 n\u2019est plus surveill\u00e9e. On comptait encore plus de 25\u00a0000 nouveaux cas le 24\u00a0f\u00e9vrier, mais l\u2019\u00e9pid\u00e9mie \u00e9tait en recul. Puis, \u00e0 partir du 25\u00a0f\u00e9vrier, plus aucun nouveau cas de Covid-19 relev\u00e9, dans la mesure o\u00f9 la guerre emp\u00eache les autorit\u00e9s ukrainiennes de s\u2019occuper en priorit\u00e9 de ce probl\u00e8me. Il y a donc toujours des morts, des hospitalis\u00e9s et des contamin\u00e9s, mais ils ne sont plus comptabilis\u00e9s.Le taux de vaccination contre le Covid-19 en Ukraine est faible, avec 34,5\u00a0% de la population compl\u00e8tement vaccin\u00e9e aux derniers relev\u00e9s. On s\u2019attend donc \u00e0 une flamb\u00e9e des cas, aggrav\u00e9e par l\u2019effondrement du syst\u00e8me de sant\u00e9 dans une bonne partie du pays. Au-del\u00e0 du Covid-19, cet effondrement aura des cons\u00e9quences sur toutes les autres maladies infectieuses, notamment le VIH, la tuberculose, la poliomy\u00e9lite et la rougeole, craignent des responsables de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9 (OMS).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T06:02:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#292750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T05:36:43+00:00","articleBody":"    Bonjour, de quoi s\u2019agit-il comme ultimatum ??    Jules         Bonjour, Jules,          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait appel\u00e9 l\u2019Ukraine \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb et exig\u00e9 une \u00ab\u00a0r\u00e9ponse \u00e9crite\u00a0\u00bb \u00e0 cet ultimatum avant lundi, 5\u00a0heures, au nom de la sauvegarde des habitants et des infrastructures de Marioupol.          \u00ab\u00a0Nous demandons aux autorit\u00e9s officielles de Kiev d\u2019\u00eatre raisonnables et d\u2019annuler les instructions donn\u00e9es pr\u00e9c\u00e9demment, qui obligeaient les militants \u00e0 se sacrifier et \u00e0 devenir des \u201cmartyrs de Marioupol\u201d\u00a0\u00bb, avait exig\u00e9 Mikha\u00efl Mizintsev, directeur du Centre national russe de gestion de la d\u00e9fense, dans un briefing diffus\u00e9 par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense. \u00ab\u00a0D\u00e9posez les armes, avait-il lanc\u00e9. Une terrible catastrophe humanitaire s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9e. (\u2026) Tous ceux qui d\u00e9posent leurs armes ont la garantie de pouvoir quitter Marioupol en toute s\u00e9curit\u00e9.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Il n\u2019est pas question de parler de reddition ou de d\u00e9poser les armes. Nous en avons d\u00e9j\u00e0 inform\u00e9 la partie russe\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu la vice-premi\u00e8re ministre, Iryna Verechtchouk, au journal Ukra\u00efnska Pravda dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi. \u00ab\u00a0C\u2019est une manipulation d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e et une v\u00e9ritable prise d\u2019otages\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 \u00e0 propos de la demande.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev rejette l\u2019ultimatum russe lui enjoignant de \u00ab\u00a0d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T05:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#292744","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T05:26:50+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont demand\u00e9 lundi aux habitants de la ville de Novoselytsya (nord) de se mettre \u00e0 l\u2019abri apr\u00e8s qu\u2019une \u00ab\u00a0fuite\u00a0\u00bb d\u2019ammoniac est survenue dans une usine chimique voisine, alors que des combats contre les troupes russes font rage dans la r\u00e9gion.          Le gouverneur r\u00e9gional de Soumy, Dmytro Zhyvytsky, a signal\u00e9 une \u00ab\u00a0fuite d\u2019ammoniac\u00a0\u00bb dans les installations de l\u2019entreprise Sumykhimprom, affectant une zone de 2,5\u00a0km autour de l\u2019usine, qui produit des engrais. L\u2019\u00e9tendue et la cause de l\u2019incident ne sont pas clairement \u00e9tablies \u00e0 ce stade, mais les habitants ont \u00e9t\u00e9 pri\u00e9s de chercher refuge dans des caves ou des immeubles de faible hauteur pour \u00e9viter toute exposition. \u00ab\u00a0L\u2019ammoniac est plus l\u00e9ger que l\u2019air, c\u2019est pourquoi des abris, des caves et les \u00e9tages inf\u00e9rieurs doivent \u00eatre utilis\u00e9s comme protection\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Zhyvytsky dans un message publi\u00e9 sur la messagerie Telegram.          Il a ajout\u00e9 que des \u00e9quipes de secours d\u2019urgence se trouvaient sur les lieux et que la ville voisine de Soumy \u2013 environ 250\u00a0000 habitants avant la guerre \u2013 n\u2019\u00e9tait pas menac\u00e9e dans l\u2019imm\u00e9diat, en raison de la direction des vents dominants. L\u2019usine de Sumykhimprom produit plusieurs types de fertilisants chimiques, selon le site Internet de la soci\u00e9t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuite d\u2019ammoniac dans une usine du nord du pays, les riverains pri\u00e9s de se mettre \u00e0 l\u2019abri","dateModified":"2022-03-21T06:10:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#292740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T04:48:39+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev rejette l\u2019ultimatum russe lui enjoignant de \u00ab\u00a0d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nKiev rejette l\u2019ultimatum russe de \u00ab\u00a0d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-21T04:48:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#292738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T04:47:24+00:00","articleBody":"      La bataille de Marioupol continue, avec des combats \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la ville depuis vendredi. Quelques heures apr\u00e8s le bombardement d\u2019une \u00e9cole d\u2019art o\u00f9 \u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9es pr\u00e8s de 400 personnes, la Russie a exig\u00e9 la capitulation avant 5\u00a0heures lundi matin, en \u00e9change de l\u2019ouverture de deux couloirs humanitaires (un vers l\u2019est, en Russie, un vers l\u2019ouest). L\u2019Ukraine, par la voix de sa vice-premi\u00e8re ministre, Iryna Verechtchouk, a imm\u00e9diatement rejet\u00e9 l\u2019ultimatum, demandant que des couloirs soient ouverts malgr\u00e9 tout.          A Kiev, au moins une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e lors d\u2019une frappe de l\u2019arm\u00e9e russe sur un centre commercial dimanche soir, a annonc\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, un obus a explos\u00e9 dans une cour juste devant un immeuble d\u2019habitation, blessant au moins cinq personnes.          La Russie a affirm\u00e9 dimanche, pour le deuxi\u00e8me jour cons\u00e9cutif, avoir utilis\u00e9 des missiles hypersoniques en Ukraine, cette fois pour d\u00e9truire une r\u00e9serve de carburant de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le sud du pays. Ces armements ne \u00ab\u00a0changent pas la donne\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, Lloyd Austin.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a demand\u00e9 \u00e0 Isra\u00ebl de \u00ab\u00a0faire un choix\u00a0\u00bb en soutenant concr\u00e8tement l\u2019Ukraine face \u00e0 la Russie, lors d\u2019une allocution en visioconf\u00e9rence devant les d\u00e9put\u00e9s de la Knesset, le Parlement isra\u00e9lien. Il a ensuite estim\u00e9, dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi, que J\u00e9rusalem serait \u00ab\u00a0le bon endroit pour trouver la paix\u00a0\u00bb en \u00e9voquant les n\u00e9gociations avec la Russie, qu\u2019il appelle de ses v\u0153ux.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, se rendra vendredi \u00e0 Varsovie pour y rencontrer son homologue polonais, Andrzej Duda, et discuter de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, a annonc\u00e9 dimanche la Maison Blanche. Ce voyage interviendra apr\u00e8s la visite de Joe Biden en Belgique pour y rencontrer des dirigeants de l\u2019OTAN, du G7 et de l\u2019Union europ\u00e9enne.          P\u00e9kin n\u2019envoie pas d\u2019assistance militaire \u00e0 Moscou pour son offensive en Ukraine, a affirm\u00e9 l\u2019ambassadeur de Chine aux Etats-Unis, sans pr\u00e9ciser si cette position vaut \u00e9galement pour l\u2019avenir.          Dix millions d\u2019Ukrainiens, soit pr\u00e8s d\u2019un quart de la population, ont d\u00e9sormais fui leur foyer, a affirm\u00e9 le Haut-Commissaire des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Filippo Grandi. Ils sont plus de 3,3\u00a0millions \u2013 90\u00a0% de femmes et d\u2019enfants \u2013 \u00e0 avoir quitt\u00e9 le pays.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation lundi matin","dateModified":"2022-03-21T11:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#292732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T04:41:37+00:00","articleBody":"         Membres de la Force de  d\u00e9fense territoriale ukrainienne pointant leurs fusils en direction d\u2019un possible drone, dans un quartier r\u00e9sidentiel de Kiev touch\u00e9 par une roquette, le 20 mars 2022. FADEL SENNA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/591be93_5805479-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: Moscou amplifie ses op\u00e9rations a\u00e9riennes et navales, Volodymyr Zelensky...","dateModified":"2022-03-21T04:41:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html#292730","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/21/guerre-en-ukraine-en-direct-mykolaiv-toujours-bombardee-odessa-touchee-pour-la-premiere-fois-un-centre-commercial-de-kiev-vise-par-une-frappe-russe_6118396_3210.html","datePublished":"2022-03-21T04:33:17+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier et de la nuit ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0:\u00a0un \u00ab\u00a0front pratiquement fig\u00e9\u00a0\u00bb, une situation humanitaire qui s\u2019aggrave         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/739/0/6048/3024/1342/696/60/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-21T04:33:17+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/0/0/6048/4024/1342/696/3/0/1dc2b6e_1647881079147-313139.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/21/19-7">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Pour la première fois, Madrid a soutenu le plan d’autonomie du Maroc sur le Sahara occidental. Un « coup diplomatique » majeur pour le président de l’Institut marocain d’intelligence stratégique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Sahara occidental             Abdelmalek Alaoui : « Le visage de la géopolitique maghrébine est en train de changer »      Pour la première fois, Madrid a soutenu le plan d’autonomie du Maroc sur le Sahara occidental. Un « coup diplomatique » majeur pour le président de l’Institut marocain d’intelligence stratégique.          Propos recueillis par Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Le poste-frontière de Guerguerat, situé à l’extrême sud-ouest du Sahara occidental, en novembre 2020.  FADEL SENNA / AFP               C’est un tournant historique dans les relations entre Rabat et Madrid. Pour la première fois, l’Espagne a soutenu, vendredi 18 mars, le plan d’autonomie du Maroc sur le Sahara occidental en le présentant comme « la base la plus sérieuse, réaliste et crédible » pour la résolution du conflit qui oppose depuis des décennies le Maroc aux indépendantistes sahraouis du Front Polisario, soutenus par Alger.                            Lire aussi   Le Sahara occidental « n’est pas à négocier », réaffirme le roi Mohammed VI du Maroc                 Abdelmalek Alaoui est économiste, président de l’Institut marocain d’intelligence stratégique. Il est aussi l’auteur de plusieurs ouvrages sur la géopolitique marocaine, dont Le temps du Maroc (éd. La Croisée des chemins, septembre 2021). Dans cet entretien, il explique en quoi la décision de l’Espagne est un « coup diplomatique » majeur pour le Maroc et comment les alliances sont en train de se reconfigurer au sud de la Méditerrannée.          Le conflit du Sahara occidental est au centre de l’action diplomatique de Rabat, qui revendique la « marocanité » de ce territoire au nom d’anciennes allégeances tribales. Un référendum d’autodétermination sur l’avenir du Sahara occidental avait été promis par une résolution du Conseil de sécurité de l’ONU de 1991, mais n’a jamais pu se tenir. Que change le soutien du voisin espagnol pour le royaume chérifien ?          Abdelmalek Alaoui L’Espagne a un poids diplomatique et symbolique considérable dans le dossier du Sahara occidental, puisqu’il est l’ancien pays colonisateur de ce territoire. Jusqu’à présent, il affichait une forme de neutralité bienveillante à l’égard du Maroc tout en restant parfois vague, voire équivoque. En formalisant son soutien au plan d’autonomie marocain, Madrid a franchi le Rubicon et a clairement choisi son camp.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sahara occidental : le risque d’une escalade entre le Maroc et l’Algérie                 Cette décision s’inscrit aussi dans une ambition plus large de réenchanter la relation entre les deux pays après une période de fortes turbulences au printemps 2021 [provoquées par l’hospitalisation en Espagne du chef du Front Polisario, Brahim Ghali, malade du Covid-19]. Lors de son discours du trône en juillet, Mohammed VI avait affirmé son engagement « personnel » dans ce dossier. On peut donc légitimement penser que le souverain était à la manœuvre depuis plusieurs mois pour préparer ce coup diplomatique.          Rejeté par le Front Polisario, le « plan d’autonomie » déposé par le Maroc à l’ONU en 2007 consacre la souveraineté marocaine sur le Sahara occidental. En quoi consiste-t-il ?        Il vous reste 54.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/21/abdelmalek-alaoui-le-visage-de-la-geopolitique-maghrebine-est-en-train-de-changer_6118450_3212.html"},"headline":"Abdelmalek Alaoui\u00a0: \u00ab\u00a0Le visage de la g\u00e9opolitique maghr\u00e9bine est en train de changer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-21T13:00:14+01:00","datePublished":"2022-03-21T13:00:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sahara occidental"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie","Sahara occidental","Maroc"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois, Madrid a soutenu le plan d\u2019autonomie du Maroc sur le Sahara occidental. Un \u00ab\u00a0coup diplomatique\u00a0\u00bb majeur pour le pr\u00e9sident de l\u2019Institut marocain d\u2019intelligence strat\u00e9gique.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/0/0/4611/2299/1342/696/60/0/7814331_464411747-000-8vy774.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sahara occidental","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sahara-occidental/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/21/19-8">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ L’Union européenne doit saisir l’occasion de cette crise pour accélérer la transition énergétique dans un cadre européen plus cohérent, défend dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Il a fallu attendre l’agression déclenchée par Vladimir Poutine contre l’Ukraine pour réaliser l’étendue de la vulnérabilité énergétique de l’UE »   Chronique            Stéphane Lauer  Editorialiste au "Monde"        L’Union européenne doit saisir l’occasion de cette crise pour accélérer la transition énergétique dans un cadre européen plus cohérent, défend dans sa chronique Stéphane Lauer, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 12h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. « Nous sommes convaincus que l’Europe a besoin d’une politique énergétique commune plus forte (…) qui garantisse l’accès à l’énergie à un prix stable et raisonnable, qui maintienne notre compétitivité industrielle, qui promeuve un développement durable et le passage à une société pauvre en carbone, qui mobilise l’investissement afin de stimuler les perspectives industrielles de demain et qui assure la sécurité d’approvisionnement à tous les Européens. »          Ces phrases auraient pu être prononcées en réaction à l’invasion russe en Ukraine et au choc énergétique qu’elle a provoqué. En fait, elles datent de mai 2010 et sont extraites d’une déclaration commune du Polonais Jerzy Buzek, alors président du Parlement européen, et de Jacques Delors, l’ex-président de la Commission européenne. Près de soixante ans après le lancement de la Communauté européenne du charbon et de l’acier, leur idée était d’amorcer un retour aux sources en redonnant du sens au projet européen grâce à l’énergie.          La question se pose aujourd’hui de comprendre pourquoi, malgré quelques avancées, les belles intentions de l’époque ne se sont pas concrétisées et pourquoi il a fallu attendre l’agression déclenchée par Vladimir Poutine pour réaliser l’étendue de la vulnérabilité énergétique de l’UE.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’Europe peut réduire son ultradépendance au gaz de la Russie                 « La guerre d’agression russe en Ukraine nous montre de manière dramatique à quel point la sécurité et l’approvisionnement énergétique sont étroitement liés. Nous ne pouvons plus nous permettre d’ignorer cela », reconnaît Patrick Graichen, le secrétaire d’Etat allemand au climat. Il était temps. Si l’aveuglement a été collectif, Berlin a joué un rôle central dans la naïveté dont l’UE a fait preuve. Ni le discours véhément de Poutine contre l’unilatéralisme occidental prononcé en 2007 à la conférence sur la sécurité de Munich, ni le coup de force contre la Géorgie en 2008 n’ont suffi pour convaincre que nos approvisionnements en pétrole et en gaz auprès de la Russie pouvaient, tôt ou tard, poser problème.          Le rôle-clé de la Pologne          Il faut attendre 2009 et une rupture des approvisionnements à l’est de l’Europe provoquée par une brouille russo-ukrainienne sur la rente gazière pour assister au réveil de l’UE, dans lequel la Pologne joue un rôle-clé. « Varsovie peut être critiquable sur d’autres aspects de la construction européenne, mais si nous avions écouté les Polonais à l’époque, nous n’en serions certainement pas là », souligne Thomas Pellerin-Carlin, directeur du centre énergie à l’Institut Jacques-Delors. Mais la Pologne restera isolée jusqu’à ce que la Commission européenne, dans la foulée de l’annexion de la Crimée par la Russie, en 2014, décide enfin d’accélérer la mise en place d’une union de l’énergie.        Il vous reste 55.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/21/il-a-fallu-attendre-l-agression-declenchee-par-vladimir-poutine-contre-l-ukraine-pour-realiser-l-etendue-de-la-vulnerabilite-energetique-de-l-ue_6118444_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il a fallu attendre l\u2019agression d\u00e9clench\u00e9e par Vladimir Poutine contre l\u2019Ukraine pour r\u00e9aliser l\u2019\u00e9tendue de la vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019UE\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-21T12:30:13+01:00","datePublished":"2022-03-21T12:30:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Chroniques","\u00c9nergies","Union europ\u00e9enne","Ukraine","D\u00e9bats","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","Guerre en Ukraine","International"],"description":"L\u2019Union europ\u00e9enne doit saisir l\u2019occasion de cette crise pour acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9nerg\u00e9tique dans un cadre europ\u00e9en plus coh\u00e9rent, d\u00e9fend dans sa chronique St\u00e9phane Lauer, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Lauer","description":"Editorialiste au \"Monde\""}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/22/214/0/2501/1250/1342/696/60/0/fdd10d5_6841bfdb28bd4444aa11006482262104-6841bfdb28bd4444aa11006482262104-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/21/19-9">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Au poste-frontière de Kukuryki-Kozlowiczy, des protestataires tentent de bloquer le passage des camions en provenance d’Europe de l’Ouest, vers la Russie et la Biélorussie. Dimanche, le temps d’attente pour les poids lourds est passé à plus de trente heures.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Des manifestants polonais réclament l’interdiction du commerce avec la Russie      Au poste-frontière de Kukuryki-Kozlowiczy, des protestataires tentent de bloquer le passage des camions en provenance d’Europe de l’Ouest, vers la Russie et la Biélorussie. Dimanche, le temps d’attente pour les poids lourds est passé à plus de trente heures.          Par Interim (Varsovie)         Publié aujourd’hui à 12h17, mis à jour à 12h59    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Emmitouflé dans sa doudoune, Ivan Benesko se tient devant un autocar stationné sur un arrêt de bus à Varsovie. Comme une dizaine de personnes ce dimanche 20 mars au soir, il s’apprête à rejoindre le passage frontalier de Kukuryki-Kozlowiczy, à la frontière polono-biélorusse. Employé dans la construction à Varsovie, cet Ukrainien est bien déterminé à passer une nuit blanche pour empêcher les camions de se rendre en Biélorussie et en Russie. « Les Russes tuent mes compatriotes. Je ne peux pas rester à ne rien faire. Poutine finance sa guerre grâce aux échanges commerciaux, il faut que ça cesse ! » lâche-t-il.          Originaire de Volhynie, une région du Nord-Ouest ukrainien frontalière de la Pologne et de la Biélorussie, ce quadra n’a pas souhaité rentrer au pays depuis le début de la guerre mais son frère, qui était employé comme lui à Varsovie, a rejoint la défense territoriale de sa commune en Ukraine. « Je ne sais pas ce qui explique qu’on n’ait pas déjà interdit tout commerce avec la Russie. Mais j’ai bon espoir que ça soit bientôt le cas », conclut-il avant de monter dans l’autocar.          Dégagés par la police polonaise          Julia Hrysha, une autre manifestante sur le départ, est un peu moins sûre que l’Union européenne (UE) finisse par obtempérer. « J’ai peur que certains pays s’y opposent. Au passage frontalier, la plupart des camions que nous croisons viennent d’Allemagne, de France ou d’Italie… ». Cette analyste économique de 27 ans, qui a grandi à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, fait partie de la trentaine de personnes qui avait déjà essayé spontanément de bloquer le passage frontalier le 12 mars. « Sauf que nous étions encore en sous-effectif… » Le groupe n’avait pas non plus déclaré l’événement à la police, ce qui lui a valu de se faire encercler par les forces de sécurité polonaises qui ont dégagé la route.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Boycott du pétrole russe : les Européens sous pression des Américains                 Mais depuis samedi, des autocars sont affrétés et la manifestation est enregistrée. Une manière, aussi, d’éviter une confrontation directe avec des camionneurs. « Certains nous ont montré leurs parties génitales, d’autres nous ont manifesté leur soutien ! », témoigne Julia Hrysha, qui affirme que le blocus, organisé ce week-end et qui devrait se poursuivre encore deux jours, a rassemblé autour de 400 personnes – surtout des Ukrainiens vivant en Pologne mais aussi des Polonais, des Biélorusses et quelques ressortissants étrangers. Dimanche, le bouchon atteignait plus de 30 kilomètres.          « En temps de guerre, je ne veux plus aucun commerce entre l’Union européenne et la Russie. Les Russes nous font mal : il faut bien qu’ils souffrent un peu. Ils n’ont qu’à arrêter la guerre, poursuit Julia Hrysha. Au départ on laissait passer les camions qui avaient des plaques d’immatriculation polonaises, puis on s’est mis à bloquer tout le monde car des chargements russes ou biélorusses se cachaient dans des camions polonais. »        Il vous reste 38.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/21/des-manifestants-polonais-reclament-l-interdiction-du-commerce-avec-la-russie_6118442_3210.html"},"headline":"Des manifestants polonais r\u00e9clament l\u2019interdiction du commerce avec la Russie","dateCreated":"2022-03-21T12:17:23+01:00","datePublished":"2022-03-21T12:17:23+01:00","dateModified":"2022-03-21T12:59:55+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Au poste-fronti\u00e8re de Kukuryki-Kozlowiczy, des protestataires tentent de bloquer le passage des camions en provenance d\u2019Europe de l\u2019Ouest, vers la Russie et la Bi\u00e9lorussie. Dimanche, le temps d\u2019attente pour les poids lourds est pass\u00e9 \u00e0 plus de trente heures.","author":[{"@type":"Person","name":"Interim (Varsovie)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/456/0/5472/2736/1342/696/60/0/3585467_532151525-158614.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/21/19-10">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Les démocraties doivent soutenir le travail de la justice ukrainienne et celui de la Cour pénale internationale, qui a ouvert une enquête début mars. Il importe que la guerre menée par le président russe ne reste pas impunie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   Débats       Guerre en Ukraine         Juger les crimes de guerre de Poutine   Éditorial   Le Monde    Les démocraties doivent soutenir le travail de la justice ukrainienne et celui de la Cour pénale internationale, qui a ouvert une enquête début mars. Il importe que la guerre menée par le président russe ne reste pas impunie.   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Pour Joe Biden, président des Etats-Unis, Vladimir Poutine est un « criminel de guerre ». Deux semaines avant lui, le 2 mars, le premier ministre britannique, Boris Johnson, avait jugé le président russe coupable de « crimes de guerre » en Ukraine, Etat souverain envahi par l’armée russe le 24 février. Il s’agit là d’accusations graves, mais à la portée purement politique. Alors que les témoignages d’exactions délibérées contre les civils se multiplient en Ukraine, il appartient maintenant à la justice internationale de faire son travail. Il est indispensable qu’elle puisse réserver à cette agression et à ses conséquences sur la population le traitement judiciaire qu’elles méritent.            Sous quelle forme ? La juridiction la plus appropriée est, bien sûr, la Cour pénale internationale (CPI). Une quarantaine de pays, dont la France, lui ont demandé de se saisir de ce dossier. La Russie a retiré, en 2016, sa signature du traité créant la CPI, qu’elle avait signé en 2000, mais ses ressortissants visés par un mandat d’arrêt peuvent être arrêtés partout.            Le 2 mars, le procureur de la CPI, le Britannique Karim Khan, a ouvert une enquête sur les crimes contre l’humanité et les crimes de guerre susceptibles d’avoir été commis en Ukraine depuis le 21 novembre 2013 – requête spécifique formulée par Kiev.                             Lire l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  « Inculper Poutine du crime d’agression permettrait de gagner du temps »                   Le travail de recueil des preuves a donc commencé. Le procureur s’est rendu en Ukraine le 16 mars. Il y a rencontré la procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, dont les services recueillent des preuves depuis le premier jour. La CPI peut poursuivre tous les auteurs de crimes de guerre, y compris Vladimir Poutine, puisqu’elle ne reconnaît pas l’immunité accordée aux chefs d’Etat par les juridictions nationales.              Le procureur Khan enquête aussi sur les crimes qui pourraient être commis côté ukrainien (contre les prisonniers, par exemple) et a adressé une requête à la Russie pour demander sa coopération.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crimes de guerre en Ukraine : la traque des preuves est lancée                   La CPI pourrait ainsi émettre en quelques mois des mandats d’arrêt contre des officiers russes en Ukraine, que Kiev, s’ils ont été faits prisonniers, pourrait choisir de transférer à La Haye. Ces mandats d’arrêt comportent souvent une partie sur l’historique des crimes dont les suspects sont accusés : leur supérieur hiérarchique n’est autre que Vladimir Poutine, dont la responsabilité, au moins dans la décision du déclenchement de la guerre, pourrait être citée. Rien, juridiquement, n’empêchera le procureur d’émettre un mandat contre le président Poutine si les preuves sont réunies.            Pour que les responsables russes ne dorment pas en paix            L’Ukraine a également saisi, le 27 février, la Cour internationale de justice ainsi que la Cour européenne des droits de l’homme. Le juriste Philippe Sands et l’ex-premier ministre britannique Gordon Brown demandent, eux, la création d’un tribunal spécial pour examiner le crime d’agression commis par la Russie, accusation qui ne fait ici aucun doute mais dont ne peut s’emparer la CPI, puisque les deux Etats concernés, la Russie et l’Ukraine, n’ont pas ratifié son statut.              Toutes ces initiatives sont bienvenues, tant il importe que la guerre de Vladimir Poutine ne reste pas impunie. Il faut, en tout cas, soutenir le travail de la justice ukrainienne et celui de la CPI, afin que la perspective de mandats d’arrêt puisse faire réfléchir certains responsables russes, civils et militaires. Pour qu’ils ne dorment jamais en paix, il faut leur rappeler le sort, entre autres, des dirigeants serbes Slobodan Milosevic et Radovan Karadzic, que l’on a fini par traîner devant les juges de La Haye.                                          Écouter aussi    Crimes de guerre en Ukraine : la chasse aux preuves                        Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 22 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Paris s’éveille  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/21/juger-les-crimes-de-guerre-de-poutine_6118439_3232.html"},"headline":"Juger les crimes de guerre de Poutine","dateCreated":"2022-03-21T11:30:13+01:00","datePublished":"2022-03-21T11:30:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Editoriaux","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les d\u00e9mocraties doivent soutenir le travail de la justice ukrainienne et celui de la Cour p\u00e9nale internationale, qui a ouvert une enqu\u00eate d\u00e9but mars. Il importe que la guerre men\u00e9e par le pr\u00e9sident russe ne reste pas impunie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/597/0/5009/2504/1342/696/60/0/0e4faf5_362678486-v4c0712.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/21/19-11">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le texte que les Vingt-Sept devaient approuver lundi, insiste sur la nécessité pour les Européens de défendre vigoureusement leurs intérêts alors que sévit la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Union européenne             Sous la menace russe, l’UE élabore sa stratégie de défense      Le texte que les Vingt-Sept devaient approuver lundi, insiste sur la nécessité pour les Européens de défendre vigoureusement leurs intérêts alors que sévit la guerre en Ukraine.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 10h59, mis à jour à 13h10    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Réunis à Bruxelles lundi 21 mars, les ministres des affaires étrangères et de la défense devaient approuver la version finale d’un texte censé orienter l’action extérieure de l’Union européenne pour les dix prochaines années. L’adoption de cette « boussole stratégique » (Strategic Compass), la première du genre, a été hâtée par la décision de Vladimir Poutine d’attaquer l’Ukraine, alors même que « l’incrédulité dominait jusqu’à la veille du 24 février », date du déclenchement de l’offensive, relève Rosa Balfour, directrice du centre Carnegie Europe.          Ni la guerre en ex-Yougoslavie, ni celle qui a ravagé la Syrie, ni l’annexion de la Crimée, ni l’hostilité affirmée de l’administration Trump, ni l’évident constat d’une trop grande dépendance énergétique à l’égard de la Russie n’avaient permis l’adoption d’un tel texte. Il aura fallu que la Russie envahisse sa voisine pour que, d’une part, les Européens se décident enfin à parler d’une seule voix, et que, de l’autre, cette voix affirme que le retour de la guerre en Europe doit amener les gouvernements à se soucier réellement de la sécurité du continent et de la défense des intérêts de l’Union. « La guerre a enfin contribué à créer le consensus autour de la défense européenne », analyse Nathalie Loiseau, eurodéputée Renew Europe et présidente de la sous-commission défense au Parlement.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La guerre en Ukraine transformera l’Europe »                 L’ancienne ministre des affaires européennes qualifie de « bon texte, nécessaire et réaliste » cette initiative qu’elle a réclamée en 2019 et que le haut représentant Josep Borrell a présentée, sous la forme d’une première version, en novembre dernier. L’Europe est « en danger », affirmait-il. La nouvelle mouture, largement adaptée depuis le déclenchement de la guerre, parle cette fois d’un « changement tectonique » dans l’histoire du continent.          Une force de déploiement rapide          Si la première version, basée sur une large consultation et les analyses des services de renseignement, évoquait surtout les nouvelles menaces telles que les attaques cyber, la désinformation à large échelle, l’instrumentalisation de la migration – comme lors de la crise déclenchée par la Biélorussie à la frontière polonaise, fin 2021… –, la cinquième version soumise aux ministres souligne surtout la nécessité, pour les Européens, de défendre vigoureusement leurs intérêts sur la scène mondiale. Et ce principalement face à la Russie, cette puissance vis-à-vis de laquelle l’attitude des Vingt-Sept a oscillé entre complaisance, naïveté et indétermination.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le chemin vers une Europe comme puissance militaire reste encore long et semé d’obstacles »                 Désormais, suggère le haut représentant, il faut bien considérer que les agissements du pouvoir russe menacent « directement et à long terme » la sécurité de l’Union et son architecture de défense. D’où la nécessité d’investir davantage dans les moyens militaires et de le faire « mieux », c’est-à-dire d’une manière coordonnée et efficace. Face à ce que M. Borrell qualifiait déjà l’an dernier de « force brute », il faudra aussi faire preuve de cohésion et d’une volonté politique. « Le conflit ukrainien a permis de rapprocher les points de vue entre les pays d’Europe centrale et ceux d’Europe de l’Ouest, les trois partis de la coalition allemande ont renoncé à certains de leurs tabous et Emmanuel Macron, sans doute réélu, pourra entraîner le mouvement », se réjouit un diplomate.        Il vous reste 35.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/21/face-a-la-menace-russe-l-ue-elabore-sa-boussole-strategique_6118431_3210.html"},"headline":"Sous la menace russe, l\u2019UE \u00e9labore sa strat\u00e9gie de d\u00e9fense","dateCreated":"2022-03-21T10:59:04+01:00","datePublished":"2022-03-21T10:59:04+01:00","dateModified":"2022-03-21T13:10:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Europe","International","D\u00e9fense"],"description":"Le texte que les Vingt-Sept devaient approuver lundi, insiste sur la n\u00e9cessit\u00e9 pour les Europ\u00e9ens de d\u00e9fendre vigoureusement leurs int\u00e9r\u00eats alors que s\u00e9vit la guerre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/0/0/3716/1858/1342/696/60/0/b07fdbf_3eaabd8e488447dd9981e1103a5ab5bd-3eaabd8e488447dd9981e1103a5ab5bd-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/21/19-12">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le président ukrainien s’est adressé par visioconférence aux parlementaires de l’Etat hébreu dont il regrette le manque de soutien. L’Ukraine actuelle fait face à la même menace d’effacement que l’Etat juif après sa naissance, a-t-il affirmé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Israël             Devant les élus de la Knesset, Volodymyr Zelensky somme Israël de choisir « entre le bien et le mal »      Le président ukrainien s’est adressé par visioconférence aux parlementaires de l’Etat hébreu dont il regrette le manque de soutien. L’Ukraine actuelle fait face à la même menace d’effacement que l’Etat juif après sa naissance, a-t-il affirmé.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 12h43    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’allocution vidéo à la Knesset du président ukrainien Volodymyr Zelensky, le Parlement israélien, est retransmise sur la place Habima, à Tel Aviv, le dimanche 20 mars 2022.  MAYA ALLERUZZO / AP               Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exhorté Israël, dimanche 20 mars, à « faire un choix » moral, en soutenant son pays face à l’invasion russe qu’il subit. S’exprimant par vidéoconférence devant les parlementaires de la Knesset, M. Zelensky a certes salué les efforts de médiation que mène le premier ministre, Naftali Bennett, à son incitation, avec Moscou. Depuis sa visite rendue à Vladimir Poutine, le 5 mars, M. Bennett s’est ainsi entretenu par deux fois au téléphone avec le chef du Kremlin, et au moins six avec M. Zelensky.          Cependant, le président ukrainien estime que cette tentative ne peut légitimer la neutralité frileuse à laquelle Israël s’astreint depuis le début de la guerre. « Il est possible de se faire médiateur entre deux pays, mais pas entre le bien et le mal », estime-t-il. Face aux parlementaires, il regrette le refus du gouvernement d’adopter des sanctions contre la Russie, comme depuis octobre 2021, de fournir des armes à l’Ukraine, notamment des systèmes de défense antimissiles. « On peut demander longtemps pourquoi nous ne pouvons recevoir d’armes de votre part ou pourquoi Israël n’a pas imposé de sanctions à la Russie, pourquoi vous ne faites pas pression sur les entreprises russes… C’est votre choix, chers frères et sœurs », a insisté M. Zelensky.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : face à Moscou, Israël se pose en médiateur                 Les députés israéliens n’ont pas rompu la pause de leurs sessions, au sortir des vacances de Pourim, pour l’entendre en session extraordinaire. M. Zelensky s’est contenté d’une réunion sur Zoom. Sur le fond, il a répété un exercice bien rodé, qu’il a déjà mené devant le Congrès américain et les parlements canadien, britannique, polonais et au Bundestag allemand. Il cherche à faire pression sur les opinions internationales et dénonce les gouvernements pour leur manque de soutien militaire. Dimanche, il a achevé son allocution de dix minutes sur une crainte qui dépasse le cas israélien : celle de voir l’ « apathie » s’imposer en Occident, face à une guerre destructrice pour les civils.          Critiques teintées d’amertume          Cependant, est-ce le poids de l’histoire qui unit son pays à la communauté juive, ou la marque de ses propres origines juives que M. Zelensky ne met jamais en avant ? Face à la Knesset, les critiques de M. Zelensky ne sont pas plus vives qu’ailleurs, mais elles se teintent d’une sorte d’amertume. Aux parlementaires israéliens, ce président en guerre a donné une leçon d’histoire hasardeuse, en dressant une équivalence entre l’extermination des juifs d’Europe mise en œuvre par le régime nazi durant la seconde guerre mondiale, et le vocabulaire de la « solution finale » face à la « question ukrainienne » qu’il perçoit aujourd’hui à Moscou.        Il vous reste 35.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/21/face-aux-elus-de-la-knesset-zelensky-somme-israel-de-choisir-entre-le-bien-et-le-mal_6118429_3210.html"},"headline":"Devant les \u00e9lus de la Knesset, Volodymyr Zelensky somme Isra\u00ebl de choisir \u00ab\u00a0entre le bien et le mal\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-21T10:45:00+01:00","datePublished":"2022-03-21T10:45:00+01:00","dateModified":"2022-03-21T12:43:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Isra\u00ebl"],"description":"Le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est adress\u00e9 par visioconf\u00e9rence aux parlementaires de l\u2019Etat h\u00e9breu dont il regrette le manque de soutien. L\u2019Ukraine actuelle fait face \u00e0 la m\u00eame menace d\u2019effacement que l\u2019Etat juif apr\u00e8s sa naissance, a-t-il affirm\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/720/0/8640/4320/1342/696/60/0/9ff35df_0b674ad441ea41aab79d8cdf3102202b-900142eac1554a7fb185f46f8e4cf10f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/21/19-13">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Le conducteur, en état d’ébriété, a causé la mort de six personnes dans le Hainaut, dimanche.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Belgique             En Belgique, un carnaval ensanglanté par un véhicule hors de contrôle      Le conducteur, en état d’ébriété, a causé la mort de six personnes dans le Hainaut, dimanche.          Par Jean-Pierre Stroobants(Strépy-Bracquegnies (Belgique), Envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 15h49    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Sur le site de l’accident qui a causé la mort de six personnes à Strépy-Bracquegnies, en Belgique, le 20 mars 2022.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               Ce devait être le jour d’un carnaval tant attendu après deux ans de pandémie de Covid-19. Le jour d’une fête populaire et joyeuse, comme le veut une tradition séculaire dans ce coin du Hainaut belge. A 5 h 10 du matin, dimanche 20 mars, le cortège a quitté le centre sportif de Strépy-Bracquegnies, une bourgade proche de la Louvière, au sud de Bruxelles. C’était l’heure du « ramassage » : quelque 150 participants s’en allaient chercher, de maison en maison, les Gilles, personnages centraux de la journée qui, en costume tricolore avec collerette, sabots et coiffe de plumes, se préparaient à battre le pavé durant des heures, au son des cuivres et des tambours.          Dans la rue des Canadiens, au centre de la commune, une longue artère qui jouxte des maisons ouvrières et des pavillons de construction récente, une BMW noire avec deux hommes à son bord a soudain surgi à très grande vitesse et heurté la foule par l’arrière. Bilan provisoire : six morts, une dizaine de blessés dans un état critique et une trentaine d’autres personnes plus légèrement atteintes. Le choc a été d’une violence inouïe, racontent des témoins réveillés en sursaut. « Des cris, des pleurs, des corps envolés, c’était apocalyptique », a expliqué Fabrice Collignon, un animateur de la radio Bel RTL présent sur place et frôlé par la voiture. Le conducteur de celle-ci n’a apparemment pas freiné. Même quand son pare-brise a volé en éclats, même quand il traînait un corps. L’enquête devra déterminer si le dispositif anticollision et de freinage automatique du véhicule avait été débranché.          Carnaval annulé          La berline a été retrouvée quelque 700 mètres plus loin et deux trentenaires, deux cousins réputés pour leur amour de la vitesse selon un de leurs voisins, ont été rapidement appréhendés et mis en examen pour meurtre. Originaires de La Louvière, ils n’auraient « pas de casier judiciaire pour des faits de roulage », ont d’abord indiqué les autorités judiciaires avant de se raviser : l’un d’eux avait déjà subi un retrait de permis. Elles ont aussi formellement démenti que la BMW aurait été poursuivie par un véhicule de police. « Les patrouilles étaient toutes rentrées dans les commissariats et les voitures sont équipées d’appareils de géolocalisation qui permettent de les tracer », commentait, dimanche soir, Eddy Maillet, le chef de la zone de La Louvière.          Le parquet a, de son côté, écarté aussi une éventuelle piste terroriste. Des tests d’alcoolémie réalisés peu de temps après les faits se seraient révélés positifs, des analyses toxicologiques ne devant livrer leurs résultats que dans la journée de lundi. Les deux occupants revenaient semble-t-il d’une discothèque. Une perquisition a été menée à leur domicile.        Il vous reste 45.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/21/en-belgique-un-carnaval-ensanglante-par-un-vehicule-hors-de-controle_6118427_3210.html"},"headline":"En Belgique, un carnaval ensanglant\u00e9 par un v\u00e9hicule hors de contr\u00f4le","dateCreated":"2022-03-21T10:40:00+01:00","datePublished":"2022-03-21T10:40:00+01:00","dateModified":"2022-03-21T15:49:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Belgique"],"keywords":["International","Europe","Belgique"],"description":"Le conducteur, en \u00e9tat d\u2019\u00e9bri\u00e9t\u00e9, a caus\u00e9 la mort de six personnes dans le Hainaut, dimanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Str\u00e9py-Bracquegnies (Belgique), Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/20/253/0/3039/1519/1342/696/60/0/68400c8_5797986-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Belgique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/belgique/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/21/19-14">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le géant saoudien de l’énergie a annoncé un bénéfice de 110 milliards de dollars en 2021. Le groupe va augmenter sa capacité de production de pétrole d’ici à 2027, mais aussi celle de gaz et de produits pétrochimiques, observe Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Économie       Pertes et profits         « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Chronique            Jean-Michel Bezat        Le géant saoudien de l’énergie a annoncé un bénéfice de 110 milliards de dollars en 2021. Le groupe va augmenter sa capacité de production de pétrole d’ici à 2027, mais aussi celle de gaz et de produits pétrochimiques, observe Jean-Michel Bezat, journaliste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 10h35    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Le site pétrolier de Saudi Aramco, à Abqaiq, en Arabie saoudite, en octobre 2019.  MAXIM SHEMETOV / REUTERS               Pertes et profits. Des montagnes de pétrodollars et des attaques de drones. La journée du dimanche 20 mars a confirmé que Saudi Aramco était bien le cœur battant du royaume saoudien. Quelques heures après des bombardements contre ses installations par les rebelles houthistes du Yémen voisin, le géant de l’énergie annonçait un bénéfice de 110 milliards de dollars (99 milliards d’euros) en 2021 (+ 124 % par rapport à 2020). Mais, plus que ce profit, ce sont les commentaires du PDG du premier exportateur mondial de brut qui sont instructifs.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le monde est encore assoiffé d’huile fossile »                 Amin Nasser souligne que « la sécurité énergétique est essentielle pour des milliards de personnes », et qu’il va donc augmenter sa capacité de production de pétrole de 12 millions à 13 millions de barils par jour d’ici à 2027, mais aussi celle de gaz (+ 50 %) et de produits pétrochimiques. « Même si les conditions économiques se sont considérablement améliorées, nuance-t-il tout de même, les perspectives demeurent incertaines, en raison de divers facteurs macroéconomiques et géopolitiques. » Business as usual.          Un effort d’investissement centré sur les énergies fossiles          Pas un mot sur l’inflation, le réchauffement climatique ou l’invasion de l’Ukraine par l’armée russe, qui a poussé le baril d’or noir au-delà de 100 dollars. Riyad est l’allié de Moscou au sein de l’OPEP+, un cartel informel créé en 2016 par l’Organisation des pays exportateurs de pétrole (OPEP) et la Russie pour maintenir les cours à un niveau élevé. Avec succès, puisque les deux pays assurant 20 % de la production mondiale ont arrêté l’effondrement des prix. Depuis 2017, ils se sont aussi rapprochés avec l’achat par Riyad d’équipements de défense, de blé et de technologies. Ce qui explique son retard à condamner la guerre de Vladimir Poutine contre l’Ukraine.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’Arabie saoudite fait tout pour soutenir les cours du pétrole                 En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial. Désormais moins dépendante des Etats-Unis, qui lui achètent peu de pétrole, elle s’est aussi rapprochée de ses grands clients asiatiques, Chine et Inde en tête. A court terme, tous les appels à produire plus lancés par les Occidentaux sont restés sans réponse. L’Arabie saoudite a d’autres priorités.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Saudi Aramco frôle les 2 000 milliards de dollars                 L’entreprise déploie, selon M. Nasser, « une stratégie de croissance à long terme », reposant sur un effort d’investissement centré sur les énergies fossiles (de 40 milliards à 50 milliards de dollars en 2022) – à rebours du choix des majors européennes, qui ont amorcé leur transition verte. Elle vient de transférer 4 % de ses actions au fonds souverain saoudien, soit 80 milliards de dollars. Objectif : financer la diversification d’une économie inscrite dans son plan « Vision 2030 » et un après-pétrole qui, vu de Riyad, n’est pas pour demain.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/21/en-pleine-crise-energetique-l-arabie-saoudite-et-son-bras-arme-l-aramco-restent-au-centre-du-grand-jeu-petrolier-mondial_6118425_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En pleine crise \u00e9nerg\u00e9tique, l\u2019Arabie saoudite et son bras arm\u00e9 l\u2019Aramco restent au centre du grand jeu p\u00e9trolier mondial\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-21T10:35:45+01:00","datePublished":"2022-03-21T10:35:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["Pertes et profits","\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Proche-Orient","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","Arabie saoudite","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Le g\u00e9ant saoudien de l\u2019\u00e9nergie a annonc\u00e9 un b\u00e9n\u00e9fice de 110\u00a0milliards de dollars en\u00a02021. Le groupe va augmenter sa capacit\u00e9 de production de p\u00e9trole d\u2019ici \u00e0 2027, mais aussi celle de gaz et de produits p\u00e9trochimiques, observe Jean-Michel Bezat, journaliste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Bezat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/03/10/437/0/4535/2267/1342/696/60/0/3533680_qPJPzBaJQ9_B437hqRgJIcmr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/21/19-15">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le pays nordique, qui fournit entre 20 % et 25 % du gaz consommé par les Européens et les Britanniques, promet de maintenir le niveau de ses livraisons, mais sans pouvoir augmenter de beaucoup ses exportations.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Norvège             Guerre en Ukraine : la production de gaz naturel norvégien au maximum de sa capacité      Le pays nordique, qui fournit entre 20 % et 25 % du gaz consommé par les Européens et les Britanniques, promet de maintenir le niveau de ses livraisons, mais sans pouvoir augmenter de beaucoup ses exportations.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 10h25, mis à jour à 17h39    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’unique usine norvégienne de gaz naturel liquéfié sur l’île de Melkoya (ici en 2008), a été endommagée par un incendie le 28 septembre 2020 et va reprendre du service à la mi-mai 2022.  NINA LARSON / AFP               Troisième exportateur mondial de gaz naturel et deuxième fournisseur du Vieux Continent, la Norvège a promis de faire tout son possible pour aider les Européens à réduire leur dépendance aux combustibles russes. Mercredi 16 mars, la pétromonarchie scandinave a annoncé des mesures afin d’augmenter ses livraisons. Dans l’immédiat, toutefois, ses marges de manœuvre sont limitées, alors que sa production et ses exportations de gaz naturel atteignent déjà presque leur niveau maximal.          La Norvège fournit entre 20 % et 25 % du gaz importé par les Européens et les Britanniques, contre 45 % à 50 % pour le gaz russe. En 2021, le pays nordique de 5,4 millions d’habitants a exporté 113,2 milliards de mètres cubes de gaz vers l’Europe et le Royaume-Uni, soit la troisième plus grosse livraison annuelle depuis le début de l’exploitation du plateau continental norvégien, dans les années 1970.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine ravive la crise gazière dans l’Union européenne                 Afin de soutenir les Européens dans leur effort pour se sevrer des hydrocarbures russes, le ministère du pétrole et de l’énergie, à Oslo, a décidé, mercredi, de modifier les licences d’exploitation de trois gisements offshore. « Ces décisions n’augmenteront pas de manière significative les exportations quotidiennes totales de gaz du plateau continental norvégien, mais permettront de maintenir à l’avenir le niveau élevé actuel de livraison », a-t-il précisé.          Dans la foulée, le groupe pétrolier Equinor, détenu à 67 % par l’Etat norvégien, a présenté des mesures qui lui permettront, ces prochains mois, de « maintenir le haut niveau élevé de production hivernale », selon Kjetil Hove, directeur des opérations norvégiennes. Situé en mer du Nord, au sud-ouest de la Norvège, le gisement d’Oseberg va augmenter sa production de 15 % à 20 %, pour atteindre 7 milliards de mètres cubes, soit 1 milliard de plus que prévu initialement d’ici au 30 septembre, date de début des travaux de maintenance annuels.          Le gazoduc Baltic Pipe en cours de construction          Plus au nord, en mer de Norvège, le champ d’Heidrun devrait accroître sa production de 30 %, ce qui représente 0,4 milliard de mètres cubes de gaz supplémentaires. D’après Equinor, « 1,4 milliard de mètres cubes de gaz répond à la demande de 1,4 million de foyers européens pendant un an ». Par ailleurs, le gisement Troll, en mer du Nord, est autorisé à augmenter sa production jusqu’à 1 milliard de mètres cubes, en cas de baisse de celle des autres puits dans la zone.           En septembre 2021, le pays scandinave avait déjà accepté de relever ses exportations de gaz naturel, à la demande de ses clients européens et britanniques, alors que les prix atteignaient des records        Il vous reste 59.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/21/guerre-en-ukraine-la-production-de-gaz-naturel-norvegien-au-maximum-de-sa-capacite_6118422_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la production de gaz naturel norv\u00e9gien au maximum de sa capacit\u00e9","dateCreated":"2022-03-21T10:25:53+01:00","datePublished":"2022-03-21T10:25:53+01:00","dateModified":"2022-03-21T17:39:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Norv\u00e8ge"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Norv\u00e8ge","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"description":"Le pays nordique, qui fournit entre 20\u00a0% et 25\u00a0% du gaz consomm\u00e9 par les Europ\u00e9ens et les Britanniques, promet de maintenir le niveau de ses livraisons, mais sans pouvoir augmenter de beaucoup ses exportations.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/503/0/3072/1536/1342/696/60/0/027e0f0_1647854565201-000-par1924350.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/21/19-16">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Prévu depuis 2003, l’abandon de l’atome par le royaume est un feuilleton à rebondissements, soumis aux aléas des changements de coalitions et à l’indécision des experts.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Nucléaire             En Belgique, le nucléaire prolongé de dix ans      Prévu depuis 2003, l’abandon de l’atome par le royaume est un feuilleton à rebondissements, soumis aux aléas des changements de coalitions et à l’indécision des experts.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, Correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h24    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              La centrale nucléaire belge de Tihange, en décembre 2015  FRANCOIS LENOIR / REUTERS               L’arrêt « définitif » des sept réacteurs nucléaires belges, annoncé en décembre 2021, n’est pas pour tout de suite : le gouvernement d’Alexander De Croo a décidé, vendredi 18 mars, à l’issue d’une longue négociation entre les sept partis qui le composent, de prolonger la durée de vie de Doel 4 et Tihange 3 au-delà de 2025, et pour dix ans. Ces deux unités fournissent 2 gigawatts (GW) de puissance, sur les six du parc nucléaire actuel.          Prévu depuis 2003, l’abandon du nucléaire par la Belgique est décidément un feuilleton à rebondissements, soumis aux aléas des changements de coalitions et à l’indécision des experts. Cette fois, c’est la guerre en Ukraine, mais aussi les nombreuses incertitudes quant à la sécurité d’approvisionnement d’ici à 2025 et au-delà qui ont entraîné un énième revirement. L’avant-dernier accord, conclu à la fin de 2021, prévoyait d’ailleurs que la décision d’arrêter tous les réacteurs, qui fournissent actuellement 40 % de l’électricité produite dans le royaume, serait remise en question en cas de flambée des prix ou de risque de pénurie. Les autorités justifient également leur volte-face par les « indisponibilités supplémentaires » du parc nucléaire français, avec lequel le réseau belge est interconnecté.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Belgique envisage de fermer ses réacteurs nucléaires en 2025                 Le plan annoncé vendredi prévoit des mesures complémentaires, dont un montant de 1,16 milliard d’euros consacré au développement des énergies renouvelables, avec l’accélération du développement de l’éolien, du photovoltaïque et de la filière hydrogène. Un projet initial de la ministre écologiste de l’environnement évoquait une enveloppe de 8 milliards d’euros. Des mesures fiscales vont aussi viser à l’amélioration de l’efficacité énergétique des logements.          Deux centrales au gaz          Le gouvernement fédéral entend également consacrer un montant de 25 millions d’euros au développement des nouvelles technologies du nucléaire, dont les petits réacteurs modulaires (SMR). Enfin, il fera construire deux centrales au gaz d’une puissance de 1,6 GW, même si le gouvernement régional de Flandre a refusé jusqu’ici le permis de bâtir pour l’une de ces centrales. Conduit par le parti nationaliste N-VA, le pouvoir flamand entendait ainsi faire pression pour la prolongation de plus de deux réacteurs nucléaires.          A sein de la coalition fédérale aussi, des voix s’élevaient en ce sens. Le Mouvement réformateur (MR, libéral francophone) réclamait la prolongation d’au moins trois réacteurs, ce qui devait permettre d’éviter le recours à l’une des deux centrales au gaz. Ce parti a finalement accepté le compromis, tandis que les écologistes approuvaient, eux, le principe d’une prolongation de deux réacteurs, mais présentaient comme une victoire le fait que les cinq autres unités actuelles arrêteront de fonctionner d’ici trois ans.        Il vous reste 38.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/21/en-belgique-le-nucleaire-prolonge-de-dix-ans_6118421_3234.html"},"headline":"En Belgique, le nucl\u00e9aire prolong\u00e9 de dix ans","dateCreated":"2022-03-21T10:24:15+01:00","datePublished":"2022-03-21T10:24:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","International","Europe","Belgique","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire"],"description":"Pr\u00e9vu depuis 2003, l\u2019abandon de l\u2019atome par le royaume est un feuilleton \u00e0 rebondissements, soumis aux al\u00e9as des changements de coalitions et \u00e0 l\u2019ind\u00e9cision des experts.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, Correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/503/0/3500/1748/1342/696/60/0/8f5df9a_509051453-496728.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/21/19-17">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La philosophe Ayyam Sureau estime, dans une tribune au « Monde », qu’il est urgent de dépasser les réactions « déplacées » et « dégradantes » de ceux qui voient dans les actes de solidarité à l’égard des populations qui fuient l’invasion russe l’expression d’une préférence par rapport à des peuples non européens.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         « Les étrangers réfugiés en France comprennent, mieux que personne, que les Européens tendent la main aux Ukrainiens »   Tribune        Ayyam Sureau  présidente de l’Association Pierre Claver        La philosophe Ayyam Sureau estime, dans une tribune au « Monde », qu’il est urgent de dépasser les réactions « déplacées » et « dégradantes » de ceux qui voient dans les actes de solidarité à l’égard des populations qui fuient l’invasion russe l’expression d’une préférence par rapport à des peuples non européens.   Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. La guerre en Ukraine suscite un élan de générosité sans précédent. Des centaines de Français traversent spontanément les frontières pour aller chercher en voiture, en autocar, en train, des familles ukrainiennes fuyant les villes anéanties, leur distribuent des vivres, les soignent, les réconfortent, avant de les accueillir chez eux, non seulement dans leur pays, mais dans leurs propres maisons.          Après deux années de crise sanitaire, de prudence généralisée, de contrôle ubuesque, où il nous a été interdit de sortir, interdit de voyager, interdit d’embrasser, interdit de partager, interdit d’accueillir chez soi au-delà du cercle familial le plus strict, où nous avons craint que les gestes élémentaires de notre humanité ne soient perdus à jamais, cette démonstration fracassante de solidarité ne vaut-elle pas d’être remarquée ? Mieux encore, ce témoignage de courage et d’hospitalité arrive au beau milieu d’une campagne présidentielle où plusieurs candidats ont cherché à agiter les pires chiffons rouges, à exploiter la méfiance envers l’étranger, à inspirer le repli national.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’agression contre l’Ukraine remet en lumière une valeur européenne : l’asile »                 Curieusement, certains représentants des grandes associations d’aide aux réfugiés grincent des dents. En effet, les dizaines de milliers d’Afghans, de Syriens, de Soudanais, de personnes fuyant de toutes parts la brutalité et les misères du monde, n’ont jamais suscité pareille émotion. On dénonce deux poids et deux mesures, on crie au racisme, on accuse une préférence coupable pour le réfugié blanc, chrétien de surcroît.          Comparons ce qui est comparable          Ne vient-il pas à l’idée de ces mécontents que, peut-être, leur propre travail durant les dernières années a porté ses fruits ? Grâce à eux, la question des réfugiés en France est devenue centrale dans nos vies quotidiennes. Nous avons été nourris de plaidoyers en faveur de l’asile, exposés à tant d’images d’êtres humains désespérés, d’enfants jouant dans la poussière de campements sinistres. Nul ne peut plus ignorer les réalités de la guerre et de ses funestes conséquences. A force de voir des réfugiés abandonnés le long du canal de l’Ourcq à Paris, désorientés dans toutes les gares de France, amassés devant nos préfectures, quels progrès nous avons faits, et d’abord dans l’appréciation de nos carences ! Le mot « asile » est entré dans le langage courant, la réalité désespérée de l’asile est entrée dans la conscience commune.          Oui, les Ukrainiens sont européens. Les Russes aussi. Ils font partie d’une autre Europe, qui n’est pas encore unie par des traités mais qui partage une longue, brillante et douloureuse histoire et qui s’étend, selon le mot fameux « de l’Atlantique à l’Oural ». Les réfugiés non européens qui sont arrivés en France par la terre, le savent mieux que personne. Ils ont mesuré, sous leurs semelles, la continuité territoriale de l’Europe : beaucoup sont arrivés en traversant la Bulgarie, la Roumanie, la Serbie, la Hongrie, la Pologne… parfois même l’Ukraine. Ils y seraient volontiers restés – mais ces Européens-là leur accordaient rarement l’asile.        Il vous reste 47.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/21/les-etrangers-refugies-en-france-comprennent-mieux-que-personne-que-les-europeens-tendent-la-main-aux-ukrainiens_6118398_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les \u00e9trangers r\u00e9fugi\u00e9s en France comprennent, mieux que personne, que les Europ\u00e9ens tendent la main aux Ukrainiens\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-21T06:00:08+01:00","datePublished":"2022-03-21T06:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","Immigration en Europe","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La philosophe Ayyam Sureau estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, qu\u2019il est urgent de d\u00e9passer les r\u00e9actions \u00ab\u00a0d\u00e9plac\u00e9es\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0d\u00e9gradantes\u00a0\u00bb de ceux qui voient dans les actes de solidarit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard des populations qui fuient l\u2019invasion russe l\u2019expression d\u2019une pr\u00e9f\u00e9rence par rapport \u00e0 des peuples non europ\u00e9ens.","author":[{"@type":"Person","name":"Ayyam Sureau","description":"pr\u00e9sidente de l\u2019Association Pierre Claver"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/200/0/3967/1983/1342/696/60/0/1cc0e4b_5d3d2b3cdb0d4007b1c873473e820ce1-5d3d2b3cdb0d4007b1c873473e820ce1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/21/19-18">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Un plébiscite « facilité par des circonstances dramatiques » – la guerre en Ukraine – et un débat démocratique contraint pourraient aller de pair avec un mandat à la légitimité plus étroite que jamais, analysent, dans une tribune au « Monde », les politologues Antoine Bristielle et Tristan Guerra.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                        Débats       Élection présidentielle 2022         Election présidentielle 2022 : « Une réélection à l’ombre d’un conflit pourrait saper la capacité du président à gouverner demain »   Tribune        Antoine Bristielle  directeur de l’Observatoire de l’opinion de la Fondation Jean-Jaurès          Tristan Guerra  politologue        Un plébiscite « facilité par des circonstances dramatiques » – la guerre en Ukraine – et un débat démocratique contraint pourraient aller de pair avec un mandat à la légitimité plus étroite que jamais, analysent, dans une tribune au « Monde », les politologues Antoine Bristielle et Tristan Guerra.   Publié aujourd’hui à 05h15    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Habituellement, les enjeux de politique étrangère et de relations internationales sont bien loin des préoccupations des citoyens ordinaires, bien davantage confrontés aux innombrables problèmes de leur quotidien. Ainsi, dans la vague 5 de l’enquête électorale (Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde, publiée le 11 février) précédant l’invasion russe [le 24 février], le pouvoir d’achat était considéré par plus d’un Français sur deux comme l’enjeu prioritaire, loin devant toutes les autres questions, et en particulier les questions internationales. Mais, lorsqu’une grave crise internationale survient, qu’un conflit militaire d’ampleur éclate, ou qu’une attaque terroriste criminelle est perpétrée, l’actualité internationale balaye sur son passage les doléances du peuple et les troque contre le jeu de puissance des Etats. Dans une telle situation, la science politique a mis en évidence, depuis près de cinquante ans, un effet de ralliement sous le drapeau (« Rally’round the flag effect ») des opinions publiques nationales qui se traduit par un soutien accru au pouvoir en place.          Ralliement sous le drapeau          Quelle est la nature de ce phénomène ? Trois mécanismes, qui ne sont pas mutuellement exclusifs, contribuent à l’expliquer. Premièrement, lorsqu’une menace de type existentielle se fait plus palpable, les citoyens ont tendance à se tourner vers les acteurs politiques qui peuvent les protéger des risques posés par un tel bouleversement du statu quo. Deuxièmement, les populations peuvent aussi suivre un réflexe patriotique en se rangeant derrière le gouvernement ou le président qui incarnent, plus que nul autre, l’unité nationale. Troisièmement, le consensus général qui prévaut au sein des élites politiques concernant le conflit, et l’absence de divergences majeures entre ces élites, rapportés dans les médias, peuvent alimenter et faire durer ce ralliement des électeurs de tous horizons au pouvoir exécutif.          L’histoire récente regorge ainsi de ces ralliements sous le drapeau dans les périodes de crises majeures. Les réactions de l’opinion publique américaine à certaines grandes crises internationales qui impliquent les Etats-Unis en fournissent des exemples canoniques. Le président américain a ainsi vu sa popularité bondir après les attaques terroristes du 11 septembre 2001 ou, dix ans plus tôt, avec l’opération « Tempête du désert », en 1991, lors de l’engagement militaire en Irak, en pleine guerre du Golfe. En général, l’ampleur et la longévité de ces effets de ralliement varient, allant d’effets énormes (par exemple, une augmentation de 35 points de pourcentage de l’approbation présidentielle après le 11-Septembre) et durables (plus d’un an), à des effets plus modestes et éphémères qui ne perdurent que quelques semaines ou quelques mois tout au plus (par exemple, après les vagues d’attentats sous le quinquennat Hollande).        Il vous reste 54.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/21/election-presidentielle-2022-une-reelection-a-l-ombre-d-un-conflit-pourrait-saper-la-capacite-du-president-a-gouverner-demain_6118393_3232.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Une r\u00e9\u00e9lection \u00e0 l\u2019ombre d\u2019un conflit pourrait saper la capacit\u00e9 du pr\u00e9sident \u00e0 gouverner demain\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-21T05:15:06+01:00","datePublished":"2022-03-21T05:15:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","D\u00e9bats","Tribunes","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Un pl\u00e9biscite \u00ab\u00a0facilit\u00e9 par des circonstances dramatiques\u00a0\u00bb \u2013 la guerre en Ukraine \u2013 et un d\u00e9bat d\u00e9mocratique contraint pourraient aller de pair avec un mandat \u00e0 la l\u00e9gitimit\u00e9 plus \u00e9troite que jamais, analysent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, les politologues Antoine Bristielle et Tristan Guerra.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Bristielle","description":"directeur de l\u2019Observatoire de l\u2019opinion de la Fondation Jean-Jaur\u00e8s"}
,{"@type":"Person","name":"Tristan Guerra","description":"politologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/0/0/6464/3232/1342/696/60/0/9c38c3d_5782550-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/21/19-19">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ A Tcherkassy, comme dans le reste du pays, des milliers d’Ukrainiens se sont enrôlés dans ces unités placées sous les ordres de l’armée nationale, dont le bataillon ultranationaliste Azov, afin de protéger leur ville, leur région.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »          Guerre en Ukraine : avec les volontaires de la défense territoriale, une armée de civils   Par Florence Aubenas (Tcherkassy, Ukraine, envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 05h05, mis à jour à 17h51   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageA Tcherkassy, comme dans le reste du pays, des milliers d’Ukrainiens se sont enrôlés dans ces unités placées sous les ordres de l’armée nationale, dont le bataillon ultranationaliste Azov, afin de protéger leur ville, leur région.         Dans la cour de la caserne, une douzaine de bonshommes en uniformes dépareillés font cercle autour d’une grosse malle kaki. Le gradé s’approche et, d’un geste de Père Noël dévoilant les cadeaux, il ouvre le couvercle. Autour, les yeux s’écarquillent : un lance-roquettes antichar vient d’apparaître. « Ça arrive de Suède », lâche-t-il, pas mécontent de son effet. La formation pour l’utiliser va durer deux heures, pas davantage afin d’éviter que le groupe ne soit repéré et ciblé. Puis, les volontaires seront dispersés tandis que d’autres seront initiés à leur tour, dans un lieu lui aussi secret.          « Nous sommes conscients de notre privilège : tout le monde n’a pas l’honneur de pouvoir offrir sa vie au pays », s’émeut l’un d’eux, un grand à moustache. Près d’un mois après le début de l’invasion russe, l’atmosphère en Ukraine change de jour en jour, d’heure en heure. A Tcherkassy, ville du centre jusque-là en deuxième ligne, le gradé sent s’approcher « le bruit des batailles » ; Kiev, la capitale, est à 150 kilomètres au nord-ouest, au bout d’une route stratégique toujours hors du contrôle des troupes russes.                             Oleksandr Danyliuk, 20 ans, à Ivano Frankskiv, le 8 mars 2022. Il occupe pour l'instant le poste de commandant pour les engagés volontaires. Il est encore étudiant à l'école militaire. "Notre seule chance de gagner la guerre est la participation générale."  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Ici, comme sur l’ensemble du territoire, tout manque pour combattre. L’inventaire poignant de la misère s’affiche jusque sur le tableau noir des écoles : besoin de gilets pare-balles, de sous-vêtements, de duvets, de casques, de batteries pour portable, d’armes… Chaque chaussette collectée est précieusement expédiée au front à bord de bus ou de camions camouflés. C’est ce dénuement qui freine aujourd’hui l’impressionnante ruée populaire pour s’enrôler dans la défense territoriale, nom officiel en Ukraine pour les unités de civils formés à protéger leur propre zone, sous les ordres de l’armée nationale.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine, en direct : Moscou amplifie ses opérations aériennes et navales, Volodymyr Zelensky « ne peut accepter aucun ultimatum de la Russie »                 L’état-major estime aujourd’hui que 70 % des hommes du pays ont contacté un centre de recrutement, les généraux eux-mêmes n’en reviennent pas. En trois jours, ils ont été « submergés », les ressources en matériel et en encadrement complètement saturées.          « J’ai tout essayé pour ne pas rester un civil »          Le dispositif a gagné désormais un rôle prépondérant : Soumy, ville du Nord-Est près de la frontière russe, résiste depuis des semaines sous la seule protection de la défense nationale et presque sans armes, explique le capitaine Serhii Vokavenko, sur la base de Tcherkassy. De son côté, Kiev combine les forces armées professionnelles autour de la capitale et les volontaires à l’intérieur.          « J’ai tout essayé pour ne pas rester un civil », reconnaît un étudiant en chimie : le bakchich, le piston, l’arme personnelle offerte par ses parents. Rien à faire, il n’y a plus une place, sauf sur la liste d’attente avec des milliers d’autres. Comme beaucoup désormais, l’étudiant s’affiche en pantalon de treillis, coupe militaire, visage très pâle à force de nuits hachées par les alertes aériennes. Il se revoit, voilà quelques mois encore, tentant tout aussi énergiquement d’échapper au service militaire. Il s’excuse aussitôt : « Tous mes amis faisaient pareil. » Aujourd’hui, il sent naître en lui « un sentiment nouveau » pour son pays.        Il vous reste 72.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/21/guerre-en-ukraine-avec-les-volontaires-de-la-defense-territoriale-une-armee-de-civils_6118389_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: avec les volontaires de la d\u00e9fense territoriale, une arm\u00e9e de civils","dateCreated":"2022-03-21T05:05:45+01:00","datePublished":"2022-03-21T05:05:45+01:00","dateModified":"2022-03-21T17:51:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"A Tcherkassy, comme dans le reste du pays, des milliers d\u2019Ukrainiens se sont enr\u00f4l\u00e9s dans ces unit\u00e9s plac\u00e9es sous les ordres de l\u2019arm\u00e9e nationale, dont le bataillon ultranationaliste Azov, afin de prot\u00e9ger leur ville, leur r\u00e9gion.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"Tcherkassy, Ukraine, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/21/529/0/3543/1769/1342/696/60/0/fdd78da_473336136-543-ukraine-gratacap-2022.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/21/19-20">
<filnamedate="20220321"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220321"><AAMMJJHH="2022032119">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Vladimir Poutine sera-t-il un jour poursuivi devant la Cour pénale internationale (CPI), chargée de juger les crimes de guerre ? Depuis le début de l’offensive russe, l’Ukraine, des pays occidentaux et des ONG montent un dossier pour traduire la Russie en justice. Explications en podcast avec la journaliste Stéphanie Maupas, qui couvre la CPI pour « Le Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateurs de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Chronique Ce qu’ils ont dit, ce qu’ils ont fait… Les infos politiques du jour   Service politique                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif                     Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés « Ne vous dérobez pas », l’argument moral lancé par Jean-Luc Mélenchon aux électeurs de gauche                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Valérie Pécresse, dos au mur, cherche à sauver sa campagne             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés « Une partie des candidats qu’on cherche n’existent pas » : une entreprise face aux difficultés de recrutement                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Jeff Bezos, un nabab à Hollywood »   Philippe Escande                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « En pleine crise énergétique, l’Arabie saoudite et son bras armé l’Aramco restent au centre du grand jeu pétrolier mondial »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La nécessité de fonder la politique sur la science a éloigné celle-ci du contrôle démocratique »   Christian Brodhag Professeur émérite de l’Ecole des Mines de Saint-Etienne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    02:30    International Fin du calme à Lviv, où une usine a été bombardée par les Russes                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)                    09:30    Société Présidentielle 2022 : faut-il légaliser le cannabis en France ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Juger les crimes de guerre de Poutine                   Analyse  Article réservé à nos abonnés L’agression russe en Ukraine marque le retour de la guerre impériale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Vouloir produire plus au nom de l’indépendance agricole, c’est comme vouloir mettre plus d’automobiles sur les routes au nom des économies d’énergie »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La société des communs offre un nouveau récit et un socle programmatique dont la gauche française doit se saisir »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Cinéma  Article réservé à nos abonnés « Les Ukrainiens aimaient Zelensky non parce qu’il était drôle, mais parce qu’il était pertinent » : Alexandre Rodnianski, producteur sur plusieurs fronts                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Une amitié poétique » : Pier Paolo Pasolini, frère poète                   Culture « Arcimboldo, portrait d’un audacieux », sur Arte : l’engagement ludique et onirique d’un peintre facétieux                   Culture  Article réservé à nos abonnés Architecture : Sciences Po prend du galon dans le 7e arrondissement de Paris             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Finlande, l’invasion de l’Ukraine ravive le souvenir de la « guerre d’hiver »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Jean-Marc Jancovici, un décroissant pronucléaire en campagne                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table La tarte salée à la patate douce : la recette de Julien Cantenot             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Podcasts       L’Heure du Monde             Crimes de guerre en Ukraine : la chasse aux preuves     podcast    Vladimir Poutine sera-t-il un jour poursuivi devant la Cour pénale internationale (CPI), chargée de juger les crimes de guerre ? Depuis le début de l’offensive russe, l’Ukraine, des pays occidentaux et des ONG montent un dossier pour traduire la Russie en justice. Explications en podcast avec la journaliste Stéphanie Maupas, qui couvre la CPI pour « Le Monde ».          Par  Jeanne Boëzec         Publié aujourd’hui à 05h00        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        
