<FILE-date="2022/02/21/21">

<article-nb="2022/02/21/21-1">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Boris Johnson dénonce une « violation flagrante de la souveraineté » de l’Ukraine. En France, un conseil de défense et de sécurité nationale est en cours. Notre journaliste Isabelle Mandraud, spécialiste de la Russie et ancienne correspondante à Moscou, répond à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Crise Russie-Ukraine, en direct : Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes dans l’est de l’Ukraine Boris Johnson dénonce une « violation flagrante de la souveraineté » de l’Ukraine. En France, un conseil de défense et de sécurité nationale est en cours. Notre journaliste Isabelle Mandraud, spécialiste de la Russie et ancienne correspondante à Moscou, répond à vos questions.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           21:39   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN « condamne » la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes par Moscou        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a condamné lundi soir la reconnaissance par Moscou de l’indépendance des territoires séparatistes en Ukraine et a appelé la Russie à « choisir la voie de la diplomatie ».          « Je condamne la décision de la Russie », a déclaré M. Stoltenberg dans un communiqué. « Les alliés demandent instamment à la Russie, dans les termes les plus forts, de choisir la voie de la diplomatie, de renoncer immédiatement à son renforcement militaire massif en Ukraine et autour de l’Ukraine, et de retirer ses forces, conformément à ses obligations et engagements internationaux. »                    21:06   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE va réagir avec « fermeté » à la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou        L’UE a dénoncé la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou comme une « violation flagrante du droit international » et va réagir « avec fermeté », ont annoncé lundi les chefs de l’UE après l’intervention du président russe, Vladimir Poutine.          « La reconnaissance des deux territoires séparatistes en #Ukraine est une violation flagrante du droit international, de l’intégrité territoriale de l’Ukraine et des accords de #Minsk. L’UE et ses partenaires réagiront avec unité, fermeté et détermination en solidarité avec l’Ukraine », ont affirmé dans deux tweets séparés le président du Conseil européen, Charles Michel, et la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen.                                        20:41   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine annonce officiellement la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine         En conclusion de son allocution de près d’une heure, le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine a officialisé la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine :           Pour finir, je soutiens l’appel du conseil de sécurité de la Russie de reconnaître l’indépendance de la “république populaire de Donestk” et de la “république populaire de Louhansk”. Je déclare cette décision prise.                            Tout le live                21:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ne faut il pas plus que la parole du président Poutine pour acter cette reconnaissance ?    Camille                   Bonsoir Camille. Le pouvoir en Russie est concentrée dans les mains d’un seul homme. Alors, oui, la parole de Poutine suffit, même si, formellement, elle sera « habillée » par une décision du Conseil de la fédération de Russie, comme le prévoit la Consitutiob russe.                    21:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il semble que la Russie ai les moyens militaires d’une invasion et qu’elle souhaite peser sur l’équilibre des forces en Europe notamment vis-à-vis de l’OTAN. Mais que gagnerait concrètement la Russie à envahir l’Ukraine (hors zones « séparatistes ») ?    1cognito                   Bonsoir 1cognito. La Russie a modernisé son armée, qui s’est, de surcroît, entraînée en Syrie, donc elle a certainement les moyens. Elle a, lors d’exercices militaires précécents, fait, en outre, la démonstration de capacité logistique (transport de troupes, notamment). Mais peut-elle s’emparer d’un pays de 44 millions d’habitants ? Le doute est permis. La Russie de Poutine peut néanmoins créer les conditions d’un désordre durable.                    21:43   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si l'armée russe rentre officiellement dans le Donbass, les Occidentaux vont ils contre attaquer par les armes ou s'en tenir aux sanctions économiques et diplomatiques ?    Pedro         Bonsoir Pedro. Joe Biden a été clair sur ce sujet : les Etats-Unis n’enverront pas de soldats sur le terrain. L’OTAN reste aussi dans ses frontières. Il est probable, donc, que les Occidentaux enverront des équipements à l’Ukraine, mais n’interviendront pas directement.        Isabelle Mandraud            21:39   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN « condamne » la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes par Moscou        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a condamné lundi soir la reconnaissance par Moscou de l’indépendance des territoires séparatistes en Ukraine et a appelé la Russie à « choisir la voie de la diplomatie ».          « Je condamne la décision de la Russie », a déclaré M. Stoltenberg dans un communiqué. « Les alliés demandent instamment à la Russie, dans les termes les plus forts, de choisir la voie de la diplomatie, de renoncer immédiatement à son renforcement militaire massif en Ukraine et autour de l’Ukraine, et de retirer ses forces, conformément à ses obligations et engagements internationaux. »                    21:37   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Après un tel discours, n'est-il pas clair que son seul objectif, in fine, est un changement de régime à Kiev et la vassalisation de l'Ukraine? Le Donbass n'est qu'une première étape    Julien L                   Bonsoir Julien L. Vous avez raison, l’objectif, in fine, de Vladimir Poutine dépasse le cadre de la seule région du Donbass. A plusieurs reprises, le président russe a dit que l’Ukraine, pour lui, n’était « pas un pays ». Le Donbass n’est donc qu’une étape. Dans son discours de ce soir, le chef du Kremlin a d’ailleurs dressé sa liste de griefs contre Kiev, depuis les « réparations » que l’Ukraine n’aurait pas honorées lors de la dissolution de l’URSS jusqu’aux incidents qui se sont produits à Odessa en 2014 et qu’il a promis de « punir ». Une Ukraine indépendante, libre de ses choix, n’est pour lui pas concevable.        Isabelle Mandraud            21:34   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La question que l'on se pose naturellement : Y a t-il un risque que le conflit vienne chez nous, soit dans l'UE et l'Europe occidentale?    Adrien                   Bonsoir Adrien. La situation est certes grave, mais l’UE n’est pas en première ligne, du moins directement sur le plan militaire. En revanche, l’Ukraine est bien aujourd’hui menacée.        Isabelle Mandraud            21:33   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L’OTAN peut-elle aider l’Ukraine si celle si appelle à l’aide.    Juliensts         Bonsoir Juliensts. L’Ukraine ne fait pas partie de l’OTAN. Une intervention directe n’est donc pas envisageable, mais plusieurs pays de l’Alliance ont déjà proposé des équipements et une aide indirecte.        Isabelle Mandraud            21:31   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonsoir,  quelles seront les conséquences pour l Ukraine ? Merci     Mimine                    Bonsoir Mimine. Elles sont importantes puisqu’elles équivalent à une amputation de son territoire – comme la Géorgie qui a perdu 20 % de son territoire en 2008. Après la Crimée, annexée en 2014, c’est une autre étape, majeure. Le Kremlin tente de pousser à bout Kiev pour pouvoir intervenir militairement.        Isabelle Mandraud            21:27   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Est-il possible de faire un point sur ce que sont les Accords de Minsk, et ce que pourrait signifier leur remise en question ?     clemclemclem         Bonsoir,          Les accords ont pris leurs sources en 2014, puis ont été signés en septembre 2015 à Minsk, en Biélorussie – d’où leur nom – avant d’être poursuivis. Ils étaient censés réunir la Russie et l’Ukraine sous le parrainage de la France et de l’Allemagne pour tenter de trouver une solution au conflit, et surtout un cessez-le-feu entre les parties, Kiev d’un côté, les séparatistes prorusses de l’autre, soutenus par Moscou. Force est de constater, ce soir, que ces accords ont volé en éclats, puisqu’ils posaient comme principe le maintien des territoires autoproclamés autonomes de Louhansk et de Donetsk, dans le giron de l’Ukraine… Le discours de Vladimir Poutine constitue une rupture unilatérale de ces accords.        Isabelle Mandraud            21:26   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, la reconnaissance  des républiques séparatiste pour la Russie.  Peut il être compris comme un acte de guerre ?    Breizh44         Bonsoir Breizh. C’est un acte conscient, agressif, et prémédité. Une provocation de plus à l’égard de l’Ukraine, pour la pousser à réagir. Et un défi supplémentaire à l’Occident.        Isabelle Mandraud            21:23   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bonsoir, notre journaliste Isabelle Mandraud, spécialiste de la Russie et ancienne correspondante à Moscou, répond à vos questions, n’hésitez pas à participer !                     21:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président ukrainien a discuté de la reconnaissance russe des séparatistes avec Joe Biden         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré lundi soir s’être entretenu avec le président des Etats-Unis, Joe Biden, de la décision de Vladimir Poutine de reconnaître l’indépendance des séparatistes prorusses d’Ukraine.          « Ai discuté des événements des dernières heures avec le président des Etats-Unis », a-t-il écrit sur Twitter dans une première réaction, juste avant le début d’un conseil de sécurité et de défense nationale.                                        21:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fabien Roussel dénonce « une décision extrêmement grave et dangereuse », Yannick Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »        Le candidat communiste à l’élection présidentielle a dénoncé sur Twitter « une décision extrêmement grave et dangereuse » de la part de Vladimir Poutine. « Tout doit être fait pour désamorcer cette guerre qui ménace aux portes de l’Europe ! », a encore demandé le candidat, lui aussi favorable à une sortie de l’OTAN. « Arrêtons d’être alignés derrière la politique guerrière américaine et retrouvons notre voix ! », avait-t-il lancé au début du mois de février.          « Face à l’expansion autoritaire du régime de Poutine, l’Europe doit rester forte et unie. Défendre les valeurs de l’Europe, c’est défendre la souveraineté et la liberté de l’Ukraine », a quant à lui appelé ce soir le candidat écologiste à l’élection présidentielle sur Twitter.          « La reconnaissance des entités séparatistes par Poutine porte atteinte à l’intégrité territoriale et à la démocratie de l’Ukraine. Aucune complaisance ! J’en appelle à une réponse française et européenne ferme et unie », a encore écrit Yannick Jadot.          « La Russie choisit la force et le fait accompli. Nous faisons face à un péril grave », a enfin jugé la candidate Christiane Taubira.« La solidarité des États européens avec l’Ukraine ne doit pas faillir. Même si la diplomatie doit continuer d’œuvrer », juge l’ex-ministre de la justice.                    21:06   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE va réagir avec « fermeté » à la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou        L’UE a dénoncé la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou comme une « violation flagrante du droit international » et va réagir « avec fermeté », ont annoncé lundi les chefs de l’UE après l’intervention du président russe, Vladimir Poutine.          « La reconnaissance des deux territoires séparatistes en #Ukraine est une violation flagrante du droit international, de l’intégrité territoriale de l’Ukraine et des accords de #Minsk. L’UE et ses partenaires réagiront avec unité, fermeté et détermination en solidarité avec l’Ukraine », ont affirmé dans deux tweets séparés le président du Conseil européen, Charles Michel, et la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen.                                        20:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a massé 150 000 soldats aux frontières ukrainiennes        Les Occidentaux voient la main de Moscou derrière l’intensification des combats depuis plusieurs jours sur la ligne de front et craignent que cela serve de prétexte à la Russie, qui a massé 150 000 soldats aux frontières ukrainiennes, pour lancer une attaque massive contre son voisin pro-occidental.                         20:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Johnson dénonce une « violation flagrante de la souveraineté » de l’Ukraine        Réagissant lundi soir à la reconnaissance officielle par Vladimir Poutine de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine, le premier ministre britannique, Boris Johnson, dénonce une« violation flagrante de la souveraineté » de l’Ukraine.                    20:41   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine annonce officiellement la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine         En conclusion de son allocution de près d’une heure, le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine a officialisé la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine :           Pour finir, je soutiens l’appel du conseil de sécurité de la Russie de reconnaître l’indépendance de la “république populaire de Donestk” et de la “république populaire de Louhansk”. Je déclare cette décision prise.                               20:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine rappelle que ses demandes n’ont pas été écoutées et qu’il répondra « par la force »        M. Poutine rappelle que ses demandes – que l’Ukraine n’intègre jamais l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) et que soit effectif le retrait de l’Alliance des pays dans l’est de l’Europe – n’ont pas été écoutées par les Occidentaux : « Ces réponses ne conviennent pas à nos attentes. »           Nous ne voulons pas abandonner notre souveraineté. Nous avons, nous aussi, le droit d’assurer notre sécurité, c’est de cette manière que nous allons agir.            La Russie a fait tout ce qu’elle a pu pour conserver l’intégrité territoriale de l’Ukraine. Nous avons tout fait, mais le régime à Kiev ne change pas (...) Il n’accepte pas d’autre solution sur la question du Donbass, que la solution militaire, la solution de la force.                               20:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « On passe ce soir dans une autre dimension », estime notre correspondant à Moscou        Notre correspondant à Moscou, le journaliste Benoît Vitkine, estime qu’« on passe ce soir dans une autre dimension » avec ce discours de Vladimir Poutine. « Le ton et le contenu dégagent une telle rancœur, on ne peut que penser à Merkel qui avait dit en 2014 : “Il a perdu le contact avec la réalité” », analyse-t-il encore.                                        20:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine accuse les Occidentaux d’utiliser le conflit en Ukraine pour lutter contre la Russie en y installant des bases de l’OTAN        Le président de la Fédération de Russie a tancé les Occidentaux, les accusant d’utiliser l’Ukraine pour lutter pour son pays.           Sans aucune honte, tous ces pays utilisent l’Ukraine pour la lutte contre la Russie. Ils organisent des manœuvres internationales.            Leur but est de préparer l’Ukraine à accueillir des bases de l’OTAN, cela sera possible pour transférer des armes et des troupes. Le territoire ukrainien est utilisé pour contrôler le territoire russe.           Pour rappel, dans ce conflit, M. Poutine réclame que le pays n’intègre jamais l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN). Il déplore :           Il y a déjà des missions de l’OTAN sur le territoire ukrainien, l’Ukraine a déjà pris le chemin de l’OTAN. Au sommet de l’OTAN à Bucarest, les Etats-Unis ont soutenu l’Ukraine et la Géorgie sur la voie du rapprochement à l’OTAN. Nous avons été obligés de l’accepter.                                      L’OTAN « condamne » la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes par Moscou         L’UE va réagir avec « fermeté » à la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou         Poutine annonce officiellement la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine                     Le contexte             Vladimir Poutine a annoncé lors d’une alloucution télévisée, lundi 21 février, qu’il reconnaissait l’indépendance des territoires séparatistes prorusses de l’est de l’UkraineLa reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes en Ukraine par la Russie constituerait « une rupture unilatérale » des accords de Minsk de 2015, a jugé le chancelier allemand, Olaf Scholz, en amont de cette déclaration.Face à la gravité de la situation, le dirigeant allemand menait également des entretiens d’urgence avec le président français, Emmanuel Macron, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et « les partenaires les plus étroits » de l’Allemagne, a précisé le porte-parole du gouvernement, Steffen Hebestreit.Le président français, Emmanuel Macron, a convoqué lundi un conseil de défense et de sécurité nationale, a annoncé l’Elysée.Les Occidentaux voient la main de Moscou derrière l’intensification des combats depuis plusieurs jours sur la ligne de front et craignent que cela ne serve de prétexte à la Russie, qui a massé 150 000 soldats aux frontières ukrainiennes, pour lancer une attaque massive contre son voisin pro-occidental.Moscou se défend de tout projet d’invasion de l’Ukraine, mais réclame que le pays n’intègre jamais l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) et également le retrait de l’Alliance des pays d’Europe de l’Est, autant de demandes rejetées par les Occidentaux jusqu’à présent.         Pour approfondir :         En vidéo : Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerreReportage : En Ukraine, près du front : « Si vous saviez comme nous avons peur pendant les bombardements »Analyse : Le retour fracassant de la Russie dans la politique américaine                          L’OTAN « condamne » la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes par Moscou         L’UE va réagir avec « fermeté » à la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou         Poutine annonce officiellement la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine                                                                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-21T20:45:30+00:00","coverageEndTime":"2022-02-22T08:45:30+00:00","headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","description":"Boris Johnson d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0violation flagrante de la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. En France, un conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale est en cours. Notre journaliste Isabelle Mandraud, sp\u00e9cialiste de la Russie et ancienne correspondante \u00e0 Moscou, r\u00e9pond \u00e0 vos questions.","articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Crise Russie-Ukraine, en direct : Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes dans l’est de l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Boris Johnson d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0violation flagrante de la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. En France, un conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale est en cours. Notre journaliste Isabelle Mandraud, sp\u00e9cialiste de la Russie et ancienne correspondante \u00e0 Moscou, r\u00e9pond \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/0/0/2768/1968/1342/696/3/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-21T20:45:30+00:00"
,"endDate":"2022-02-22T08:45:30+00:00"
  Ne faut il pas plus que la parole du pr\u00e9sident Poutine pour acter cette reconnaissance ?    Camille                   Bonsoir Camille. Le pouvoir en Russie est concentr\u00e9e dans les mains d\u2019un seul homme. Alors, oui, la parole de Poutine suffit, m\u00eame si, formellement, elle sera \u00ab\u00a0habill\u00e9e\u00a0\u00bb par une d\u00e9cision du Conseil de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie, comme le pr\u00e9voit la Consitutiob russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:44:12+00:00","articleBody":"    Il semble que la Russie ai les moyens militaires d\u2019une invasion et qu\u2019elle souhaite peser sur l\u2019\u00e9quilibre des forces en Europe notamment vis-\u00e0-vis de l\u2019OTAN. Mais que gagnerait concr\u00e8tement la Russie \u00e0 envahir l\u2019Ukraine (hors zones \u00ab\u00a0s\u00e9paratistes\u00a0\u00bb) ?    1cognito                   Bonsoir 1cognito. La Russie a modernis\u00e9 son arm\u00e9e, qui s\u2019est, de surcro\u00eet, entra\u00een\u00e9e en Syrie, donc elle a certainement les moyens. Elle a, lors d\u2019exercices militaires pr\u00e9c\u00e9cents, fait, en outre, la d\u00e9monstration de capacit\u00e9 logistique (transport de troupes, notamment). Mais peut-elle s\u2019emparer d\u2019un pays de 44 millions d\u2019habitants\u00a0? Le doute est permis. La Russie de Poutine peut n\u00e9anmoins cr\u00e9er les conditions d\u2019un d\u00e9sordre durable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:43:31+00:00","articleBody":"    Si l'arm\u00e9e russe rentre officiellement dans le Donbass, les Occidentaux vont ils contre attaquer par les armes ou s'en tenir aux sanctions \u00e9conomiques et diplomatiques ?    Pedro         Bonsoir Pedro. Joe Biden a \u00e9t\u00e9 clair sur ce sujet\u00a0: les Etats-Unis n\u2019enverront pas de soldats sur le terrain. L\u2019OTAN reste aussi dans ses fronti\u00e8res. Il est probable, donc, que les Occidentaux enverront des \u00e9quipements \u00e0 l\u2019Ukraine, mais n\u2019interviendront pas directement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:39:32+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a condamn\u00e9 lundi soir la reconnaissance par Moscou de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes en Ukraine et a appel\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0choisir la voie de la diplomatie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je condamne la d\u00e9cision de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Stoltenberg dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les alli\u00e9s demandent instamment \u00e0 la Russie, dans les termes les plus forts, de choisir la voie de la diplomatie, de renoncer imm\u00e9diatement \u00e0 son renforcement militaire massif en Ukraine et autour de l\u2019Ukraine, et de retirer ses forces, conform\u00e9ment \u00e0 ses obligations et engagements internationaux.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN \u00ab\u00a0condamne\u00a0\u00bb la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes par Moscou","dateModified":"2022-02-21T20:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:37:34+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s un tel discours, n'est-il pas clair que son seul objectif, in fine, est un changement de r\u00e9gime \u00e0 Kiev et la vassalisation de l'Ukraine? Le Donbass n'est qu'une premi\u00e8re \u00e9tape    Julien L                   Bonsoir Julien L. Vous avez raison, l\u2019objectif, in fine, de Vladimir Poutine d\u00e9passe le cadre de la seule r\u00e9gion du Donbass. A plusieurs reprises, le pr\u00e9sident russe a dit que l\u2019Ukraine, pour lui, n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas un pays\u00a0\u00bb. Le Donbass n\u2019est donc qu\u2019une \u00e9tape. Dans son discours de ce soir, le chef du Kremlin a d\u2019ailleurs dress\u00e9 sa liste de griefs contre Kiev, depuis les \u00ab\u00a0r\u00e9parations\u00a0\u00bb que l\u2019Ukraine n\u2019aurait pas honor\u00e9es lors de la dissolution de l\u2019URSS jusqu\u2019aux incidents qui se sont produits \u00e0 Odessa en 2014 et qu\u2019il a promis de \u00ab\u00a0punir\u00a0\u00bb. Une Ukraine ind\u00e9pendante, libre de ses choix, n\u2019est pour lui pas concevable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:34:42+00:00","articleBody":"    La question que l'on se pose naturellement : Y a t-il un risque que le conflit vienne chez nous, soit dans l'UE et l'Europe occidentale?    Adrien                   Bonsoir Adrien. La situation est certes grave, mais l\u2019UE n\u2019est pas en premi\u00e8re ligne, du moins directement sur le plan militaire. En revanche, l\u2019Ukraine est bien aujourd\u2019hui menac\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:33:48+00:00","articleBody":"    L\u2019OTAN peut-elle aider l\u2019Ukraine si celle si appelle \u00e0 l\u2019aide.    Juliensts         Bonsoir Juliensts. L\u2019Ukraine ne fait pas partie de l\u2019OTAN. Une intervention directe n\u2019est donc pas envisageable, mais plusieurs pays de l\u2019Alliance ont d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 des \u00e9quipements et une aide indirecte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:35:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:31:34+00:00","articleBody":"    Bonsoir,  quelles seront les cons\u00e9quences pour l Ukraine ? Merci     Mimine                    Bonsoir Mimine. Elles sont importantes puisqu\u2019elles \u00e9quivalent \u00e0 une amputation de son territoire \u2013 comme la G\u00e9orgie qui a perdu 20\u00a0% de son territoire en 2008. Apr\u00e8s la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en 2014, c\u2019est une autre \u00e9tape, majeure. Le Kremlin tente de pousser \u00e0 bout Kiev pour pouvoir intervenir militairement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:27:32+00:00","articleBody":"              Est-il possible de faire un point sur ce que sont les Accords de Minsk, et ce que pourrait signifier leur remise en question ?     clemclemclem         Bonsoir,          Les accords ont pris leurs sources en 2014, puis ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s en septembre 2015 \u00e0 Minsk, en Bi\u00e9lorussie \u2013 d\u2019o\u00f9 leur nom \u2013 avant d\u2019\u00eatre poursuivis. Ils \u00e9taient cens\u00e9s r\u00e9unir la Russie et l\u2019Ukraine sous le parrainage de la France et de l\u2019Allemagne pour tenter de trouver une solution au conflit, et surtout un cessez-le-feu entre les parties, Kiev d\u2019un c\u00f4t\u00e9, les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019autre, soutenus par Moscou. Force est de constater, ce soir, que ces accords ont vol\u00e9 en \u00e9clats, puisqu\u2019ils posaient comme principe le maintien des territoires autoproclam\u00e9s autonomes de Louhansk et de Donetsk, dans le giron de l\u2019Ukraine\u2026 Le discours de Vladimir Poutine constitue une rupture unilat\u00e9rale de ces accords.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:26:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, la reconnaissance  des r\u00e9publiques s\u00e9paratiste pour la Russie.  Peut il \u00eatre compris comme un acte de guerre ?    Breizh44         Bonsoir Breizh. C\u2019est un acte conscient, agressif, et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. Une provocation de plus \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine, pour la pousser \u00e0 r\u00e9agir. Et un d\u00e9fi suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:23:32+00:00","articleBody":"     Bonsoir, notre journaliste Isabelle Mandraud, sp\u00e9cialiste de la Russie et ancienne correspondante \u00e0 Moscou, r\u00e9pond \u00e0 vos questions, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 participer\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:18:10+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 lundi soir s\u2019\u00eatre entretenu avec le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, de la d\u00e9cision de Vladimir Poutine de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Ai discut\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements des derni\u00e8res heures avec le pr\u00e9sident des Etats-Unis\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter dans une premi\u00e8re r\u00e9action, juste avant le d\u00e9but d\u2019un conseil de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense nationale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien a discut\u00e9 de la reconnaissance russe des s\u00e9paratistes avec Joe Biden ","dateModified":"2022-02-21T20:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:10:43+00:00","articleBody":"     Le candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter \u00ab\u00a0une d\u00e9cision extr\u00eamement grave et dangereuse\u00a0\u00bb de la part de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Tout doit \u00eatre fait pour d\u00e9samorcer cette guerre qui m\u00e9nace aux portes de l\u2019Europe\u00a0!\u00a0\u00bb, a encore demand\u00e9 le candidat, lui aussi favorable \u00e0 une sortie de l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Arr\u00eatons d\u2019\u00eatre align\u00e9s derri\u00e8re la politique guerri\u00e8re am\u00e9ricaine et retrouvons notre voix\u00a0!\u00a0\u00bb, avait-t-il lanc\u00e9 au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019expansion autoritaire du r\u00e9gime de Poutine, l\u2019Europe doit rester forte et unie. D\u00e9fendre les valeurs de l\u2019Europe, c\u2019est d\u00e9fendre la souverainet\u00e9 et la libert\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui appel\u00e9 ce soir le candidat \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sur Twitter.          \u00ab\u00a0La reconnaissance des entit\u00e9s s\u00e9paratistes par Poutine porte atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et \u00e0 la d\u00e9mocratie de l\u2019Ukraine. Aucune complaisance\u00a0! J\u2019en appelle \u00e0 une r\u00e9ponse fran\u00e7aise et europ\u00e9enne ferme et unie\u00a0\u00bb, a encore \u00e9crit Yannick Jadot.          \u00ab\u00a0La Russie choisit la force et le fait accompli. Nous faisons face \u00e0 un p\u00e9ril grave\u00a0\u00bb, a enfin jug\u00e9 la candidate Christiane Taubira.\u00ab\u00a0La solidarit\u00e9 des \u00c9tats europ\u00e9ens avec l\u2019Ukraine ne doit pas faillir. M\u00eame si la diplomatie doit continuer d\u2019\u0153uvrer\u00a0\u00bb,\u00a0juge l\u2019ex-ministre de la justice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabien Roussel d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une d\u00e9cision extr\u00eamement grave et dangereuse\u00a0\u00bb, Yannick Jadot \u00ab\u00a0appelle...","dateModified":"2022-02-21T20:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:06:37+00:00","articleBody":"     L\u2019UE a d\u00e9nonc\u00e9 la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes par Moscou comme une \u00ab\u00a0violation flagrante du droit international\u00a0\u00bb et va r\u00e9agir \u00ab\u00a0avec fermet\u00e9\u00a0\u00bb, ont annonc\u00e9 lundi les chefs de l\u2019UE apr\u00e8s l\u2019intervention du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0La reconnaissance des deux territoires s\u00e9paratistes en #Ukraine est une violation flagrante du droit international, de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine et des accords de #Minsk. L\u2019UE et ses partenaires r\u00e9agiront avec unit\u00e9, fermet\u00e9 et d\u00e9termination en solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ont affirm\u00e9 dans deux tweets s\u00e9par\u00e9s le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, et la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va r\u00e9agir avec \u00ab\u00a0fermet\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratis...","dateModified":"2022-02-21T20:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:50:33+00:00","articleBody":"     Les Occidentaux voient la main de Moscou derri\u00e8re l\u2019intensification des combats depuis plusieurs jours sur la ligne de front et craignent que cela serve de pr\u00e9texte \u00e0 la Russie, qui a mass\u00e9 150\u00a0000\u00a0soldats aux fronti\u00e8res ukrainiennes, pour lancer une attaque massive contre son voisin pro-occidental.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a mass\u00e9 150 000 soldats aux fronti\u00e8res ukrainiennes","dateModified":"2022-02-21T20:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:45:09+00:00","articleBody":"     R\u00e9agissant lundi soir \u00e0 la reconnaissance officielle par Vladimir Poutine de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le premier ministre britannique, Boris Johnson, d\u00e9nonce une\u00ab\u00a0violation flagrante de la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0violation flagrante de la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-21T19:45:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:41:17+00:00","articleBody":"     En conclusion de son allocution de pr\u00e8s d\u2019une heure, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine a officialis\u00e9 la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Ukraine\u00a0:           Pour finir, je soutiens l\u2019appel du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donestk\u201d et de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d. Je d\u00e9clare cette d\u00e9cision prise.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine annonce officiellement la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes proru...","dateModified":"2022-02-21T20:28:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:39:17+00:00","articleBody":"     M. Poutine rappelle que ses demandes \u2013 que l\u2019Ukraine n\u2019int\u00e8gre jamais l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) et que soit effectif le retrait de l\u2019Alliance des pays dans l\u2019est de l\u2019Europe \u2013 n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9es par les Occidentaux\u00a0: \u00ab\u00a0Ces r\u00e9ponses ne conviennent pas \u00e0 nos attentes.\u00a0\u00bb           Nous ne voulons pas abandonner notre souverainet\u00e9. Nous avons, nous aussi, le droit d\u2019assurer notre s\u00e9curit\u00e9, c\u2019est de cette mani\u00e8re que nous allons agir.            La Russie a fait tout ce qu\u2019elle a pu pour conserver l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine. Nous avons tout fait, mais le r\u00e9gime \u00e0 Kiev ne change pas (...) Il n\u2019accepte pas d\u2019autre solution sur la question du Donbass, que la solution militaire, la solution de la force.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine rappelle que ses demandes n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9es et qu\u2019il r\u00e9pondra \u00ab\u00a0par la force\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-21T20:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:33:56+00:00","articleBody":"     Notre correspondant \u00e0 Moscou, le journaliste Beno\u00eet Vitkine, estime qu\u2019\u00ab\u00a0on passe ce soir dans une autre dimension\u00a0\u00bb avec ce discours de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Le ton et le contenu d\u00e9gagent une telle ranc\u0153ur, on ne peut que penser \u00e0 Merkel qui avait dit en\u00a02014\u00a0: \u201cIl a perdu le contact avec la r\u00e9alit\u00e9\u201d\u00a0\u00bb, analyse-t-il encore.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On passe ce soir dans une autre dimension\u00a0\u00bb, estime notre correspondant \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-02-21T19:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:33:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a tanc\u00e9 les Occidentaux, les accusant d\u2019utiliser l\u2019Ukraine pour lutter pour son pays.           Sans aucune honte, tous ces pays utilisent l\u2019Ukraine pour la lutte contre la Russie. Ils organisent des man\u0153uvres internationales.            Leur but est de pr\u00e9parer l\u2019Ukraine \u00e0 accueillir des bases de l\u2019OTAN, cela sera possible pour transf\u00e9rer des armes et des troupes. Le territoire ukrainien est utilis\u00e9 pour contr\u00f4ler le territoire russe.           Pour rappel, dans ce conflit, M.\u00a0Poutine r\u00e9clame que le pays n\u2019int\u00e8gre jamais l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). Il d\u00e9plore\u00a0:           Il y a d\u00e9j\u00e0 des missions de l\u2019OTAN sur le territoire ukrainien, l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 pris le chemin de l\u2019OTAN. Au sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Bucarest, les Etats-Unis ont soutenu l\u2019Ukraine et la G\u00e9orgie sur la voie du rapprochement \u00e0 l\u2019OTAN. Nous avons \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de l\u2019accepter.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine accuse les Occidentaux d\u2019utiliser le conflit en Ukraine pour lutter contre la Russie en y insta...","dateModified":"2022-02-21T19:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:26:49+00:00","articleBody":"     Vladmir Poutine estime que les Occidentaux pourraient aider l\u2019Ukraine \u00e0 d\u00e9tenir l\u2019arme nucl\u00e9aire.           Nous avons entendu des voix comme quoi l\u2019Ukraine voulait se doter de l\u2019arme nucl\u00e9aire.\u00a0Pour l\u2019Ukraine, cela va \u00eatre beaucoup plus facile de se procurer l\u2019arme nucl\u00e9aire, d\u2019autant plus s\u2019ils sont aid\u00e9s par l\u2019\u00e9tranger.           M. Poutine d\u00e9crit ensuite la situation en Ukraine comme \u00ab\u00a0une menace \u00e9vidente\u00a0\u00bb \u00e0 laquelle il se doit de r\u00e9pondre.           Nous ne pouvons pas ne pas r\u00e9pondre \u00e0 cette menace \u00e9vidente\u00a0! Nous savons que les protecteurs de l\u2019Ukraine peuvent aider Kiev \u00e0 se doter de l\u2019arme nucl\u00e9aire.            L\u2019Am\u00e9rique a envoy\u00e9 en Ukraine des milliards de dollars d\u2019armement, en plus des conseils militaires, \u00e0 la vue de tous.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident russe affirme que si l\u2019Ukraine re\u00e7oit des armes de destruction massive, la situation mon...","dateModified":"2022-02-21T19:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:18:41+00:00","articleBody":"     Durant de longues minutes de son discours, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a lanc\u00e9 plusieurs charges contre l\u2019Ukraine, qu\u2019il accuse d\u2019\u00eatre une colonie am\u00e9ricaine avec \u00ab\u00a0un r\u00e9gime de marionnette\u00a0\u00bb.           L\u2019Ukraine a choisi un mod\u00e8le tr\u00e8s loin des r\u00e9alit\u00e9s (\u2026). Leur but \u00e9tait de faire de la Russie un adversaire et de donner des cadeaux \u00e0 l\u2019\u00e9tranger contre la Russie.            L\u2019Ukraine n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 construire un Etat fort et est devenue la proie de responsables oligarchiques. Les radicaux qui sont arriv\u00e9s au pouvoir en Ukraine ont organis\u00e9 une v\u00e9ritable terreur vis-\u00e0-vis de ce mouvement anticonstitutionnel. (\u2026) Nous ferons tout pour punir ses responsables.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans son discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, Vladimir Poutine multiplie les charges contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-21T19:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:17:46+00:00","articleBody":"     A moins de sept semaines de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la situation \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019immisce dans la campagne \u00e9lectorale en France.                    Crise en Ukraine\u00a0:  P\u00e9cresse ferme contre la Russie, Le Pen et Zemmour d\u00e9noncent la volont\u00e9 d\u2019expansion de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise entre la Russie et l\u2019Ukraine bouscule la pr\u00e9sidentielle en France","dateModified":"2022-02-21T19:17:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:11:48+00:00","articleBody":"     Deux militaires et un civil ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des bombardements s\u00e9paratistes dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 lundi les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Deux militaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et trois autres bless\u00e9s, dans le village de Za\u00eftseve, et un quatri\u00e8me soldat a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans la localit\u00e9 de Vodiane, a rapport\u00e9 la police nationale dans un communiqu\u00e9. Ces morts portent \u00e0 sept le nombre total des soldats ukrainiens tu\u00e9s cette ann\u00e9e sur la ligne de front.          Peu avant, les autorit\u00e9s avaient annonc\u00e9 la mort d\u2019un civil, Oleksi Chyroky, 51\u00a0ans, dans un bombardement s\u00e9paratiste dans le village de Novolouhanske, \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de Za\u00eftseve. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re victime civile confirm\u00e9e cette ann\u00e9e dans la guerre avec les s\u00e9paratistes qui a fait plus de 14\u00a0000\u00a0morts depuis son d\u00e9clenchement il y a huit ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: deux soldats et un civil tu\u00e9s dans des bombardements s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-02-21T19:21:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:09:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a commenc\u00e9 son allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, lors de laquelle il devrait formellement annoncer sa d\u00e9cision de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Son discours est diffus\u00e9 et traduit par la cha\u00eene Euronews.          Une d\u00e9cision qui risque de mettre le feu aux poudres au moment o\u00f9 les Occidentaux redoutent une offensive russe de grande ampleur. Cette mesure signe la fin d\u2019un processus de paix moribond, sous m\u00e9diation franco-allemande, qui pr\u00e9voyait un retour de ces territoires sous le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, en \u00e9change d\u2019une large autonomie.          Surtout, elle ouvre la porte \u00e0 un d\u00e9ploiement militaire russe dans ces r\u00e9gions, \u00e0 la demande des autorit\u00e9s locales, qui seraient donc reconnues comme l\u00e9gitimes par Moscou, et au nom de la \u00ab\u00a0protection\u00a0\u00bb des citoyens russes y habitant.          Cette annonce survient sur fond de multiplication des signes pr\u00e9curseurs d\u2019une guerre en Ukraine, aux fronti\u00e8res de laquelle plus de 150 000\u00a0militaires russes, selon Washington, attendent depuis plusieurs semaines.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a commenc\u00e9 son allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e","dateModified":"2022-02-21T19:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:05:08+00:00","articleBody":"     Entre provocations, manipulations et violences, les \u00e9v\u00e9nements se sont pr\u00e9cipit\u00e9s, depuis vendredi dans le Donbass, faisant redouter une offensive de Moscou. Samedi matin, un soldat ukrainien a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus et les dirigeants des deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb.          Coup sur coup, vendredi, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes avaient annonc\u00e9 des explosions et mis en sc\u00e8ne l\u2019\u00e9vacuation de la population vers la Russie. Ces violences, pr\u00e9sent\u00e9es comme des provocations ukrainiennes, pourraient servir de pr\u00e9textes \u00e0 une intervention militaire russe. Les images, film\u00e9es par les s\u00e9paratistes puis largement diffus\u00e9es par les t\u00e9l\u00e9visions aux ordres du Kremlin, pourraient permettre \u00e0 Vladimir Poutine de justifier l\u2019op\u00e9ration aupr\u00e8s de sa propre opinion publique.          Les autorit\u00e9s prorusses avaient d\u2019abord d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une voiture pi\u00e9g\u00e9e avait explos\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent officiel, \u00e0 Donetsk, ville sous leur contr\u00f4le. Puis, dans la cit\u00e9 voisine de Louhansk, une portion de gazoduc avait pris feu apr\u00e8s une \u00ab\u00a0puissante explosion\u00a0\u00bb, selon les agences de presse russes citant des correspondants sur place puis une deuxi\u00e8me d\u00e9tonation avait retenti. Aucun de ces incidents n\u2019avait fait de victimes.          Dans cette zone de conflit larv\u00e9 depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et le d\u00e9but du conflit dans le Donbass en\u00a02014, le cessez-le-feu a soudainement vol\u00e9 en \u00e9clats avec une hausse significative des tirs. Ces nouvelles violences ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les appels \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des populations.          Ce sc\u00e9nario correspond \u00e0 un script qui a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves au d\u00e9but du conflit en\u00a02014 en Ukraine, mais aussi en\u00a02008 lors de la guerre entre la Russie et la G\u00e9orgie. \u00ab\u00a0Avec toutefois une diff\u00e9rence majeure\u00a0: Moscou ne plus jouer sur l\u2019effet de surprise\u00a0\u00bb, \u00e9crivent nos journalistes Faustine Vincent et Nicolas Ruisseau.                    Lire aussi :  Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le sc\u00e9nario du pire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des soup\u00e7ons sur une op\u00e9ration organis\u00e9e \u00e0 l\u2019avance","dateModified":"2022-02-21T19:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:57:53+00:00","articleBody":"     Isra\u00ebl a annonc\u00e9 lundi sa d\u00e9cision de d\u00e9placer son ambassade en Ukraine de Kiev \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest du pays, apr\u00e8s une multiplication de signes pr\u00e9curseurs d\u2019une invasion russe de l\u2019Ukraine, selon les Occidentaux.          \u00ab\u00a0Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ya\u00efr Lapid, a demand\u00e9 au personnel de l\u2019ambassade d\u2019Isra\u00ebl \u00e0 Kiev de d\u00e9m\u00e9nager dans les bureaux consulaires ouverts dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, fait savoir le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res isra\u00e9lien dans un communiqu\u00e9.          Selon la m\u00eame source, cette d\u00e9cision permettrait de poursuivre l\u2019aide apport\u00e9e aux citoyens isra\u00e9liens d\u00e9sireux de quitter le pays. Plus t\u00f4t durant le mois, Isra\u00ebl avait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9vacuer les familles des diplomates et du personnel de son ambassade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Isra\u00ebl d\u00e9place son ambassade de Kiev \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-21T19:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:53:39+00:00","articleBody":"     Une invasion de l\u2019Ukraine par la Russie devient, au fil des semaines, une \u00e9ventualit\u00e9 de plus en plus pesante pour la population civile. Face \u00e0 cette inqui\u00e9tude, de nombreux civils ont d\u00e9cid\u00e9 de se pr\u00e9parer au cas o\u00f9 Moscou d\u00e9ciderait de faire entrer dans le pays les quelque 150\u00a0000\u00a0soldats post\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re russo-ukrainienne.          Maniement des armes, gestes de premiers secours, apprentissage des tactiques militaires\u00a0: des civils ukrainiens sans exp\u00e9rience au front se pr\u00e9parent \u00e0 une possible guerre. \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas fuir et abandonner notre ville\u00a0\u00bb, r\u00e9agit, par exemple, Viktoria Makarova, employ\u00e9e de bureau en tant que manageuse. Pour Alissa, 38\u00a0ans, il en va de l\u2019ind\u00e9pendance de son pays. Si besoin, elle prendra les armes et fera \u00ab\u00a0tout [s]on possible pour ne pas faire partie de la Russie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des civils ukrainiens sans exp\u00e9rience au front se pr\u00e9parent \u00e0 une possible guerre","dateModified":"2022-02-21T19:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:51:06+00:00","articleBody":"     Avant la prise de parole de M. Poutine, les Europ\u00e9ens ont mis en garde la Russie contre une telle d\u00e9cision\u00a0:         Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a estim\u00e9 que la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes en Ukraine par la Russie constituerait \u00ab\u00a0une rupture unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb des accords de Minsk de 2015. Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique lundi apr\u00e8s-midi avec le pr\u00e9sident russe, il \u00ab\u00a0a condamn\u00e9 les projets de la Russie visant \u00e0 reconna\u00eetre\u00a0\u00bb les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk \u00ab\u00a0comme des Etats ind\u00e9pendants\u00a0\u00bb, selon un court communiqu\u00e9 porte-parole du gouvernement allemand.          \u00ab\u00a0S\u2019il le fait, alors je mettrai le paquet de sanctions sur la table des ministres\u00a0\u00bb europ\u00e9ens, a averti Josep Borrell, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0S\u2019il y a annexion, il y aura des sanctions et s\u2019il y a reconnaissance, je mettrai les sanctions sur la table et les ministres d\u00e9cideront\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Les sanctions europ\u00e9ennes doivent \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 et \u00ab\u00a0l\u2019unanimit\u00e9 sur le dossier de l\u2019Ukraine est garantie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE pr\u00e9vient qu\u2019il y aura des \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb, Scholz parle d\u2019une \u00ab\u00a0rupture unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-21T19:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#210962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:48:45+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU appelle \u00ab\u00a0toutes les personnes concern\u00e9es \u00e0 s\u2019abstenir de toute d\u00e9cision ou action unilat\u00e9rale susceptible de porter atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi son porte-parole, interrog\u00e9 sur une \u00e9ventuelle reconnaissance par Moscou de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Nous soulignons notre appel \u00e0 une cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s, \u00e0 une retenue maximale pour toutes les parties afin d\u2019\u00e9viter toute action et d\u00e9claration qui aggraverait davantage les tensions\u00a0\u00bb, a aussi dit St\u00e9phane Dujarric, en soulignant que tous les diff\u00e9rends devaient \u00ab\u00a0\u00eatre trait\u00e9s par la diplomatie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU appelle \u00e0 s\u2019abstenir de \u00ab\u00a0toute d\u00e9cision unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb portant \u00ab\u00a0atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9...","dateModified":"2022-02-21T18:53:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#210976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:43:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a convoqu\u00e9 lundi un conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale, qui devait se r\u00e9unir \u00e0 19\u00a0heures, pour examiner la situation entre l\u2019Ukraine et la Russie, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          Alors que le Kremlin s\u2019appr\u00eate \u00e0 reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais s\u2019est, par ailleurs, de nouveau entretenu lundi avec les pr\u00e9sidents russe, Vladimir Poutine, et ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi qu\u2019avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00e0 deux reprises, et les responsables europ\u00e9ens Charles Michel et Ursula Von der Leyen, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. \u00ab\u00a0Il y aura d\u2019autres contacts dans la soir\u00e9e\u00a0\u00bb, a fait savoir la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Le conseil de d\u00e9fense, qui se r\u00e9unit habituellement avant les conseils des ministres \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, rassemble les principaux ministres et hauts responsables charg\u00e9s des questions de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron convoque un conseil de d\u00e9fense","dateModified":"2022-02-21T18:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#210950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:39:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 lundi la convocation imminente du conseil de s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense nationale sur fond de craintes d\u2019une invasion de son par la Russie.          Il a rapport\u00e9 sur Twitter avoir pris cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0dans le contexte des d\u00e9clarations\u00a0\u00bb du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, qui s\u2019est tenu quelques heures plus t\u00f4t et durant lequel les hauts responsables russes se sont largement prononc\u00e9s en faveur de la reconnaissance des territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est ukrainien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky convoque le conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale ","dateModified":"2022-02-21T19:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#210921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:30:13+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a fait savoir, dans la soir\u00e9e, que le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, allait reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les deux camps s\u2019accusent mutuellement de violation du cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 en\u00a02014.          \u00ab\u00a0Un d\u00e9cret en ce sens sera sign\u00e9 sous peu\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence russe, alors que le chef d\u2019Etat doit prendre la parole \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de fa\u00e7on imminente.                    Lire aussi :  Crise ukrainienne\u00a0: Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine va reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes d\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-02-21T18:43:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#210916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:28:13+00:00","articleBody":"     Bonjour, bienvenue sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la crise russo-occidentale autour de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T18:28:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/0/0/2768/1968/1342/696/3/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/21/21-2">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ « Suisse Secrets » | Le souverain hachémite a placé au moins 200 millions d’euros chez Credit Suisse. Sa fortune reste sans rapport avec l’héritage reçu de son père et contraste avec la paupérisation de la société jordanienne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       Le Monde et Süddeutsche Zeitung d'après AFP          Credit Suisse : les obscures affaires du roi Abdallah II de Jordanie   Par Le Monde (avec l'OCCRP)  Publié aujourd’hui à 19h23   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Enquête« Suisse Secrets » | Le souverain hachémite a placé au moins 200 millions d’euros chez Credit Suisse. Sa fortune reste sans rapport avec l’héritage reçu de son père et contraste avec la paupérisation de la société jordanienne.         Le roi Abdallah II de Jordanie aime les placements discrets. A l’automne 2021, le scandale des « Pandora Papers », une gigantesque fuite de documents émanant de cabinets spécialisés dans la création de sociétés offshore, avait révélé que le monarque possédait quatorze résidences de luxe, éparpillées entre Londres, Washington et Malibu, en Californie. Des propriétés d’une valeur de 106 millions de dollars (93 millions d’euros), dissimulées derrière un entrelacs de sociétés-écrans.          Mais cet empire immobilier ne constitue qu’une partie de la fortune cachée du souverain jordanien, âgé de 60 ans et au pouvoir depuis 1999. L’enquête « Suisse Secrets », coordonnée par l’Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCRP), et à laquelle Le Monde et 47 autres médias du monde entier ont participé, montre que, durant la dernière décennie, le roi Abdallah II a abrité au moins 200 millions d’euros chez Credit Suisse, un prestigieux établissement financier helvétique frappé depuis des années par des scandales à répétition.                        
.d_breve_custom{
    max-width: 66.4rem;
    width: 100%;
}
.d_breve_custom_container{
    width: 100%;
    margin:1rem auto;
    font-size: 1.6rem;
    line-height: 2.4rem;
    box-sizing: border-box;
    border-radius: 2px;
}


.d_breve_custom_header{
    color: #464F57;
    line-height: 2.4rem;
    margin: 0!important;
    width: 100%;
     font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 2rem 3rem 2.2rem;
      font-size: 1.6rem;
      line-height: 2.2rem;
        background: #24231C;
        color:#FFFAE9;
        display: flex;
        align-items: baseline;
        justify-content: flex-start;
        flex-wrap: nowrap;
}

 div{
       display: flex;

    }
.d_breve_custom_header_big{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
        letter-spacing: 1.1px;
        text-transform: uppercase;
         font-size: 2.6rem;
         line-height: 3.3rem;
         padding-right: 6px;
             white-space: nowrap;
         font-weight: 600;
    }


.d_breve_custom_contenu{
  padding: 2.6rem 3rem;
  background: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/suissesecrets/background.png) right bottom no-repeat #F3EFDF;
  background-size: cover;
}


.d_breve_custom_contenu p {
    margin: 0 0 1rem 0;
}
.d_breve_custom ul {
    margin: 0 0 1rem 2rem;
    list-style: square;
}
.d_breve_custom li {
    margin: 0 0 1rem 0;
}

/* Mobile */
@media (max-width: 650px){
    .d_breve_custom_header{
    	flex-wrap: wrap;
    	padding: 2rem 2rem 2.2rem;
    }
     .d_breve_custom_header_big{
     	padding-bottom: 6px;
     }
     .d_breve_custom_contenu{
     	padding: 2.6rem 2rem;
     }
}
@media (max-width: 500px){
    .d_breve_custom_header{
    	/*font-size:1.4rem;*/
    }
}






« Suisse Secrets »Enquête sur les clients douteux de Credit Suisse


« Suisse Secrets » est une enquête collaborative basée sur la fuite d’informations issues de plus de 18 000 comptes bancaires administrés par Credit Suisse depuis les années 1940 jusqu’à la fin des années 2010. Ces données ont été transmises par une source anonyme, il y a un peu plus d’un an, au quotidien allemand Süddeutsche Zeitung, qui les a partagées avec quarante-sept médias internationaux, dont Le Monde et le consortium d’investigation Organized Crime and Corruption Reporting Project ou OCCRP.
Ces données ont été passées au peigne fin par 152 journalistes issus de trente-neuf pays. Ceux-ci ont, en outre, interrogé d’anciens responsables de la banque, ainsi que des régulateurs et des magistrats anticorruption, et analysé de multiples dossiers judiciaires et déclarations financières. La personne à l’origine de cette fuite a tenu à conserver l’anonymat, mais a accepté d’expliquer sa motivation : dénoncer les effets du secret bancaire suisse sur la communauté internationale. Selon cette source anonyme, « le prétexte de la protection de la confidentialité financière n’est qu’une feuille de vigne couvrant le rôle honteux des banques suisses en tant que collaboratrices des fraudeurs fiscaux ».



<article-nb="2022/02/21/21-3">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le premier ministre britannique présentait son plan pour « vivre avec le coronavirus », lundi, devant le Parlement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Royaume-Uni             Covid-19 : Boris Johnson annonce la levée des principales restrictions en Angleterre, les malades ne seront plus obligés de s’isoler dès jeudi      Le premier ministre britannique présentait son plan pour « vivre avec le coronavirus », lundi, devant le Parlement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h09, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, le 4 mars 2020.  TOBY MELVILLE / REUTERS                 Faisant fi des critiques, le premier ministre britannique veut tourner la page du Covid-19. Boris Johnson a annoncé, lundi 21 février, la fin de l’isolement obligatoire pour les personnes testées positives au coronavirus dès jeudi en Angleterre, mesure-clé et controversée de sa stratégie pour vivre avec le Covid-19 comme avec la « grippe ».            Le Royaume-Uni, parmi les pays les plus durement touchés par la pandémie avec plus de 160 000 morts, a été parmi les premiers en Europe à essayer de revenir à la vie d’avant la pandémie, s’appuyant sur une forte couverture vaccinale. Englué dans un scandale sur des fêtes organisées à Downing Street durant les confinements, qui menace sa survie politique et fait l’objet d’une enquête de police, Boris Johnson a décidé d’accélérer et de lever les principales mesures encore en place en Angleterre après deux ans de pandémie.                                          Écouter aussi    Boris Johnson, le scandale de trop ?                    « Nous avons désormais des niveaux d’immunité suffisants pour passer de la protection des personnes au moyen d’interventions gouvernementales à [une approche fondée sur] les vaccins et traitements comme première ligne de défense », a déclaré le chef de gouvernement conservateur devant le Parlement. « Les restrictions ont un coût important pour notre économie, notre société, notre bien-être mental et les opportunités de nos enfants, et nous ne devons plus payer ce prix plus longtemps encore », a-t-il ajouté, citant le succès de la campagne de vaccination et la capacité à « réagir rapidement en cas d’émergence d’un nouveau variant ».              Il restera toutefois recommandé, jusqu’au 1er avril, de rester chez soi en cas de test positif, date à laquelle le dépistage gratuit sera supprimé, sauf pour les personnes âgées ou vulnérables, en raison de son important coût financier. « Après cela, nous encouragerons les gens ayant des symptômes du Covid-19 à exercer leur responsabilité personnelle, tout comme nous encourageons ceux qui ont peut-être la grippe à faire attention aux autres », a insisté M. Johnson.            Dès le pic de la vague Omicron passé en janvier, le dirigeant avait déjà levé l’essentiel des restrictions en vigueur en Angleterre, telles que le masque en intérieur et le passe sanitaire pour les discothèques ou les événements de masse.            Quatrième dose et effet domino            Signe des tensions entourant ces dernières étapes, le conseil des ministres prévu dans la matinée pour valider ce plan a été décalé à l’après-midi, par téléphone, selon les médias, en raison de désaccords sur la fin du dépistage gratuit.              Le nombre de cas a fortement baissé au Royaume-Uni, mais reste autour de 40 000 par jour, dont dimanche la reine, Elizabeth II, qui, selon le palais de Buckingham, ne souffre toutefois que de symptômes « légers ». Parallèlement à ce relâchement, le gouvernement entend poursuivre sa campagne vaccinale, avec l’administration « au printemps » d’une nouvelle dose d’un vaccin contre le Covid aux personnes de plus de 75 ans et aux plus vulnérables.            Si ces annonces ont été saluées depuis les bancs de la majorité conservatrice, elles sont sévèrement critiquées par certains experts. Selon Robert West, psychologue à l’University College de Londres et membre du conseil scientifique du gouvernement, interrogé sur Times Radio, la levée de toutes les restrictions se traduira par une augmentation des cas, des hospitalisations et des décès.            L’envoyé de l’Organisation mondiale de la santé (OMS) pour l’Europe, David Nabarro, a fait part de son inquiétude que le pays « choisisse une ligne qui va à l’encontre du consensus de santé publique », qui créerait « un effet domino dans le monde ». En matière de santé, les décisions du gouvernement à Londres sont limitées à l’Angleterre. Les trois autres nations – Ecosse, pays de Galles et Irlande du Nord –, compétentes en matière sanitaire, ont souvent adopté une approche plus prudente.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les Britanniques font face à un fort recul de leur pouvoir d’achat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/21/covid-19-boris-johnson-annonce-la-levee-des-principales-restrictions-en-angleterre-les-malades-ne-seront-plus-obliges-de-s-isoler-des-jeudi_6114651_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: Boris Johnson annonce la lev\u00e9e des principales restrictions en Angleterre, les malades ne seront plus oblig\u00e9s de s\u2019isoler d\u00e8s jeudi","dateCreated":"2022-02-21T18:09:06+01:00","datePublished":"2022-02-21T18:09:06+01:00","dateModified":"2022-02-21T18:56:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Le premier ministre britannique pr\u00e9sentait son plan pour \u00ab\u00a0vivre avec le coronavirus\u00a0\u00bb, lundi, devant le Parlement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/207/0/2868/1434/1342/696/60/0/530baae_fw1-health-coronavirus-britain-0220-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-4">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La question de la compétitivité a été au centre des discours des candidats devant l’organisation patronale. Tous ont aussi affirmé la nécessité d’investissements publics massifs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                Élection présidentielle 2022       Politique         Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député en tant qu’assistant parlementaire… Les infos politiques du jour   Chronique        Service politique        La question de la compétitivité a été au centre des discours des candidats devant l’organisation patronale. Tous ont aussi affirmé la nécessité d’investissements publics massifs.   Publié aujourd’hui à 19h00, mis à jour à 19h20    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le Monde tient le carnet de bord de la campagne de l’élection présidentielle de 2022 : un point quotidien, publié à 19 heures, revient sur les faits politiques de la journée écoulée et aborde les rendez-vous à venir.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};

            L’info du jour : à Paris, six candidats présentent leur programme économique aux adhérents du Medef            Après avoir dévoilé ses propositions pour le prochain quinquennat, le Mouvement des entreprises de France (Medef) a auditionné, lundi à Paris, une partie des candidats à l’élection présidentielle sur les propositions relatives à la compétitivité et aux entreprises. Fabien Roussel, Anne Hidalgo, Eric Zemmour, Marine Le Pen, Valérie Pécresse et Yannick Jadot ont pris la parole à tour de rôle pour présenter leurs programmes économiques respectifs avant de répondre aux questions des adhérents de la principale organisation patronale de France.              Sans surprise, la question de la compétitivité a été au centre des discours, les candidats ayant tous mis l’accent sur le déficit commercial record enregistré par la France. Les candidats de droite ont défendu un allégement de la fiscalité pesant sur les entreprises, Eric Zemmour, Marine Le Pen et Valérie Pécresse promettant notamment de poursuivre la réduction des impôts de production.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La question des finances publiques est passée au second plan de la campagne                   Fabien Roussel entend plutôt agir sur « la facture énergétique des entreprises », le candidat communiste défendant aussi la nationalisation d’une banque et de l’assureur Axa. Anne Hidalgo a milité pour le statu quo sur les impôts des entreprises. L’écologiste Yannick Jadot propose un « bonus-malus écologique sur les outils de politique économique », en particulier l’impôt sur les sociétés, ou par le biais d’un impôt de solidarité sur la fortune climatique, également défendu par la candidate socialiste.            Les candidats souhaitent aussi que l’Etat investisse massivement dans l’économie : à l’aide d’un fonds souverain, pour Marine Le Pen, qui attirerait l’épargne des Français, tandis que Yannick Jadot propose de mobiliser 25 milliards d’euros dans la transition écologique, et Anne Hidalgo souhaite encourager quatre « odyssées industrielles », dans la santé, la mobilité, le numérique et la transition écologique.              Face à des chefs d’entreprise plutôt inquiets du niveau de dépense publique, les candidats ont enfin tenté de les rassurer sur le financement de leur programme – un angle mort pour plusieurs candidats – même si le sujet de la dette publique n’a été que peu abordé.            L’image du jour : une rare poignée de main entre Marine Le Pen et Eric Zemmour                          Marine Le Pen et Eric Zemmour se saluent, le 21 février 2022, lors du grand oral de l’élection présidentielle organisé par le Medef.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Marine Le Pen et Eric Zemmour se sont brièvement croisés à la tribune du grand oral de l’élection présidentielle organisé par le Medef, lundi. Une rencontre publique rare pour les deux candidats, engagés dans une rude concurrence pour capter l’électorat – et les élus – à l’extrême droite. « Je suis une républicaine », a déclaré Mme Le Pen devant la presse pour justifier de sa courtoisie. « Nous sommes des êtres civilisés, ça me paraît assez normal », a aussi commenté Eric Zemmour.             

<article-nb="2022/02/21/21-5">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Objet d’un documentaire sur Arte, la chanteuse, actrice et mannequin revient sur sa vie romanesque.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       REPORTERS ASSOCIATI & ARCHIVI/MP/LEEMAGE          Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »   Par Brigitte Salino et Aureliano Tonet  Publié aujourd’hui à 00h33, mis à jour à 04h45   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EntretienObjet d’un documentaire sur Arte, la chanteuse, actrice et mannequin revient sur sa vie romanesque.         « Suivez-moi », enjoignait Amanda Lear sur l’hymne Follow Me (1978). Ces derniers mois, la diva disco a emprunté des chemins zigzagants. Elle est passée par le Théâtre de la Porte Saint-Martin, à Paris, jouant dans Qu’est-il arrivé à Bette Davis et Joan Crawford ?, au côté de Michel Fau. Elle est revenue à la chanson française, avec un vingtième album, Tuberose, constitué de reprises. Après la série Hashtag Boomer, sur OCS, elle repassera par la case télévision : Arte diffusera le 25 février le documentaire Queen Lear, qui égrène les temps forts de sa carrière. Pour évoquer ce bouquet d’actualités, elle donnait rendez-vous dans son vieux repaire, l’hôtel Meurice, au cœur de Paris.          Salvador Dali vivait ici, au premier étage. Quelle était votre routine ?          Le soir, on prenait une camomille au bar. Avant d’aller dormir, il m’embrassait sur le front, et laissait une trace noire – il se teignait la moustache avec mon eye-liner, parce qu’il était un peu vaniteux. Un jour, il a versé du goudron sur une Volkswagen garée sous sa fenêtre, puis s’est essuyé sur les rideaux…          Vous n’habitiez pas ici ?          Je n’en avais pas les moyens. J’étudiais aux Beaux-Arts, et je dormais dans un hôtel de la rue de Seine, qui coûtait que dalle. Quand j’ai commencé à vendre des disques, je me suis installée au Meurice, au troisième étage, pour bien faire chier Dali. Ça l’exaspérait : « Je ne peux pas fermer l’œil en sachant que vous êtes au-dessus de moi ! »          Il était radin ?          Tout le monde lui disait : « Amanda défile pour Paco Rabanne, elle est maigre comme un clou, vous ne voulez pas lui donner de l’argent ? » Il répondait : « Ah non, c’est ma politique, je n’aide personne. »          Votre rencontre ?          Très négative. Un soir, après un défilé, Rabanne m’amène chez Castel. Dali était là, avec sa cour de parasites. Il demande à Paco : « Qui est cette fille là-bas ? » Comme j’avais honte d’être mannequin, je lui ai dit : « Je suis peintre moi aussi, nous sommes collègues. » Je ne vous dis pas la tête que Dali a faite. « Ah non, les femmes peintres, ça n’existe pas. Si vous voulez que nous soyons amis, ne me montrez jamais vos tableaux. »                            Lire aussi   Amanda Lear : « Quand Dalí m’a rencontrée, il m’a dit que j’avais la plus belle tête de mort qu’il ait jamais vue ! »                 Vous avez respecté la consigne ?          Jusqu’à un certain point. On passait nos étés à Cadaqués, en Catalogne. Tous les après-midi, il peignait, je lui faisais la lecture. Un jour de pluie, j’étais agitée, je tripotais tout ce qui me passait par les mains. « Vous êtes insupportable, je n’arrive pas à me concentrer. Soi-disant, vous avez fait les Beaux-Arts. Voilà une toile, mes pinceaux, mes couleurs : peignez ! »        Il vous reste 83.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/02/21/amanda-lear-on-m-a-colle-un-fantasme-sur-le-dos_6114547_3246.html"},"headline":"Amanda Lear\u00a0: \u00ab\u00a0On m\u2019a coll\u00e9 un fantasme\u00a0sur le dos\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-21T00:33:47+01:00","datePublished":"2022-02-21T00:33:47+01:00","dateModified":"2022-02-21T04:45:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Musiques","Culture"],"description":"Objet d\u2019un documentaire sur Arte, la chanteuse, actrice et mannequin revient sur sa vie romanesque.","author":[{"@type":"Person","name":"Brigitte Salino"}
,{"@type":"Person","name":"Aureliano Tonet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/810/0/3295/1640/1342/696/60/0/d4be808_828793096-leemage-mpara09392.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-6">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La spécialiste de l’analyse du discours politique dénonce la torsion des mots et de l’histoire dans les livres du candidat d’extrême droite à la présidentielle, entre corruption du sens et obsession raciale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Politique       Éric Zemmour             « La Langue de Zemmour », le réquisitoire de la sémiologue Cécile Alduy      La spécialiste de l’analyse du discours politique dénonce la torsion des mots et de l’histoire dans les livres du candidat d’extrême droite à la présidentielle, entre corruption du sens et obsession raciale.          Par Franck Johannès         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Meeting d’Eric Zemmour au Mont-Saint-Michel (Manche), samedi 19 février 2022.  CYRIL BITTON /DIVERGENCE POUR " LE MONDE"               Le livre est mince, mais la charge est lourde. La sémiologue Cécile Alduy, professeure à Stanford (Californie) et chercheuse associée au Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof), a minutieusement analysé le discours d’Eric Zemmour dans La Langue de Zemmour (Seuil Libelle, 60 pages, 4,50 euros), et son verdict est sévère. Elle juge l’univers mental du candidat « saturé de violence », avec « une fascination morbide pour la guerre, la mort, la conquête et la domination ». « Guerre » est le troisième nom le plus utilisé dans ses livres, elle y voit « une pulsion de mort permanente », qu’elle n’a retrouvée que chez le Jean-Marie Le Pen des années 1990. Au-delà des thèmes classiques de l’extrême droite, elle s’emploie à disséquer la violence que fait subir Eric Zemmour à la langue, pour, dit-elle, y tordre la capacité de penser du lecteur.          Elle en veut pour exemple l’un des chapitres du dernier livre d’Eric Zemmour, La France n’a pas dit son dernier mot (Rubempré, 2021). Le polémiste marche seul dans un Paris désert, lors du premier confinement de mars 2020. Quelle image lui vient à l’esprit ? Pas les malades ou les infirmières. « Hitler, debout dans une voiture décapotable, déambulant de la place de la Concorde aux Invalides, découvrant ébaudi comme le moindre soldat de sa victorieuse armée la (…) capitale décadente des plaisirs et de la débauche. » La première chose qui vient à Eric Zemmour dans les rues désertées par la pandémie, c’est Hitler. Et il se met volontiers à sa place, « je croyais voir pendre une immense croix gammée rouge et noir », puis plus loin, « Paris vide m’appartenait comme si je l’avais conquise. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Islam, « grand remplacement », place des femmes… dans son livre, Eric Zemmour ressasse ses obsessions                 L’ancien chroniqueur de CNews tourne certes en dérision sa « première pensée obsédante » et songe vite à Louis de Funès dans La Grande Vadrouille. « Ou comment tourner l’effroi en grotesque », écrit Cécile Alduy, faire peur pour faire rire, terroriser puis badiner, avec un but : « court-circuiter la pensée ». « Imposer visuellement l’image d’Hitler tout en édulcorant ensuite sa portée, c’est la normaliser, l’acclimater », estime la chercheuse. D’ailleurs, Hitler « déambule » en touriste, il n’est pas si terrifiant, dans une ville « décadente » disqualifiée par « la débauche » et « les plaisirs » – et afin de distiller en sous-main l’interprétation pétainiste de la défaite de 1940, causée pour le maréchal par « l’esprit de jouissance ».          « Vision binaire du monde et des êtres »          « Lexique, grammaire, style, ton, citations et figures de pensée insufflent dans la langue même une vision binaire du monde et des êtres, et manipulent les passions, relève Cécile Alduy. Ce discours fabrique un monde alternatif et cohérent, structuré, clos sur lui-même, qui se donne les apparences de la scientificité et du vrai. Il invalide à l’avance toute pensée autre et annule du même coup tout débat. » La violence du propos du polémiste naît de l’idée que toutes les relations humaines, entre individus, sexes ou peuples, seraient fondées sur le conflit et la domination : cette idée « qu’il faut écraser l’autre pour survivre » est « le meilleur moyen pour empêcher de réfléchir » et « imprime de façon subliminale l’idée qu’il faut choisir son camp ».        Il vous reste 47.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/21/la-langue-de-zemmour-le-requisitoire-de-la-semiologue-cecile-alduy_6114610_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Langue de Zemmour\u00a0\u00bb, le r\u00e9quisitoire de la s\u00e9miologue C\u00e9cile Alduy","dateCreated":"2022-02-21T12:00:39+01:00","datePublished":"2022-02-21T12:00:39+01:00","dateModified":"2022-02-21T12:30:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9ric Zemmour"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9ric Zemmour","Politique"],"description":"La sp\u00e9cialiste de l\u2019analyse du discours politique d\u00e9nonce la torsion des mots et de l\u2019histoire dans les livres du candidat d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle, entre corruption du sens et obsession raciale.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/343/0/6240/3120/1342/696/60/0/5c6a931_618582454-cbi0994035.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ric Zemmour","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eric-zemmour/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-7">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le futur réseau social d’ultradroite, qui a commencé à se lancer ce lundi, est une revanche pour l’ex-président, mais aussi une affaire possiblement lucrative et un tremplin pour 2024.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Pixels        Réseaux sociaux             « Truth Social » : pourquoi Donald Trump lance son propre réseau social      Le futur réseau social d’ultradroite, qui a commencé à se lancer ce lundi, est une revanche pour l’ex-président, mais aussi une affaire possiblement lucrative et un tremplin pour 2024.          Par Damien Leloup         Publié aujourd’hui à 15h59, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une page de préinscription à « Truth Social », en octobre 2021.  CHRIS DELMAS / AFP                 Après de multiples reports, le réseau social de Donald Trump, baptisé « Truth Social » (que l’on pourrait traduire par « réseau vérité ») a commencé à se lancer progressivement – et avec quelques difficultés – lundi 21 février. Très fortement inspiré de Twitter, le réseau social utilise la technologie de Mastodon, l’alternative libre au réseau social américain. D’abord déployé sur l’App Store, le réseau est censé être « complètement opérationnel » d’ici à la fin de mars, selon Devin Nunes, le patron de Trump Media & Technology Group (TMTG), l’entreprise qui conçoit le nouveau réseau.            L’histoire de Truth Social est avant tout celle d’une vengeance. Le 8 janvier 2021, Donald Trump est banni à vie de Twitter, pour y avoir publié plusieurs messages encourageant les émeutiers qui ont pris d’assaut le Capitole, le 6 janvier. Le président sortant est furieux : utilisateur compulsif de Twitter, où il pouvait publier des messages plusieurs dizaines de fois par jour durant son mandat, il est désormais privé de son réseau social préféré.              L’ex-président américain, qui n’a cessé de dénoncer depuis des années une prétendue « censure » exercée par les grands réseaux sociaux américains contre ses soutiens, s’est à plusieurs reprises appuyé sur son bannissement de Twitter et de Facebook pour lancer un premier service « alternatif ». Au début de mai, son équipe mettait en ligne From the desk of Donald Trump, un site sur lequel il publiait des messages brefs. A l’époque, l’équipe Trump assurait qu’il serait rapidement possible de s’y s’inscrire, d’y publier des messages et des commentaires… Bref, qu’il s’agirait d’un vrai réseau social. Mais après un mois d’activité à peine, From the desk of Donald Trump fermait dans l’indifférence, en raison d’un très faible nombre de visites.            Six mois plus tard, en octobre, Donald Trump annonçait le lancement à venir de TRUTH Social – en changeant de plate-forme, l’ancien président n’a pas perdu son goût pour les mots écrits tout en majuscules. Une plate-forme créée pour « s’élever contre la tyrannie de Big Tech » et « donner une voix à tout le monde ». « Tout le monde me demande pourquoi personne ne s’oppose à Big Tech », écrivait-il dans un communiqué. « Eh bien, c’est ce que nous allons bientôt faire ! » Mais le projet prend du retard : une première date de lancement, en novembre, est rapidement repoussée à « début 2022 ».                              Lire aussi   Donald Trump annonce le lancement de son propre réseau social, Truth Social                   Financements massifs            Si la plate-forme n’est pas encore prête, en coulisse, Donald Trump et son équipe s’activent pour signer des partenariats. Rumble, la plate-forme de vidéo non modérée qui se présente comme une alternative à YouTube, prête sa technologie pour la diffusion de vidéos sur le service. Surtout, TMTG est parvenue à lever des sommes importantes : après des débuts difficiles, l’entreprise, alliée à une special purpose acquisition company (SPAC, coquille vide permettant d’accélérer une procédure d’introduction en Bourse) a pu lever 300 millions de dollars, y compris auprès de grands noms de la finance aux Etats-Unis, dont une filiale de la banque d’affaires J.P. Morgan. La fusion a également permis à l’alliance de récolter un milliard de dollars supplémentaire de promesses de financement, mais ces sommes ne seront versées que si l’accord de fusion, qui fait l’objet d’une enquête de la part des régulateurs américains, est validé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les SPAC, ou comment la folie des « chèques en blanc » s’empare de Wall Street                   Ces levées de fonds donnent un important avantage compétitif à Truth Social, alors que les réseaux sociaux « alternatifs » ou « non censurés », qui cherchent avant tout à attirer les soutiens de l’ex-président et les militants d’extrême droite, se sont multipliés ces trois dernières années. Gab, Parler et Gettr cherchent ainsi tous les trois à prendre la place contestée de premier réseau social de la droite américaine. Mais si ces plates-formes ont bénéficié d’un afflux de nouvelles inscriptions après le bannissement de Donald Trump de Facebook et Twitter, elles ne disposent ni des moyens de Truth Social ni de la présence de Donald Trump. Toutes ont tenté de faire venir l’ancien président sur leur réseau, en lui réservant un compte spécifique et en lui promettant une grande visibilité, voire, dans le cas de Parler, 40 % des parts de l’entreprise. Les négociations n’ont jamais abouti. L’ex-première dame, Melania Trump, y a toutefois ouvert un compte.             Les réseaux ultrapolitisés ne présentent qu’un intérêt relatif, puisqu’on y prêche déjà des convaincus            De l’avis de la quasi-totalité des experts, politologues, sociologues ou économistes, les réseaux sociaux « militants » sont structurellement voués, au pire, à l’échec, au mieux, à atteindre assez rapidement un plafond. La quasi-totalité des utilisateurs préfèrent en effet n’utiliser qu’un seul réseau social et pouvoir y retrouver l’ensemble de leurs cercles sociaux. Même du point de vue purement militant, les réseaux ultrapolitisés ne présentent qu’un intérêt relatif, puisqu’on y prêche déjà des convaincus.              Toutes ces plates-formes concurrentes ont aussi fait face à des difficultés très similaires ces trois dernières années. L’absence ou l’insuffisance de leur modération a conduit certains prestataires techniques à leur couper l’accès : Gab a ainsi perdu son contrat avec Microsoft Azure, et Parler a été retiré des magasins d’applications d’Apple et de Google. Tous ont également connu leurs lots de déboires techniques et de piratages plus ou moins graves ; Gettr a été envahi de messages polluants, et des mots de passe de Gab ont été piratés. La faute, en partie, à des difficultés de recrutement pour ces plates-formes sulfureuses, parfois accentués par des dissensions internes – à la fin de décembre, l’ensemble de l’équipe de sécurité informatique de Gettr a été licenciée, et les raisons de cette décision brutale ne sont pas très claires.            2024 en ligne de mire            Le lancement d’un réseau social sur lequel il a tout pouvoir est également, notent les observateurs américains, une brique supplémentaire dans une nouvelle campagne de Donald Trump à l’élection présidentielle de 2024. Privé des réseaux qu’il avait abondamment utilisés pour faire campagne et dicter l’agenda médiatique en 2016, l’ex-président ne fait guère mystère de son intention de se présenter à nouveau.            Son dernier message public, publié le 4 février, a pris la forme d’un communiqué consacré au mouvement du « convoi de la liberté » canadien, qui a bloqué pendant plus de trois semaines le centre de la capitale canadienne, Ottawa. M. Trump, qui signe le texte en tant que PDG de TMTG, y déroule ses critiques habituelles contre la « censure » exercée, selon lui, par Facebook et Twitter, et se réjouit que le convoi « s’apprête à venir à Washington pour protester contre les règles ridicules érigées par Biden contre le Covid ». Sauf qu’aucune manifestation d’ampleur liée à ce mouvement n’a eu lieu dans la capitale américaine. Un avant-goût probable de ses futurs messages estampillés « Truth Social ».                 Damien Leloup           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                 Services                               Codes promo avec Savings United        Codes Promo Dell       Codes Promo Dyson       Codes Promo Huawei       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Samsung       Codes Promo Micromania       Codes Promo NordVPN      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/02/21/truth-social-pourquoi-donald-trump-lance-son-propre-reseau-social_6114633_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Truth Social\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi Donald Trump lance son propre r\u00e9seau social","dateCreated":"2022-02-21T15:59:39+01:00","datePublished":"2022-02-21T15:59:39+01:00","dateModified":"2022-02-21T16:50:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Donald Trump","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Pixels"],"description":"Le futur r\u00e9seau social d\u2019ultradroite, qui a commenc\u00e9 \u00e0 se lancer ce lundi, est une revanche pour l\u2019ex-pr\u00e9sident, mais aussi une affaire possiblement lucrative et un tremplin pour 2024.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/493/0/6072/3036/1342/696/60/0/eba912b_5597741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-8">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Deux jours après le passage d’Eunice, le nord de la France a été confronté, dimanche, à la tempête Franklin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Société       Faits divers             Tempête Franklin : dans la Manche, un couple emporté par les flots sur une route submersible      Deux jours après le passage d’Eunice, le nord de la France a été confronté, dimanche, à la tempête Franklin.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h50, mis à jour à 16h31    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un homme regarde les débris laissés après la décrue de la rivière Mersey, près du club de golf de Didsbury, après le passage de la tempête Franklin, en Angleterre, lundi 21 février 2022.  DANNY LAWSON / AP                 Le véhicule d’un couple de septuagénaires a été emporté par les flots sur une route submersible à marée haute, à Bricqueville-sur-mer, dans la Manche, dimanche 20 février. Ses occupants ont été retrouvés morts noyés dans la soirée, ont annoncé les pompiers lundi.            L’homme de 74 ans et la femme de 70 ans ont appelé les pompiers un peu avant 22 heures, dimanche soir, alors que leur véhicule venait d’être emporté sur la route départementale 375 « au moment de la pleine mer », selon la même source. « Avec le vent, la voiture a dérapé, elle aurait été poussée sur le côté en s’enfonçant dans l’eau », a expliqué à Ouest-France le maire de Bricqueville-sur-mer, Hervé Bougon.              Trente-deux pompiers ont été dépêchés sur place pour les secourir, dont des sauveteurs aquatiques et des plongeurs. Une ambulance, des véhicules tout-terrain et l’hélicoptère de la sécurité civile ont aussi participé aux secours. Mais la nuit et la marée haute ont rendu difficile la localisation du véhicule immergé, qui n’a été localisé que vers 23 h 15 par l’hélicoptère.            Les deux occupants ont été extraits de leur voiture par les plongeurs puis ramenés à terre par le canot de sauvetage. Ils ont tous deux été déclarés morts par le médecin de la structure mobile d’urgence et de réanimation (SMUR).            Distribution d’électricité toujours perturbée            Deux jours après le passage d’Eunice, le nord de la France a été confronté, dimanche, à la tempête Franklin, qui a causé d’importants dégâts matériels et laissait encore quelque seize mille foyers sans électricité, selon Enedis.                              Lire aussi   Tempête Eunice : au moins huit morts en Europe, l’alerte levée dans les cinq départements français                   La tempête Franklin a occasionné des vents violents atteignant 120 kilomètres à l’heure (km/h) à l’intérieur et 140 km/h sur les côtes, selon Météo-France, après des vents d’une force comparable à la tempête Eunice, vendredi.              Lundi matin, les premiers TER ont circulé sans voyageurs, certains transportant des bûcherons afin de dégager les voies ferrées obstruées par des arbres. Les principales lignes étaient à nouveau fonctionnelles à 10 heures, a précisé la Société nationale des chemins de fer français (SNCF) à l’Agence France-Presse (AFP), ajoutant que quelques lignes de moindre circulation étaient encore en cours de vérification.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                                                        Services                               Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/21/manche-un-couple-emporte-par-les-flots-sur-une-route-submersible_6114581_3224.html"},"headline":"Temp\u00eate Franklin\u00a0: dans la Manche, un couple emport\u00e9 par les flots sur une route submersible","dateCreated":"2022-02-21T09:50:03+01:00","datePublished":"2022-02-21T09:50:03+01:00","dateModified":"2022-02-21T16:31:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Faits divers"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Deux jours apr\u00e8s le passage d\u2019Eunice, le nord de la France a \u00e9t\u00e9 confront\u00e9, dimanche, \u00e0 la temp\u00eate Franklin.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/291/0/3500/1750/1342/696/60/0/6745a47_379d58d46e0d47819e46a7da11bb5890-379d58d46e0d47819e46a7da11bb5890-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Faits divers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/faits-divers/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-9">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Trois ans après les profanations de tombes qui ont secoué la région, plusieurs dizaines  de personnes se sont portées bénévoles dans le Haut-Rhin et le Bas-Rhin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                       Société              En Alsace, des « veilleurs de mémoire » pour protéger les cimetières juifs      Trois ans après les profanations de tombes qui ont secoué la région, plusieurs dizaines  de personnes se sont portées bénévoles dans le Haut-Rhin et le Bas-Rhin.          Par Nathalie Stey(Strasbourg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Les « veilleurs de mémoire » bénévoles Solange et Francis Laucher patrouillent dans le cimetière juif de Jungholtz, dans le Haut-Rhin, le 10 décembre 2019.  SEBASTIEN BOZON / AFP               Depuis sa terrasse, la vue est reposante. Des stèles arrondies émergent de la verdure, dont l’alignement aléatoire tranche avec les toits bien rangés du village. Comme le gardien d’un antique temple dont les vestiges auraient depuis longtemps été rendus à la nature, Yves Bailleux veille sur les tombes du cimetière juif de Quatzenheim (Bas-Rhin).          Le 19 février 2019, la profanation de ses 92 stèles avait fait l’effet d’un électrochoc dans la région, secouée par de nombreux actes de dégradation à caractère antisémite. Face aux difficultés rencontrées alors par les enquêtes de police – les auteurs de la profanation de Quatzenheim n’ont jamais été identifiés –, les départements du Bas-Rhin et du Haut-Rhin avaient lancé, en octobre 2019, en coopération avec la communauté juive, une démarche pour recruter des bénévoles pouvant veiller à la tranquillité des lieux.                           Lire le reportage :  « On ne s’habitue pas à l’antisémitisme » : le village de Quatzenheim sous le choc après la profanation de son cimetière                 Anciens instituteurs, responsables associatifs, conseillers municipaux, pasteurs, retraités ou encore chargés de clientèle… Ils sont aujourd’hui 80 « veilleurs de mémoire » à prendre soin des 67 cimetières juifs parsemant l’Alsace. « Ce sont des symboles de la démocratie d’implication. Nous les accompagnons pour qu’ils puissent échanger entre eux, mais également pour qu’ils soient reconnaissables et en capacité d’être dans la prévention face à certaines situations de racisme et de xénophobie », explique Frédéric Bierry, président de la Collectivité européenne d’Alsace.          La plupart de ces veilleurs ne sont pas juifs. Certains même sont athées, à l’image d’Yves Bailleux. Le veilleur du cimetière juif de Quatzenheim se souviendra toujours de ce matin d’hiver où son épouse est venue le réveiller en pleurs. Corinne Bailleux fut la première personne à voir les croix gammées taguées sur les tombes, alors qu’elle descendait chercher son pain. De leur maison surplombant le lieu, le couple n’avait pourtant rien remarqué cette nuit-là. « C’était un choc terrible ; même les tombes des enfants et le monument aux déportés avaient été dégradés. Cette profanation, c’était une insulte faite à tous les habitants, à la communauté de village qui a existé, ici, à Quatzenheim », dit-il. Chef de projet en services informatiques, Yves Bailleux, 59 ans, est aussi un amoureux des vieilles pierres, fasciné par l’histoire de sa bourgade. C’est donc tout naturellement qu’il a répondu à la sollicitation du département.          Entretenir la mémoire          « Je surveille le cimetière, mais je n’ai pas de rôle de police. Disons plutôt que je suis attentif à ce qui s’y passe. Quand je vois qu’une stèle menace de tomber, par exemple, je le signale au responsable », explique-t-il. Un rôle que le conseiller municipal exerçait déjà auparavant de façon informelle, en tant que voisin du lieu. Mais pour lui, être veilleur de mémoire va au-delà : « Il s’agit aussi de faire connaître aux jeunes générations ce qu’a été la vie du village. Quatzenheim a beau ne compter que 800 habitants, c’est un village très dynamique, et ce dynamisme, je suis persuadé qu’on le doit à l’époque où communautés protestante et juive y cohabitaient. »         Il vous reste 33.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/02/21/en-alsace-des-veilleurs-de-memoire-pour-proteger-les-cimetieres-juifs_6114646_3224.html"},"headline":"En Alsace, des \u00ab\u00a0veilleurs de m\u00e9moire\u00a0\u00bb pour prot\u00e9ger les cimeti\u00e8res juifs","dateCreated":"2022-02-21T18:00:15+01:00","datePublished":"2022-02-21T18:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Trois ans apr\u00e8s les profanations de tombes qui ont secou\u00e9 la r\u00e9gion, plusieurs dizaines \u00a0de personnes se sont port\u00e9es b\u00e9n\u00e9voles dans le Haut-Rhin et le Bas-Rhin.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Stey","description":"Strasbourg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/697/0/8368/4184/1342/696/60/0/a7a4aa6_973829761-000-1my556.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-10">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Le royaume vient de débloquer une aide d’urgence pour soutenir le secteur agricole alors qu’il n’a quasiment pas plu cet hiver.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Le Maroc accablé par une sécheresse exceptionnelle      Le royaume vient de débloquer une aide d’urgence pour soutenir le secteur agricole alors qu’il n’a quasiment pas plu cet hiver.          Par Aurélie Collas(plaine de Doukkala, Maroc, envoyée spéciale)         Publié le 18 février 2022 à 18h00, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Paysage près de Boulaouane, entre Casablanca et Marrakech, en février 2022.  AURÉLIE COLLAS POUR "LE MONDE AFRIQUE"               Un ciel désespérément bleu, des champs desséchés à perte de vue et, le long des routes, des animaux aux os saillants qui ont faim. Au Maroc, la plaine des Doukkala, dans l’arrière-pays d’Al-Jadida, au sud de Casablanca, porte les stigmates de la sécheresse. L’hiver n’est pas terminé que, dans sa ferme nichée au milieu de ce paysage de steppe aride, Ahmed Hakkar a déjà renoncé à sa récolte de blé : « Les tiges ont poussé de 10 à 20 cm puis ça s’est arrêté. Le champ est brûlé. C’est fichu pour cette année. »          Cet agriculteur octogénaire, qui a connu l’abondance sur cette terre fertile – l’un des « greniers » du Maroc, où l’on cultive betteraves, céréales, légumes et vigne –, n’avait jamais vécu d’hiver aussi sec. Il n’a quasiment pas plu. « Le pire, c’est pour les bêtes, s’inquiète-t-il. Il n’y a pas d’herbe. Elles n’ont rien à manger. » Lui a conservé un peu de paille de la saison passée pour ses chevaux, ses vaches et ses moutons. Mais les prix du fourrage ont flambé et « beaucoup de paysans n’ont plus les moyens de les nourrir, alors ils les vendent. Ou plutôt ils les bradent, car le bétail ne vaut plus rien. »                            Lire aussi   Le ras-le-bol des Marocains bloqués à l’étranger à cause de la fermeture des frontières                 En ce début d’année, le royaume chérifien s’oriente vers une sécheresse exceptionnelle. « Sans doute la pire des trente dernières années, alerte Fouad Amraoui, spécialiste en sciences de l’eau et professeur à l’université Hassan-II de Casablanca. Elle est d’autant plus grave qu’elle intervient après trois années difficiles. » Selon les autorités, le cumul moyen des précipitations des cinq derniers mois affiche un déficit de 64 % par rapport à la normale climatologique.          Plus alarmant encore, le Maroc, classé parmi les pays à « stress hydrique élevé », s’approche dangereusement du seuil de pénurie. « Dans les années 1960, les ressources en eau étaient évaluées à 2 500 mètres cubes par personne et par an. Elles sont actuellement de 600 mètres cubes. A 500 mètres cubes, on atteindra le seuil critique de pénurie. Beaucoup de régions sont déjà en deçà », prévient M. Amraoui.          « Plus d’eau dans les puits »          Dans ce contexte, la campagne agricole 2022 est menacée. Alors que plusieurs partis politiques – de l’opposition comme de la majorité – ont appelé récemment le gouvernement à prendre des mesures d’urgence, le roi Mohammed VI a ordonné, mercredi 16 février, le déblocage de 10 milliards de dirhams (940 millions d’euros) dans le but d’atténuer les effets dévastateurs de la sécheresse sur l’agriculture et le monde rural : récoltes compromises, main-d’œuvre sans emploi, paupérisation, endettement, exode vers les villes…        Il vous reste 60.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/18/le-maroc-accable-par-une-secheresse-exceptionnelle_6114309_3212.html"},"headline":"Le Maroc accabl\u00e9 par une s\u00e9cheresse exceptionnelle","dateCreated":"2022-02-18T18:00:59+01:00","datePublished":"2022-02-18T18:00:59+01:00","dateModified":"2022-02-21T16:45:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","Agriculture & Alimentation","Agriculture","D\u00e9veloppement Afrique","Climat et environnement","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Le royaume vient de d\u00e9bloquer une aide d\u2019urgence pour soutenir le secteur agricole alors qu\u2019il n\u2019a quasiment pas plu cet hiver.","author":[{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"plaine de Doukkala, Maroc, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/504/0/4032/2016/1342/696/60/0/e79842c_494402155-boulaouane.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-11">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Ces poissons d’ornement rendus plus colorés sous une lumière fluorescente se sont échappés de fermes aquacoles et semblent s’être adaptés à leur environnement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Sciences       Planète             Des poissons transgéniques dans la nature au Brésil      Ces poissons d’ornement rendus plus colorés sous une lumière fluorescente se sont échappés de fermes aquacoles et semblent s’être adaptés à leur environnement.          Par Hervé Morin         Publié aujourd’hui à 06h00        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       PAULO DE OLIVEIRA/BIOSPHOTO                 Ce sont les premiers animaux transgéniques de compagnie brevetés : depuis le début des années 2000, des poissons-zèbres, génétiquement modifiés pour exprimer des gènes de méduses ou de corail leur conférant de vifs coloris sous un éclairage fluorescent, sont les chouchous des aquariophiles. Mais voilà qu’on les retrouve dans la nature, à proximité de fermes aquacoles brésiliennes. Dans Studies on Neotropical Fauna and Environment du 2 février, des chercheurs constatent que l’espèce se reproduit dans un réseau de mares depuis 2015. La revue Science du 11 février rappelle que de tels échappements avaient aussi été constatés en 2014 à proximité d’élevages en Floride, où des perches n’avaient fait qu’une bouchée des fuyards. Mais au Brésil, on ne sait pas encore si leurs couleurs criardes leur vaudront le même sort, ou s’ils pourront prospérer, en l’absence de prédateur clairement identifié.                 Hervé Morin           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                                                          Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Huawei       Codes Promo Cybertek       Codes Promo Dyson       Codes Promo Micromania       Codes Promo Dell       Codes Promo Samsung       Codes Promo NordVPN      Tous les codes promo                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/02/21/des-poissons-transgeniques-dans-la-nature-au-bresil_6114565_1650684.html"},"headline":"Des poissons transg\u00e9niques dans la nature au Br\u00e9sil","dateCreated":"2022-02-21T06:00:13+01:00","datePublished":"2022-02-21T06:00:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","Sciences"],"description":"Ces poissons d\u2019ornement rendus plus color\u00e9s sous une lumi\u00e8re fluorescente se sont \u00e9chapp\u00e9s de fermes aquacoles et semblent s\u2019\u00eatre adapt\u00e9s \u00e0 leur environnement.","author":[{"@type":"Person","name":"Herv\u00e9 Morin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/17/359/0/4134/2067/1342/696/60/0/1f47cb0_425680572-bios-2405131.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-12">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Face à l’explosion des transactions des devises virtuelles, le gouvernement indien a annoncé un cadre d’imposition les reconnaissant comme des actifs. La banque centrale, elle, se montre toujours réticente.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Cryptomonnaies             L’Inde peine à trancher le débat sur les cryptomonnaies      Face à l’explosion des transactions des devises virtuelles, le gouvernement indien a annoncé un cadre d’imposition les reconnaissant comme des actifs. La banque centrale, elle, se montre toujours réticente.          Par Ravi Pinto         Publié aujourd’hui à 20h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Les utilisateurs indiens de cryptomonnaies ne savent plus trop sur quel pied danser. En Inde, ce marché à la croissance fulgurante demeure non réglementé et les avis divergent quant à la position à adopter. D’un côté, le gouvernement semble vouloir ouvrir la voie à une régulation. De l’autre, la banque centrale indienne (Reserve Bank of India, RBI) se montre extrêmement réticente. « Elle se déchaîne contre les cryptomonnaies », regrette Ankit Majumdar, un jeune investisseur de 32 ans qui espère, comme de nombreux autres, que le gouvernement finira par « réguler en faveur des cryptos ».          La dernière salve de la RBI contre les devises virtuelles remonte à la mi-février. Elle a été lancée par son gouverneur adjoint, T. Rabi Shankar, lors d’une conférence bancaire. Ce dernier n’a pas hésité à comparer les cryptomonnaies à un « système de Ponzi », une arnaque financière pyramidale. Plaidant pour leur interdiction, il a déclaré qu’elles menaçaient la « souveraineté financière » et qu’elles « mett[aient] à mal l’intégrité financière » des pays, dans la mesure où elles ne sont pas associées à des flux de liquidités.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Covid-19 a fait entre 3,2 et 3,7 millions de morts en Inde, loin des chiffres officiels                 Quelques jours plus tôt, le gouverneur de la RBI lui-même, Shaktikanta Das, mettait en garde les investisseurs. « Les cryptomonnaies privées sont une grande menace envers la stabilité macroéconomique et financière. Les investisseurs doivent garder cela à l’esprit, ils investissent à leurs risques et périls », a-t-il averti, soulignant qu’elles n’avaient pas de valeur sous-jacente, « pas même une tulipe ». Une référence à la « bulle » de la tulipe, au XVIIe siècle aux Pays-Bas, lorsque la spéculation des marchands avait provoqué l’un des premiers krachs boursiers.          « Une taxe vaut mieux qu’une interdiction »          Ces déclarations des dirigeants de la RBI interviennent alors que le gouvernement indien vient tout juste d’établir un cadre d’imposition, reconnaissant les cryptos comme des actifs. Lors de la présentation du budget devant le Parlement, le 1er février, la ministre des finances, Nirmala Sitharaman, a annoncé que le gouvernement imposerait désormais les revenus provenant des cryptomonnaies et autres actifs numériques à hauteur de 30 %.          Les pertes éventuelles, elles, ne pourront être compensées par d’autres revenus. « L’ampleur et la fréquence de ces transactions ont rendu impératif la création d’un régime fiscal spécifique », a-t-elle justifié dans son discours devant les députés indiens. Les transactions des actifs numériques virtuels ont connu une croissance phénoménale en Inde, particulièrement auprès des jeunes.        Il vous reste 53.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/21/l-inde-peine-a-trancher-le-debat-sur-les-cryptomonnaies_6114667_3234.html"},"headline":"L\u2019Inde peine \u00e0 trancher le d\u00e9bat sur les cryptomonnaies","dateCreated":"2022-02-21T20:00:08+01:00","datePublished":"2022-02-21T20:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cryptomonnaies"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde","Pixels","Cryptomonnaies","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Face \u00e0 l\u2019explosion des transactions des devises virtuelles, le gouvernement indien a annonc\u00e9 un cadre d\u2019imposition les reconnaissant comme des actifs. La banque centrale, elle, se montre toujours r\u00e9ticente.","author":[{"@type":"Person","name":"Ravi Pinto"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/636/0/7634/3817/1342/696/60/0/daf5f3f_305295938-000-9wd3lh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cryptomonnaies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cryptomonnaies/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-13">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Alors que la réserve de parrainages lancée par François Bayrou s’adresse aux « gros » candidats, dont Marine Le Pen fait partie, cette dernière a publié lundi une vidéo où elle demande le soutien des édiles pour obtenir les « 50 parrainages » qui lui manquent pour être candidate à l’élection présidentielle 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                      Élection présidentielle 2022              Parrainages : le MoDem a pour l’instant constitué une réserve de 80 élus tandis que Marine Le Pen lance un appel aux maires      Alors que la réserve de parrainages lancée par François Bayrou s’adresse aux « gros » candidats, dont Marine Le Pen fait partie, cette dernière a publié lundi une vidéo où elle demande le soutien des édiles pour obtenir les « 50 parrainages » qui lui manquent pour être candidate à l’élection présidentielle 2022.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h40, mis à jour à 20h39    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Dépouillement des bulletins de parrainage des candidats à l'élection présidentielle 2022. Au Conseil constitutionnel à Paris , jeudi 17 février 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 Tandis que la course aux parrainages s’accélère, les inquiétudes grandissent pour les candidats n’ayant pas encore atteint les 500 signatures requises. Dix jours après le lancement d’un site à l’initiative du MoDem pour aider les « gros » candidats à les obtenir, une réserve de 80 et quelques élus a été constituée, a fait savoir M. Bayrou lundi sur France 2. Marine Le Pen, la candidate du Rassemblement national (RN), a de son côté lancé un appel vidéo aux maires pour obtenir les 50 parrainages qui lui manquent et alerter à propos de ce qu’elle considère comme un « scandale » démocratique qui risque, selon elle, de « priver » des « millions d’électeurs » de l’élection présidentielle.            Le président du MoDem, M. Bayrou, proche allié d’Emmanuel Macron, a lui aussi mis en garde lundi contre « un tsunami démocratique » si les candidats représentant plus de 10 % des intentions de vote, ne parvenaient pas à se présenter, faute de signatures, citant notamment Marine Le Pen, Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  dans les coulisses du contrôle des parrainages au Conseil constitutionnel                   L’argument du « vol de l’élection » avancé par Mme Le Pen            « Nous avons trois candidats majeurs de cette élection au-dessus de 10 %, et même qui atteignent 15 %, ce qui veut dire 4 ou 5 millions d’intentions de vote qui n’ont pas les parrainages », a de nouveau souligné M. Bayrou. Et d’assurer : « Autrefois, on disait “ils bluffent”, [mais] ils ne bluffent pas. » Il a rappelé que les parrainages qui seront donnés à ces trois candidats ne vaudront « pas soutien » mais qu’ils sont accordés par souci démocratique.              C’est dans un esprit similaire que le maire de Cannes, affilié au parti Les Républicains (LR), David Lisnard, par ailleurs président de l’Association des maires de France (AMF), a annoncé dimanche soir donner son parrainage à M. Mélenchon, dont il se dit pourtant « le plus éloigné ». Le candidat de La France insoumise, qui n’a, pour l’instant, obtenu que 370 soutiens, a remercié l’édile pour son geste dans un tweet lundi, ce dernier rappelant que « parrainer n’est pas soutenir ».                               Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La collecte des signatures se transforme en premier tour de l’élection présidentielle »                   Marine Le Pen, qui a, pour le moment, 366 signatures, a, de son côté, continué de s’insurger. « Il me manque aujourd’hui 50 parrainages. Comment ce scandale est-il possible alors que ma candidature a rassemblé plus de 11 millions d’électeurs au second tour de l’élection présidentielle de 2017 ? », lance-t-elle face caméra, le ton grave. Une dramatisation que la candidate d’extrême droite justifie par le fait qu’elle serait, selon elle, « la principale opposante à Emmanuel Macron et que les sondages [la] donnent aux portes de la victoire ».             S’adressant aux édiles qui n’ont pas encore accordé leur parrainage, elle ajoute : « Si vous ne m’aidez pas, des millions d’électeurs seront privés d’élection. La France, vous le savez, est une cocotte-minute, la situation sociale est déjà éruptive et les institutions sociales, plus fragiles que jamais. » « Il est impensable de laisser quelques politiciens faire pression sur notre démocratie pour voler cette élection », continue Mme Le Pen, faisant valoir que si « le pacte républicain est rompu », l’élection n’aura « aucune valeur ».            Plusieurs candidats en difficulté            La candidate du RN n’est pas la seule à alerter sur le sujet des parrainages. Eric Zemmour et Jean-Luc Mélenchon, disent, eux aussi, avoir du mal à récolter les signatures nécessaires pour valider leurs candidatures. De plus « petits » candidats, tels Anasse Kazib (Révolution permanente) et Gaspard Koenig (Simple), ont également lancé un appel aux maires sur le plateau de l’émission « C politique » dimanche sur France 5.              A gauche, la candidature de Christiane Taubira est, elle aussi, en péril puisque la candidate n’a reçu pour l’instant que 86 signatures, sur « plus de 600 promesses de parrainage », a-t-elle assuré dimanche sur BFM-TV. « Il y a à trouver une explication entre le fait d’avoir autant de promesses et avoir aussi peu de parrainages concrétisés », a estimé la vainqueure de la Primaire populaire, qui a réuni près de 400 000 votants au début de janvier, avant d’ajouter : « Nous sommes dans une interrogation démocratique. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  les maires au cœur de la bataille des parrainages                   A moins de deux semaines de la clôture de la récolte des signatures, les partis et les candidats sont donc mobilisés sur le terrain pour remporter les soutiens d’élus. « On lance une mobilisation générale aujourd’hui, tous les élus du Rassemblement national sont appelés à passer des coups de fil toute la journée », a déclaré lundi l’eurodéputé du RN Thierry Mariani sur Public Sénat. Eric Zemmour, qui a pour l’instant 291 parrainages, a de son côté décidé d’annuler un déplacement prévu à La Réunion pour pouvoir appeler directement les maires.            Le Conseil constitutionnel, qui publiera mardi et jeudi de nouvelles listes de parrainages actualisées, a fixé au vendredi 4 mars, 18 heures, la date butoir pour présenter ses 500 signatures et se déclarer formellement candidate ou candidat. Emmanuel Macron, qui n’a pas encore fait de déclaration de candidature, Valérie Pécresse (Les Républicains), Anne Hidalgo (Parti socialiste), Fabien Roussel (Parti communiste français), Jean Lassalle (Résistons !) et Nathalie Arthaud (Lutte ouvrière), sont les six personnes à avoir pour l’instant atteint de cap des 500 parrainages.                             Notre visuel :  Explorez les parrainages obtenus par les candidats                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/21/parrainages-le-modem-a-pour-l-instant-constitue-une-reserve-de-80-elus-tandis-que-marine-le-pen-lance-un-appel-aux-maires_6114630_6059010.html"},"headline":"Parrainages\u00a0: le MoDem a pour l\u2019instant constitu\u00e9 une r\u00e9serve de 80\u00a0\u00e9lus tandis que Marine Le Pen lance un appel aux maires","dateCreated":"2022-02-21T15:40:50+01:00","datePublished":"2022-02-21T15:40:50+01:00","dateModified":"2022-02-21T20:39:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Modem"],"keywords":["Politique","\u00c9ric Zemmour","Marine Le Pen","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Modem","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Alors que la r\u00e9serve de parrainages lanc\u00e9e par Fran\u00e7ois Bayrou s\u2019adresse aux \u00ab\u00a0gros\u00a0\u00bb candidats, dont Marine Le Pen fait partie, cette derni\u00e8re a publi\u00e9 lundi une vid\u00e9o o\u00f9 elle demande le soutien des \u00e9diles pour obtenir les \u00ab\u00a050 parrainages\u00a0\u00bb qui lui manquent pour \u00eatre candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/300/0/3600/1800/1342/696/60/0/d2fc58e_372464414-conseil-constitutionnel-parrainages-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Modem","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/modem/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-14">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Se rajeunir permet aux joueurs du continent de faire une carrière plus longue et parfois plus prestigieuse, au risque de se blesser plus souvent et de décevoir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Sport             « 20 ans hors taxe » : en Afrique, la fraude sur l’âge des footballeurs persiste malgré des contrôles renforcés      Se rajeunir permet aux joueurs du continent de faire une carrière plus longue et parfois plus prestigieuse, au risque de se blesser plus souvent et de décevoir.          Par Alexis Billebault         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            L’ancien milieu de terrain de Metz et ex-international sénégalais Guirane N’Daw lors d’un match contre Nice le 31 janvier 2015.  JEAN-CHRISTOPHE VERHAEGEN / AFP                 L’attaquant nigérian Silas Nwankwo a-t-il menti sur son âge ? Les supporters du club suédois de Mjällby AIF (Ligue 1), en sont convaincus depuis le recrutement de l’ancien joueur de Nasarawa United début février. Officiellement, Nwankwo est né le 12 décembre 2003, mais dans l’édition 2021 du jeu vidéo Foot Manager, connu pour être assez tatillon en la matière, c’est la date du 11 juin 1996 qui figure. En découvrant le visage du joueur à son arrivée en Suède, les commentateurs ont ironisé : l’attaquant a bien 18 ans, mais « 18 ans de carrière derrière lui », car ses traits sont plutôt ceux d’« un homme de 40 ans ».                              Lire aussi   Après la victoire du Sénégal à la CAN : « C’est un sentiment incroyable, depuis le temps qu’on attendait ce moment ! »                   Dernier exemple en date de fraude présumée, le cas Nwankwo a rallumé la polémique sur la fraude à l’âge des joueurs africains malgré les efforts déployés pour endiguer le phénomène. L’ancien international sénégalais Guirane N’Daw, passé notamment par Sochaux, Metz et Saint-Etienne, l’avait reconnu sans ambages au début de l’année 2020 : « Comme tous les Sénégalais, j’ai triché sur mon âge (…). En Afrique, je ne dis même pas au Sénégal, le joueur qui ne diminue pas son âge ne pourra pas être professionnel. » La même année, le Belge Karel Brokken, directeur de la West African Football Academy au Ghana, estimait que le phénomène concernait « 95 % des joueurs africains ».              En cas de doute, on dit de l’impétrant qu’« il a 20 ans hors taxe ». De nombreux footballeurs ont ainsi été épinglés ces dernières années, du Camerounais Joseph Minala, lors de son transfert à la Lazio Rome en 2014 alors qu’il avait officiellement 17 ans, au Nigérian Victor Emenayo à l’occasion de sa signature à Shahdag Qusar en Azerbaïdjan en 2016, en passant Francis Uzoho, le gardien des Super Eagles du Nigeria lors de la Coupe du monde 2018. L’âge de certains joueurs de renommée internationale comme les Camerounais Rigobert Song, Roger Milla et Samuel Eto’o et les Nigérians Nwankwo Kanu et Taribo West avait également été remis en cause, mais sans qu’aucune preuve formelle ne soit avancée.            « Pression sociale forte »            Ce n’est pas un hasard si l’Afrique subsaharienne concentre la totalité des cas récemment déclarés. « Dans certains pays, et encore davantage dans des endroits reculés, les parents attendent parfois plusieurs mois, voire plusieurs années, avant de déclarer la naissance d’un enfant », explique le dirigeant d’un club sénégalais qui a souhaité rester anonyme. Mais les fraudes peuvent intervenir plus tard.            « Par exemple, un joueur qui a officiellement 23 ans va obtenir un faux extrait de naissance auprès d’un fonctionnaire municipal contre un peu d’argent, afin d’être transféré dans un club européen et d’avoir une chance de faire une carrière plus longue. Il y a en Afrique une pression sociale importante et pour un joueur issu d’un milieu très modeste, c’est une opportunité de sortir, sa famille et lui, de la précarité », précise ce même dirigeant.                              Lire aussi   « Avec la CAN 2022, j’ai replongé » : au Sénégal, la fièvre des paris sportifs en ligne                   D’après Eugène Diomandé, le président du Séwé Sport de San Pedro (Côte d’Ivoire, Ligue 1), « la triche est en moyenne de trois ans entre l’âge réel et l’âge annoncé, même si on nous présente des papiers officiels ». « J’ai parfois refusé la signature des joueurs qui affirmaient avoir 16 ou 17 ans alors qu’ils en avaient visiblement 24 ou 25, car ils mesuraient 1,85 m et avaient les traits d’un adulte !, ajoute-t-il. Car il y a forcément des conséquences liées à cette fraude : un joueur qui a triché et qui dit avoir 26 ans alors qu’il en a 30 va devenir moins performant avec l’âge, et il sera davantage exposé au risque de blessure, et son club sera lésé. »              Eclaboussées par ces affaires à répétition, les institutions sportives du continent ont renforcé les contrôles. Depuis 2018, la Confédération africaine de football (CAF) fait effectuer des examens IRM pour évaluer l’âge osseux avant certaines compétitions continentales réservées aux mineurs. Certains résultats ont conduit l’instance à exclure de ses tournois des joueurs convaincus de fraude, ou même de sélections entières comme celle du Bénin, de la Guinée ou de la Gambie. Le test, qui s’effectue au niveau des poignets, est réputé fiable, mais les clubs y ont rarement recours en raison de son coût élevé et du faible nombre d’hôpitaux équipés.            « Sommes d’argent en jeu »            « Il y a quelques années, la fraude s’organisait à des cadences presque industrielles, c’est un peu moins le cas aujourd’hui, observe néanmoins Eugène Diomandé. Certaines fédérations assurent un meilleur suivi des joueurs professionnels via des photos, des empreintes. Dans les clubs, on se fie à notre instinct, à l’apparence physique, on essaie de remonter le parcours scolaire pour vérifier l’état civil. »            L’ASEC Mimosas (Côte d’Ivoire), qui possède l’une des académies les plus réputées d’Afrique et a formé de grands joueurs ivoiriens comme Yaya Touré, Kolo Touré ou Gervinho, multiplie depuis plusieurs années les initiatives pour s’assurer que l’âge de ses jeunes joueurs soit le plus proche de la réalité. « Les plus jeunes intègrent l’académie vers 11-12 ans. On demande des renseignements aux maternités, aux écoles, nos médecins effectuent divers examens pour contrôler qu’ils ont bien l’âge annoncé, mais c’est compliqué d’en avoir la certitude absolue », note Benoît You, le directeur général.             

<article-nb="2022/02/21/21-15">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les fleurons industriels du pays ont annoncé d’énormes investissements pour décarboner leur production, alors que de nouvelles compagnies arrivent sur le marché.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Suède             En Suède, la réindustrialisation verte s’accélère      Les fleurons industriels du pays ont annoncé d’énormes investissements pour décarboner leur production, alors que de nouvelles compagnies arrivent sur le marché.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö, Suède, correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 02h41, mis à jour à 08h50    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’usine pilote du projet industriel Hybrit, à Lulea, en Suède, le 27 août 2021.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Et de deux. Alors que les premières cellules de batteries électriques sont sorties de sa giga-usine à Skelleftea, dans le nord de la Suède, fin décembre 2021, la compagnie suédoise Northvolt a annoncé, le 4 février, la construction d’une seconde usine à Göteborg, sur la côte ouest du pays, dans le cadre d’un partenariat avec le constructeur Volvo Cars, passé dans le giron du chinois Geely en 2010. L’usine permettra d’équiper un demi-million de voitures de la marque et devrait créer 3 000 nouveaux emplois.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Northvolt : naissance d’un géant européen de la batterie électrique                 Pour le nouveau ministre de l’industrie, interrogé par Le Monde, il ne fait aucun doute : la Suède est en train de connaître « une révolution verte industrielle ». Nommé le 30 novembre 2021, Karl-Petter Thorwaldsson a dirigé la plus grosse centrale syndicale suédoise, Landsorganisationen i Sverige (LO), entre 2012 et 2020. Lui qui déplorait la désindustrialisation du pays il y a encore quelques années estime désormais que « les perspectives d’une réindustrialisation de la Suède n’ont jamais aussi été bonnes qu’aujourd’hui ».          Rien que dans le nord du pays, où vivent actuellement 500 000 personnes, il est désormais question de 100 000 créations d’emplois d’ici à 2030. Certains des plus gros investissements émanent des fleurons de l’industrie suédoise et visent à décarboner leur production. Les autres proviennent de nouveaux acteurs, comme Northvolt, qui ont choisi la Suède en raison notamment de l’abondance de l’électricité verte, surtout dans le nord du pays.          Acier zéro carbone          Pour les géants industriels, il n’y a pas de temps à perdre : le pays de 10 millions d’habitants s’est engagé à atteindre la neutralité carbone d’ici à 2045. Or son industrie, qui représente près de 20 % de son produit intérieur brut, est aujourd’hui responsable d’un tiers de ses émissions de CO2. Parmi tous les projets, la transformation de la compagnie minière LKAB, qui fournit 90 % du minerai de fer produit en Europe, et celle de l’aciériste SSAB s’annoncent déjà comme les plus ambitieux.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Suède se lance dans la production d’acier décarboné                 D’ici à 2045, le groupe LKAB, contrôlé à 100 % par l’Etat suédois, compte décarboner toutes ses opérations et produire du fer sans aucune énergie fossile, pour la fabrication d’acier zéro carbone. Coût de l’opération : 400 milliards de couronnes (38 milliards d’euros) sur vingt-cinq ans, soit un des plus gros investissements industriels jamais réalisés en Suède. Selon son patron, Jan Moström, il devrait permettre à LKAB de doubler son chiffre d’affaires d’ici à 2045 et de poursuivre sa production jusqu’en 2060 au moins.        Il vous reste 63.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/21/la-suede-vers-une-reindustrialisation-verte_6114554_3234.html"},"headline":"En Su\u00e8de, la r\u00e9industrialisation verte s\u2019acc\u00e9l\u00e8re","dateCreated":"2022-02-21T02:41:10+01:00","datePublished":"2022-02-21T02:41:10+01:00","dateModified":"2022-02-21T08:50:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Su\u00e8de"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Industrie automobile","International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Les fleurons industriels du pays ont annonc\u00e9 d\u2019\u00e9normes investissements pour d\u00e9carboner leur production, alors que de nouvelles compagnies arrivent sur le march\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6, Su\u00e8de, correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/450/0/5447/2723/1342/696/60/0/8992a7b_743529693-000-9qk39g.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-16">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Dans son nouvel ouvrage, le juriste détaille les réformes constitutionnelles qu’il juge nécessaires pour répondre au malaise démocratique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Débats       Politique             Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »      Dans son nouvel ouvrage, le juriste détaille les réformes constitutionnelles qu’il juge nécessaires pour répondre au malaise démocratique.          Propos recueillis par Claire Legros         Publié aujourd’hui à 19h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Professeur de droit constitutionnel, Dominique Rousseau, auteur de Six thèses pour la démocratie continue (Odile Jacob, 176 pages, 14,90 euros) propose notamment que les députés fassent délibérer les citoyens sur les propositions et projets de loi avant leur discussion au Parlement.          Alors qu’on s’apprête à élire nos représentants au suffrage universel, vous écrivez que le citoyen est le grand absent des formes politiques contemporaines. N’est-ce pas paradoxal ?          Cette idée peut paraître paradoxale si l’on pense que le citoyen se réalise dans la figure de l’électeur. Or, l’électeur ne définit pas la démocratie mais la forme électorale. Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle, qui ne reconnaît au citoyen que la compétence d’élire des représentants qui vont vouloir pour lui. Un autre cycle s’ouvre. Il a pour principe la compétence normative des citoyens, c’est-à-dire leur capacité d’intervenir personnellement dans la fabrication des lois et politiques publiques. Nuit debout, les « gilets jaunes », les zadistes, tous ces mouvements sociaux expriment cette nouvelle revendication.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  François Hollande et Etienne Ollion : « Combattre la fatigue démocratique »                 Vous écrivez que la tension entre deux formes de démocratie, représentative et continue, existe depuis la révolution de 1789. De quelle façon ?          Historiquement cette tension s’est traduite par deux conceptions de la représentation : la « représentation fusion », héritage direct de la monarchie, associe le corps de la nation à celui de ses élus. « Le peuple (…) ne peut parler, ne peut agir, que par ses représentants », affirme l’abbé Sieyès en 1789.          Mais une autre forme de représentation – que j’appelle la « représentation écart » – est déjà inscrite dans la Déclaration des droits de l’homme et du citoyen de 1789 : « Les citoyens concourent personnellement ou par leurs représentants à la fabrication des lois. » Avec l’adverbe « personnellement », la compétence normative est inscrite en toutes lettres. En outre, on peut lire dans le préambule que la Déclaration vise à permettre au citoyen de « comparer » l’action du pouvoir politique avec ses droits, afin d’en « réclamer » le respect. Les fondements constitutionnels d’une démocratie continue sont présents dans cette reconnaissance d’une autonomie politique du citoyen.          Vous appelez le futur président de la République à changer la Constitution au cours d’un processus délibératif. Pourquoi ne pas recourir à une assemblée constituante ?          L’histoire montre qu’une assemblée constituante n’est convoquée qu’après une révolution – en 1789 et en 1848 –, la chute d’une dictature – au Portugal en 1974 –, une crise politique grave – au Chili en 2019 –, ou une défaite militaire – en 1870. Je propose la création d’un comité de réflexion sur la Constitution, composé pour moitié de citoyens tirés au sort et pour moitié d’experts, avec mission d’engager dans le pays une délibération décentralisée sur la réécriture totale ou partielle du texte. Ce grand débat constituant, indépendant du gouvernement, devrait durer deux ans, dans les quartiers, les entreprises, les écoles, et déboucher sur un texte soumis à référendum.        Il vous reste 39.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/21/dominique-rousseau-nous-sommes-au-bout-d-un-cycle-celui-d-une-democratie-representative-pensee-a-la-fin-du-xviiie-siecle_6114660_3232.html"},"headline":"Dominique Rousseau\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes au bout d\u2019un cycle, celui d\u2019une d\u00e9mocratie repr\u00e9sentative pens\u00e9e \u00e0 la fin du XVIIIe\u00a0si\u00e8cle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-21T19:00:12+01:00","datePublished":"2022-02-21T19:00:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","D\u00e9bats","Entretiens id\u00e9es"],"description":"Dans son nouvel ouvrage, le juriste d\u00e9taille les r\u00e9formes constitutionnelles qu\u2019il juge n\u00e9cessaires pour r\u00e9pondre au malaise d\u00e9mocratique.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Legros"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/971/0/2858/1429/1342/696/60/0/eca5513_880162067-dominique-rousseau.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-17">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les économistes Anne-Sophie Alsif et Yannick L’Horty ont répondu, lundi, aux questions des lecteurs du « Monde » après la publication des derniers chiffres du chômage, vendredi 18 février.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Politique       Emploi             « Les conséquences positives du “quoi qu’il en coûte” ne biaisent pas les chiffres du chômage »      Les économistes Anne-Sophie Alsif et Yannick L’Horty ont répondu, lundi, aux questions des lecteurs du « Monde » après la publication des derniers chiffres du chômage, vendredi 18 février.          Propos recueillis par Service politique         Publié aujourd’hui à 19h12, mis à jour à 19h35    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Avec un taux de 7,4 %, le chômage est à son plus bas niveau depuis 2008. Mais que retenir de ce chiffre ? Deux économistes, Anne-Sophie Alsif (cheffe économiste de BDO) et Yannick L’Horty (professeur à l’université Paris-Est), ont répondu aux questions des lecteurs du Monde, lundi 21 février.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A 7,4 %, le chômage au plus bas depuis 2008                   Le taux de chômage est-il vraiment un indicateur pertinent de la santé économique d’un pays ?            Yannick L’Horty (Y. H.) : La permanence du chômage à un niveau élevé, entre 8 % et 11 %, depuis la fin des années 1980 n’était assurément pas un indicateur de prospérité économique.              Pour autant, le chômage est un indicateur de stock qui est le résultat d’une accumulation de flux d’entrées et de sorties du marché du travail, entre chômage, emploi et inactivité. Ces flux sont les meilleurs indicateurs de la santé économique à une période donnée, en particulier les flux d’embauches et de licenciements.            Anne-Sophie Alsif (A.-S. A.) : Oui, car son évolution est en lien avec le taux de croissance économique. Néanmoins, le contexte actuel est particulier, en raison de la nature de la crise, qui était sanitaire et non économique.            Y a-t-il un lien avéré entre la baisse du chômage des jeunes et l’augmentation du nombre de contrats d’apprentissage ?            Y. H. : Le nombre de contrats d’apprentissage a plus que doublé ces trois dernières années : 318 000 contrats en 2018, 650 000 en 2021. Il s’agit d’une hausse massive, qui exerce des effets très bénéfiques sur le nombre de jeunes chômeurs au sens du Bureau international du travail (BIT), puisque les jeunes en contrat d’apprentissage sont des salariés et sont donc actifs occupés.              A chaque fois qu’un jeune en formation initiale entre en apprentissage, il augmente le dénominateur du taux de chômage et le fait donc baisser. La forte baisse récente du chômage des jeunes en France est liée à la hausse spectaculaire de l’apprentissage.            A.-S. A. : Oui, il y a un lien. Le nombre de contrats d’apprentissage a atteint un record en 2021 s’élevant à 718 000, la quasi-totalité (97 %) étant dans le secteur privé, selon le ministère du travail, de l’emploi et de l’insertion. La reprise économique, la forte demande mondiale et les résultats positifs du « quoi qu’il en coûte » favorisent le recours massif par les entreprises à ce type de contrat, dans un contexte où il est difficile de trouver de la main-d’œuvre.            De plus, beaucoup de ces contrats peuvent déboucher sur un CDI et permettent une véritable insertion sur le marché du travail. Le développement de ces contrats est très efficace pour lutter contre le chômage des moins de 25 ans.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’apprentissage bat de nouveau des records en France                   Le nombre de contrats d’apprentissage en 2021 est-il de 650 000 ou de 718 000 ?            Y. H. : Le nombre initialement donné par le gouvernement était de 650 000 et il a été modifié pour être revalorisé à 718 000, un record absolu, comme l’était déjà le nombre de 650 000.            Le spectaculaire développement de l’apprentissage a-t-il un impact dans les chiffres actuels du chômage ? Si oui, peut-on le mesurer ?            A.-S. A. : Oui, en effet. On peut le mesurer en regardant l’évolution du taux de chômage des jeunes qui a reculé. Il est intéressant de regarder à plus long terme, lorsque l’apprentissage se termine, s’il y a conversion en contrat de travail. Cela dépend de la conjoncture et des secteurs d’activité, mais la France enregistre de bons résultats.              Y. H. : L’erreur serait de compter un chômeur en moins pour chaque apprenti en plus. Les contrats d’apprentissage ont un effet positif sur le nombre de chômeurs, mais ils exercent aussi un effet d’appel sur le nombre d’inactifs. Les jeunes étudiants qui entrent en contrat d’apprentissage ne sont plus comptés comme inactifs et viennent augmenter le nombre d’actifs occupés sans diminuer le nombre de chômeurs.            Est-ce que parmi les biais des chiffres du chômage, il n’y a pas aussi le « quoi qu’il en coûte » ? Avec nombre d’entreprises sous perfusion de l’Etat, est-ce qu’il n’y a pas une recrudescence d’« entreprises zombies » et une situation qui est sur le point de s’aggraver dès les aides retirées ?            Y. H. : Le rythme de sortie des mesures d’urgence est clairement un enjeu pour les politiques publiques et il peut potentiellement modifier la donne en matière d’évolution de l’emploi et du chômage. Mais, pour le moment, force est de constater que le reflux progressif des aides est allé de pair avec une amélioration exceptionnelle des chiffres de l’emploi et une baisse du chômage.            Le choix du gouvernement a été de relayer les mesures d’urgence par le plan de relance, qui a un caractère massif, avec 100 milliards d’euros injectés dans l’économie. Puis ce sont les investissements du plan France 2030 qui vont pérenniser le soutien public à l’activité. La succession de ces mesures limite le risque d’aggravation de la situation lié à la sortie de crise.              A.-S. A. : Il y a, en effet, les conséquences positives de la politique du « quoi qu’il en coûte » dans ces bons chiffres. Mais je ne pense pas que cela se traduise par un réel biais concernant les chiffres du chômage. La politique économique d’aide pendant la pandémie a été bien ciblée et a permis de préserver le capital productif des entreprises, afin qu’elles profitent de la reprise lorsque la crise sera terminée. Il y a toujours une part d’« entreprises zombies » même en période de non-crise.            Des aides ont commencé à baisser dans de nombreux secteurs et on a assisté à une baisse des défaillances d’entreprises. A la fin du mois de janvier 2022, le nombre de défaillances s’élève à 27 792, soit une baisse de 7 % par rapport à janvier 2021, selon la Banque de France. La forte croissance économique et la demande contrebalancent la fin des aides.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’efficacité du “quoi qu’il en coûte” n’est pas claire »                   Cette baisse du chômage s’explique-t-elle en majeure partie par une hausse des emplois précaires à temps partiel ?            A.-S. A. : Non, dans les chiffres, on assiste davantage à une hausse des CDI. Ce sont donc des emplois pérennes, et cela s’explique par la nature de la reprise. Nous avons eu un choc d’offre et de demande, mais cela n’était pas lié à une crise économique. Les chiffres de création d’emplois dans le secteur marchand étaient dynamiques en 2019. De fait, dans un contexte de forte reprise économique malgré une récession à 8 % en 2020, il est nécessaire de créer des emplois productifs pour répondre à la forte reprise de la demande. Les emplois précaires et à temps partiel avaient été les premiers touchés au début de la crise. L’indicateur de création de CDI montre la solidité de la reprise.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Derrière la reprise de l’emploi, l’ombre de la précarité                   Est-ce qu’il est possible de comparer les bilans des quinquennats Sarkozy, Hollande et Macron en matière de chômage ?            Y. H. : Historiquement, les inflexions longues du chômage en France ne sont pas calées sur l’agenda des quinquennats. Le marché du travail s’est retourné en 2008 sous l’effet de la grande récession, plus d’un an après l’élection du Nicolas Sarkozy. Le taux de chômage a monté par paliers successifs jusqu’en 2015. Puis il s’est stabilisé et a amorcé un mouvement de reflux avant la fin du mandat de François Hollande.              Sous le mandat d’Emmanuel Macron, le taux de chômage a ensuite poursuivi sa décrue de façon continue jusqu’au premier confinement avant d’amorcer un brutal mouvement de ciseau, à la hausse en 2020 puis à la baisse en 2021 avant de revenir presque à son point initial, et de poursuivre son mouvement de baisse amorcé en 2015. Au total, les inflexions constatées à l’intérieur de chaque quinquennat dominent largement les mouvements constatés entre les quinquennats.            A.-S. A. : Il est difficile de faire des comparaisons, car l’évolution du taux de chômage est liée à la croissance économique. Mais on peut relever les politiques en termes de compétitivité des entreprises développées ces dernières décennies à travers la mise en place du CICE ou encore le volet politique industrielle du plan de relance et les bons chiffres de l’apprentissage.            A partir de quand la baisse du chômage peut avoir un effet sur les salaires ?            Y. H. : D’une part, les salaires sont très rigides en France, à la hausse et plus encore à la baisse. D’autre part, il existe une impressionnante armée de réserve de demandeurs d’emploi qui sont en recherche effective d’emploi. La baisse du chômage peut ne pas produire de tension à la hausse sur les salaires avant d’atteindre un niveau correspondant au plein-emploi, situé sans doute autour d’un seuil de taux de chômage de 5 %.              A.-S. A. : La baisse du taux de chômage a un effet sur les salaires lorsqu’il y a pénurie de main-d’œuvre et que l’offre de travail est inférieure à la demande. On le voit dans certains secteurs, tels que l’aide à la personne, la construction ou encore l’hébergement et la restauration où des hausses de salaires ont été négociées. Néanmoins, le marché du travail en France est assez rigide, ce qui explique qu’on n’assiste pas à une hausse générale des salaires malgré les tensions inflationnistes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec la reprise, le nouvel horizon du plein-emploi                        Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/21/les-consequences-positives-du-quoi-qu-il-en-coute-ne-biaisent-pas-les-chiffres-du-chomage_6114661_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les cons\u00e9quences positives du\u00a0\u201cquoi qu\u2019il en\u00a0co\u00fbte\u201d ne\u00a0biaisent pas les chiffres du\u00a0ch\u00f4mage\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-21T19:12:53+01:00","datePublished":"2022-02-21T19:12:53+01:00","dateModified":"2022-02-21T19:35:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Les \u00e9conomistes Anne-Sophie Alsif et Yannick L\u2019Horty ont r\u00e9pondu, lundi, aux questions des lecteurs du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb apr\u00e8s la publication des derniers chiffres du ch\u00f4mage, vendredi 18\u00a0f\u00e9vrier.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/0/0/5800/2896/1342/696/60/0/7afe998_663241686-000-9yu3kc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       

       
