<FILE-date="2022/02/21/21">

<article-nb="2022/02/21/21-1">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Boris Johnson dénonce une « violation flagrante de la souveraineté » de l’Ukraine. En France, un conseil de défense et de sécurité nationale est en cours. Notre journaliste Isabelle Mandraud, spécialiste de la Russie et ancienne correspondante à Moscou, répond à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Crise Russie-Ukraine, en direct : Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes dans l’est de l’Ukraine Boris Johnson dénonce une « violation flagrante de la souveraineté » de l’Ukraine. En France, un conseil de défense et de sécurité nationale est en cours. Notre journaliste Isabelle Mandraud, spécialiste de la Russie et ancienne correspondante à Moscou, répond à vos questions.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           21:39   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN « condamne » la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes par Moscou        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a condamné lundi soir la reconnaissance par Moscou de l’indépendance des territoires séparatistes en Ukraine et a appelé la Russie à « choisir la voie de la diplomatie ».          « Je condamne la décision de la Russie », a déclaré M. Stoltenberg dans un communiqué. « Les alliés demandent instamment à la Russie, dans les termes les plus forts, de choisir la voie de la diplomatie, de renoncer immédiatement à son renforcement militaire massif en Ukraine et autour de l’Ukraine, et de retirer ses forces, conformément à ses obligations et engagements internationaux. »                    21:06   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE va réagir avec « fermeté » à la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou        L’UE a dénoncé la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou comme une « violation flagrante du droit international » et va réagir « avec fermeté », ont annoncé lundi les chefs de l’UE après l’intervention du président russe, Vladimir Poutine.          « La reconnaissance des deux territoires séparatistes en #Ukraine est une violation flagrante du droit international, de l’intégrité territoriale de l’Ukraine et des accords de #Minsk. L’UE et ses partenaires réagiront avec unité, fermeté et détermination en solidarité avec l’Ukraine », ont affirmé dans deux tweets séparés le président du Conseil européen, Charles Michel, et la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen.                                        20:41   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine annonce officiellement la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine         En conclusion de son allocution de près d’une heure, le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine a officialisé la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine :           Pour finir, je soutiens l’appel du conseil de sécurité de la Russie de reconnaître l’indépendance de la “république populaire de Donestk” et de la “république populaire de Louhansk”. Je déclare cette décision prise.                            Tout le live                21:46   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron, Olaf Scholz, et Joe Biden discutent actuellement une visioconférence        Selon la Maison Blanche, le président de la République, le chancelier allemand et le président des Etats-Unis discutent en ce moment même pour voir comment réagir aux annonces de Vladimir Poutine lundi soir. Le président russe vient de reconnaître officiellement l’indépendance des territoires séparatistes par Moscou.                    21:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ne faut il pas plus que la parole du président Poutine pour acter cette reconnaissance ?    Camille                   Bonsoir Camille. Le pouvoir en Russie est concentrée dans les mains d’un seul homme. Alors, oui, la parole de Poutine suffit, même si, formellement, elle sera « habillée » par une décision du Conseil de la fédération de Russie, comme le prévoit la Consitutiob russe.                    21:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il semble que la Russie ai les moyens militaires d’une invasion et qu’elle souhaite peser sur l’équilibre des forces en Europe notamment vis-à-vis de l’OTAN. Mais que gagnerait concrètement la Russie à envahir l’Ukraine (hors zones « séparatistes ») ?    1cognito                   Bonsoir 1cognito. La Russie a modernisé son armée, qui s’est, de surcroît, entraînée en Syrie, donc elle a certainement les moyens. Elle a, lors d’exercices militaires précécents, fait, en outre, la démonstration de capacité logistique (transport de troupes, notamment). Mais peut-elle s’emparer d’un pays de 44 millions d’habitants ? Le doute est permis. La Russie de Poutine peut néanmoins créer les conditions d’un désordre durable.                    21:43   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si l'armée russe rentre officiellement dans le Donbass, les Occidentaux vont ils contre attaquer par les armes ou s'en tenir aux sanctions économiques et diplomatiques ?    Pedro         Bonsoir Pedro. Joe Biden a été clair sur ce sujet : les Etats-Unis n’enverront pas de soldats sur le terrain. L’OTAN reste aussi dans ses frontières. Il est probable, donc, que les Occidentaux enverront des équipements à l’Ukraine, mais n’interviendront pas directement.        Isabelle Mandraud            21:39   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN « condamne » la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes par Moscou        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a condamné lundi soir la reconnaissance par Moscou de l’indépendance des territoires séparatistes en Ukraine et a appelé la Russie à « choisir la voie de la diplomatie ».          « Je condamne la décision de la Russie », a déclaré M. Stoltenberg dans un communiqué. « Les alliés demandent instamment à la Russie, dans les termes les plus forts, de choisir la voie de la diplomatie, de renoncer immédiatement à son renforcement militaire massif en Ukraine et autour de l’Ukraine, et de retirer ses forces, conformément à ses obligations et engagements internationaux. »                    21:37   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Après un tel discours, n'est-il pas clair que son seul objectif, in fine, est un changement de régime à Kiev et la vassalisation de l'Ukraine? Le Donbass n'est qu'une première étape    Julien L                   Bonsoir Julien L. Vous avez raison, l’objectif, in fine, de Vladimir Poutine dépasse le cadre de la seule région du Donbass. A plusieurs reprises, le président russe a dit que l’Ukraine, pour lui, n’était « pas un pays ». Le Donbass n’est donc qu’une étape. Dans son discours de ce soir, le chef du Kremlin a d’ailleurs dressé sa liste de griefs contre Kiev, depuis les « réparations » que l’Ukraine n’aurait pas honorées lors de la dissolution de l’URSS jusqu’aux incidents qui se sont produits à Odessa en 2014 et qu’il a promis de « punir ». Une Ukraine indépendante, libre de ses choix, n’est pour lui pas concevable.        Isabelle Mandraud            21:34   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La question que l'on se pose naturellement : Y a t-il un risque que le conflit vienne chez nous, soit dans l'UE et l'Europe occidentale?    Adrien                   Bonsoir Adrien. La situation est certes grave, mais l’UE n’est pas en première ligne, du moins directement sur le plan militaire. En revanche, l’Ukraine est bien aujourd’hui menacée.        Isabelle Mandraud            21:33   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L’OTAN peut-elle aider l’Ukraine si celle si appelle à l’aide.    Juliensts         Bonsoir Juliensts. L’Ukraine ne fait pas partie de l’OTAN. Une intervention directe n’est donc pas envisageable, mais plusieurs pays de l’Alliance ont déjà proposé des équipements et une aide indirecte.        Isabelle Mandraud            21:31   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonsoir,  quelles seront les conséquences pour l Ukraine ? Merci     Mimine                    Bonsoir Mimine. Elles sont importantes puisqu’elles équivalent à une amputation de son territoire – comme la Géorgie qui a perdu 20 % de son territoire en 2008. Après la Crimée, annexée en 2014, c’est une autre étape, majeure. Le Kremlin tente de pousser à bout Kiev pour pouvoir intervenir militairement.        Isabelle Mandraud            21:27   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Est-il possible de faire un point sur ce que sont les Accords de Minsk, et ce que pourrait signifier leur remise en question ?     clemclemclem         Bonsoir,          Les accords ont pris leurs sources en 2014, puis ont été signés en septembre 2015 à Minsk, en Biélorussie – d’où leur nom – avant d’être poursuivis. Ils étaient censés réunir la Russie et l’Ukraine sous le parrainage de la France et de l’Allemagne pour tenter de trouver une solution au conflit, et surtout un cessez-le-feu entre les parties, Kiev d’un côté, les séparatistes prorusses de l’autre, soutenus par Moscou. Force est de constater, ce soir, que ces accords ont volé en éclats, puisqu’ils posaient comme principe le maintien des territoires autoproclamés autonomes de Louhansk et de Donetsk, dans le giron de l’Ukraine… Le discours de Vladimir Poutine constitue une rupture unilatérale de ces accords.        Isabelle Mandraud            21:26   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, la reconnaissance  des républiques séparatiste pour la Russie.  Peut il être compris comme un acte de guerre ?    Breizh44         Bonsoir Breizh. C’est un acte conscient, agressif, et prémédité. Une provocation de plus à l’égard de l’Ukraine, pour la pousser à réagir. Et un défi supplémentaire à l’Occident.        Isabelle Mandraud            21:23   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bonsoir, notre journaliste Isabelle Mandraud, spécialiste de la Russie et ancienne correspondante à Moscou, répond à vos questions, n’hésitez pas à participer !                     21:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président ukrainien a discuté de la reconnaissance russe des séparatistes avec Joe Biden         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré lundi soir s’être entretenu avec le président des Etats-Unis, Joe Biden, de la décision de Vladimir Poutine de reconnaître l’indépendance des séparatistes prorusses d’Ukraine.          « Ai discuté des événements des dernières heures avec le président des Etats-Unis », a-t-il écrit sur Twitter dans une première réaction, juste avant le début d’un conseil de sécurité et de défense nationale.                                        21:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fabien Roussel dénonce « une décision extrêmement grave et dangereuse », Yannick Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »        Le candidat communiste à l’élection présidentielle a dénoncé sur Twitter « une décision extrêmement grave et dangereuse » de la part de Vladimir Poutine. « Tout doit être fait pour désamorcer cette guerre qui ménace aux portes de l’Europe ! », a encore demandé le candidat, lui aussi favorable à une sortie de l’OTAN. « Arrêtons d’être alignés derrière la politique guerrière américaine et retrouvons notre voix ! », avait-t-il lancé au début du mois de février.          « Face à l’expansion autoritaire du régime de Poutine, l’Europe doit rester forte et unie. Défendre les valeurs de l’Europe, c’est défendre la souveraineté et la liberté de l’Ukraine », a quant à lui appelé ce soir le candidat écologiste à l’élection présidentielle sur Twitter.          « La reconnaissance des entités séparatistes par Poutine porte atteinte à l’intégrité territoriale et à la démocratie de l’Ukraine. Aucune complaisance ! J’en appelle à une réponse française et européenne ferme et unie », a encore écrit Yannick Jadot.          « La Russie choisit la force et le fait accompli. Nous faisons face à un péril grave », a enfin jugé la candidate Christiane Taubira.« La solidarité des États européens avec l’Ukraine ne doit pas faillir. Même si la diplomatie doit continuer d’œuvrer », juge l’ex-ministre de la justice.                    21:06   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE va réagir avec « fermeté » à la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou        L’UE a dénoncé la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou comme une « violation flagrante du droit international » et va réagir « avec fermeté », ont annoncé lundi les chefs de l’UE après l’intervention du président russe, Vladimir Poutine.          « La reconnaissance des deux territoires séparatistes en #Ukraine est une violation flagrante du droit international, de l’intégrité territoriale de l’Ukraine et des accords de #Minsk. L’UE et ses partenaires réagiront avec unité, fermeté et détermination en solidarité avec l’Ukraine », ont affirmé dans deux tweets séparés le président du Conseil européen, Charles Michel, et la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen.                                        20:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a massé 150 000 soldats aux frontières ukrainiennes        Les Occidentaux voient la main de Moscou derrière l’intensification des combats depuis plusieurs jours sur la ligne de front et craignent que cela serve de prétexte à la Russie, qui a massé 150 000 soldats aux frontières ukrainiennes, pour lancer une attaque massive contre son voisin pro-occidental.                         20:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Johnson dénonce une « violation flagrante de la souveraineté » de l’Ukraine        Réagissant lundi soir à la reconnaissance officielle par Vladimir Poutine de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine, le premier ministre britannique, Boris Johnson, dénonce une« violation flagrante de la souveraineté » de l’Ukraine.                    20:41   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine annonce officiellement la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine         En conclusion de son allocution de près d’une heure, le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine a officialisé la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine :           Pour finir, je soutiens l’appel du conseil de sécurité de la Russie de reconnaître l’indépendance de la “république populaire de Donestk” et de la “république populaire de Louhansk”. Je déclare cette décision prise.                               20:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine rappelle que ses demandes n’ont pas été écoutées et qu’il répondra « par la force »        M. Poutine rappelle que ses demandes – que l’Ukraine n’intègre jamais l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) et que soit effectif le retrait de l’Alliance des pays dans l’est de l’Europe – n’ont pas été écoutées par les Occidentaux : « Ces réponses ne conviennent pas à nos attentes. »           Nous ne voulons pas abandonner notre souveraineté. Nous avons, nous aussi, le droit d’assurer notre sécurité, c’est de cette manière que nous allons agir.            La Russie a fait tout ce qu’elle a pu pour conserver l’intégrité territoriale de l’Ukraine. Nous avons tout fait, mais le régime à Kiev ne change pas (...) Il n’accepte pas d’autre solution sur la question du Donbass, que la solution militaire, la solution de la force.                               20:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « On passe ce soir dans une autre dimension », estime notre correspondant à Moscou        Notre correspondant à Moscou, le journaliste Benoît Vitkine, estime qu’« on passe ce soir dans une autre dimension » avec ce discours de Vladimir Poutine. « Le ton et le contenu dégagent une telle rancœur, on ne peut que penser à Merkel qui avait dit en 2014 : “Il a perdu le contact avec la réalité” », analyse-t-il encore.                                                         L’OTAN « condamne » la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes par Moscou         L’UE va réagir avec « fermeté » à la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou         Poutine annonce officiellement la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine                     Le contexte             Vladimir Poutine a annoncé lors d’une alloucution télévisée, lundi 21 février, qu’il reconnaissait l’indépendance des territoires séparatistes prorusses de l’est de l’UkraineLa reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes en Ukraine par la Russie constituerait « une rupture unilatérale » des accords de Minsk de 2015, a jugé le chancelier allemand, Olaf Scholz, en amont de cette déclaration.Face à la gravité de la situation, le dirigeant allemand menait également des entretiens d’urgence avec le président français, Emmanuel Macron, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et « les partenaires les plus étroits » de l’Allemagne, a précisé le porte-parole du gouvernement, Steffen Hebestreit.Le président français, Emmanuel Macron, a convoqué lundi un conseil de défense et de sécurité nationale, a annoncé l’Elysée.Les Occidentaux voient la main de Moscou derrière l’intensification des combats depuis plusieurs jours sur la ligne de front et craignent que cela ne serve de prétexte à la Russie, qui a massé 150 000 soldats aux frontières ukrainiennes, pour lancer une attaque massive contre son voisin pro-occidental.Moscou se défend de tout projet d’invasion de l’Ukraine, mais réclame que le pays n’intègre jamais l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) et également le retrait de l’Alliance des pays d’Europe de l’Est, autant de demandes rejetées par les Occidentaux jusqu’à présent.         Pour approfondir :         En vidéo : Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerreReportage : En Ukraine, près du front : « Si vous saviez comme nous avons peur pendant les bombardements »Analyse : Le retour fracassant de la Russie dans la politique américaine                          L’OTAN « condamne » la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes par Moscou         L’UE va réagir avec « fermeté » à la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou         Poutine annonce officiellement la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine                                                                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-21T20:45:30+00:00","coverageEndTime":"2022-02-22T08:45:30+00:00","headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","description":"Boris Johnson d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0violation flagrante de la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. En France, un conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale est en cours. Notre journaliste Isabelle Mandraud, sp\u00e9cialiste de la Russie et ancienne correspondante \u00e0 Moscou, r\u00e9pond \u00e0 vos questions.","articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Crise Russie-Ukraine, en direct : Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes dans l’est de l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Boris Johnson d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0violation flagrante de la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. En France, un conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale est en cours. Notre journaliste Isabelle Mandraud, sp\u00e9cialiste de la Russie et ancienne correspondante \u00e0 Moscou, r\u00e9pond \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/0/0/2768/1968/1342/696/3/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-21T20:45:30+00:00"
,"endDate":"2022-02-22T08:45:30+00:00"
  Selon la Maison Blanche, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le chancelier allemand et le pr\u00e9sident des Etats-Unis discutent en ce moment m\u00eame pour voir comment r\u00e9agir aux annonces de Vladimir Poutine lundi soir. Le pr\u00e9sident russe vient de reconna\u00eetre officiellement l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes par Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron, Olaf Scholz, et Joe Biden discutent actuellement une visioconf\u00e9rence","dateModified":"2022-02-21T20:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:46:16+00:00","articleBody":"    Ne faut il pas plus que la parole du pr\u00e9sident Poutine pour acter cette reconnaissance ?    Camille                   Bonsoir Camille. Le pouvoir en Russie est concentr\u00e9e dans les mains d\u2019un seul homme. Alors, oui, la parole de Poutine suffit, m\u00eame si, formellement, elle sera \u00ab\u00a0habill\u00e9e\u00a0\u00bb par une d\u00e9cision du Conseil de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie, comme le pr\u00e9voit la Consitutiob russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:44:12+00:00","articleBody":"    Il semble que la Russie ai les moyens militaires d\u2019une invasion et qu\u2019elle souhaite peser sur l\u2019\u00e9quilibre des forces en Europe notamment vis-\u00e0-vis de l\u2019OTAN. Mais que gagnerait concr\u00e8tement la Russie \u00e0 envahir l\u2019Ukraine (hors zones \u00ab\u00a0s\u00e9paratistes\u00a0\u00bb) ?    1cognito                   Bonsoir 1cognito. La Russie a modernis\u00e9 son arm\u00e9e, qui s\u2019est, de surcro\u00eet, entra\u00een\u00e9e en Syrie, donc elle a certainement les moyens. Elle a, lors d\u2019exercices militaires pr\u00e9c\u00e9cents, fait, en outre, la d\u00e9monstration de capacit\u00e9 logistique (transport de troupes, notamment). Mais peut-elle s\u2019emparer d\u2019un pays de 44 millions d\u2019habitants\u00a0? Le doute est permis. La Russie de Poutine peut n\u00e9anmoins cr\u00e9er les conditions d\u2019un d\u00e9sordre durable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:43:31+00:00","articleBody":"    Si l'arm\u00e9e russe rentre officiellement dans le Donbass, les Occidentaux vont ils contre attaquer par les armes ou s'en tenir aux sanctions \u00e9conomiques et diplomatiques ?    Pedro         Bonsoir Pedro. Joe Biden a \u00e9t\u00e9 clair sur ce sujet\u00a0: les Etats-Unis n\u2019enverront pas de soldats sur le terrain. L\u2019OTAN reste aussi dans ses fronti\u00e8res. Il est probable, donc, que les Occidentaux enverront des \u00e9quipements \u00e0 l\u2019Ukraine, mais n\u2019interviendront pas directement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:39:32+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a condamn\u00e9 lundi soir la reconnaissance par Moscou de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes en Ukraine et a appel\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0choisir la voie de la diplomatie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je condamne la d\u00e9cision de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Stoltenberg dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les alli\u00e9s demandent instamment \u00e0 la Russie, dans les termes les plus forts, de choisir la voie de la diplomatie, de renoncer imm\u00e9diatement \u00e0 son renforcement militaire massif en Ukraine et autour de l\u2019Ukraine, et de retirer ses forces, conform\u00e9ment \u00e0 ses obligations et engagements internationaux.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN \u00ab\u00a0condamne\u00a0\u00bb la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes par Moscou","dateModified":"2022-02-21T20:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:37:34+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s un tel discours, n'est-il pas clair que son seul objectif, in fine, est un changement de r\u00e9gime \u00e0 Kiev et la vassalisation de l'Ukraine? Le Donbass n'est qu'une premi\u00e8re \u00e9tape    Julien L                   Bonsoir Julien L. Vous avez raison, l\u2019objectif, in fine, de Vladimir Poutine d\u00e9passe le cadre de la seule r\u00e9gion du Donbass. A plusieurs reprises, le pr\u00e9sident russe a dit que l\u2019Ukraine, pour lui, n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas un pays\u00a0\u00bb. Le Donbass n\u2019est donc qu\u2019une \u00e9tape. Dans son discours de ce soir, le chef du Kremlin a d\u2019ailleurs dress\u00e9 sa liste de griefs contre Kiev, depuis les \u00ab\u00a0r\u00e9parations\u00a0\u00bb que l\u2019Ukraine n\u2019aurait pas honor\u00e9es lors de la dissolution de l\u2019URSS jusqu\u2019aux incidents qui se sont produits \u00e0 Odessa en 2014 et qu\u2019il a promis de \u00ab\u00a0punir\u00a0\u00bb. Une Ukraine ind\u00e9pendante, libre de ses choix, n\u2019est pour lui pas concevable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:34:42+00:00","articleBody":"    La question que l'on se pose naturellement : Y a t-il un risque que le conflit vienne chez nous, soit dans l'UE et l'Europe occidentale?    Adrien                   Bonsoir Adrien. La situation est certes grave, mais l\u2019UE n\u2019est pas en premi\u00e8re ligne, du moins directement sur le plan militaire. En revanche, l\u2019Ukraine est bien aujourd\u2019hui menac\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:33:48+00:00","articleBody":"    L\u2019OTAN peut-elle aider l\u2019Ukraine si celle si appelle \u00e0 l\u2019aide.    Juliensts         Bonsoir Juliensts. L\u2019Ukraine ne fait pas partie de l\u2019OTAN. Une intervention directe n\u2019est donc pas envisageable, mais plusieurs pays de l\u2019Alliance ont d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 des \u00e9quipements et une aide indirecte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:35:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:31:34+00:00","articleBody":"    Bonsoir,  quelles seront les cons\u00e9quences pour l Ukraine ? Merci     Mimine                    Bonsoir Mimine. Elles sont importantes puisqu\u2019elles \u00e9quivalent \u00e0 une amputation de son territoire \u2013 comme la G\u00e9orgie qui a perdu 20\u00a0% de son territoire en 2008. Apr\u00e8s la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en 2014, c\u2019est une autre \u00e9tape, majeure. Le Kremlin tente de pousser \u00e0 bout Kiev pour pouvoir intervenir militairement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:27:32+00:00","articleBody":"              Est-il possible de faire un point sur ce que sont les Accords de Minsk, et ce que pourrait signifier leur remise en question ?     clemclemclem         Bonsoir,          Les accords ont pris leurs sources en 2014, puis ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s en septembre 2015 \u00e0 Minsk, en Bi\u00e9lorussie \u2013 d\u2019o\u00f9 leur nom \u2013 avant d\u2019\u00eatre poursuivis. Ils \u00e9taient cens\u00e9s r\u00e9unir la Russie et l\u2019Ukraine sous le parrainage de la France et de l\u2019Allemagne pour tenter de trouver une solution au conflit, et surtout un cessez-le-feu entre les parties, Kiev d\u2019un c\u00f4t\u00e9, les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019autre, soutenus par Moscou. Force est de constater, ce soir, que ces accords ont vol\u00e9 en \u00e9clats, puisqu\u2019ils posaient comme principe le maintien des territoires autoproclam\u00e9s autonomes de Louhansk et de Donetsk, dans le giron de l\u2019Ukraine\u2026 Le discours de Vladimir Poutine constitue une rupture unilat\u00e9rale de ces accords.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:26:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, la reconnaissance  des r\u00e9publiques s\u00e9paratiste pour la Russie.  Peut il \u00eatre compris comme un acte de guerre ?    Breizh44         Bonsoir Breizh. C\u2019est un acte conscient, agressif, et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. Une provocation de plus \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine, pour la pousser \u00e0 r\u00e9agir. Et un d\u00e9fi suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:23:32+00:00","articleBody":"     Bonsoir, notre journaliste Isabelle Mandraud, sp\u00e9cialiste de la Russie et ancienne correspondante \u00e0 Moscou, r\u00e9pond \u00e0 vos questions, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 participer\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:18:10+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 lundi soir s\u2019\u00eatre entretenu avec le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, de la d\u00e9cision de Vladimir Poutine de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Ai discut\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements des derni\u00e8res heures avec le pr\u00e9sident des Etats-Unis\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter dans une premi\u00e8re r\u00e9action, juste avant le d\u00e9but d\u2019un conseil de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense nationale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien a discut\u00e9 de la reconnaissance russe des s\u00e9paratistes avec Joe Biden ","dateModified":"2022-02-21T20:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:10:43+00:00","articleBody":"     Le candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter \u00ab\u00a0une d\u00e9cision extr\u00eamement grave et dangereuse\u00a0\u00bb de la part de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Tout doit \u00eatre fait pour d\u00e9samorcer cette guerre qui m\u00e9nace aux portes de l\u2019Europe\u00a0!\u00a0\u00bb, a encore demand\u00e9 le candidat, lui aussi favorable \u00e0 une sortie de l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Arr\u00eatons d\u2019\u00eatre align\u00e9s derri\u00e8re la politique guerri\u00e8re am\u00e9ricaine et retrouvons notre voix\u00a0!\u00a0\u00bb, avait-t-il lanc\u00e9 au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019expansion autoritaire du r\u00e9gime de Poutine, l\u2019Europe doit rester forte et unie. D\u00e9fendre les valeurs de l\u2019Europe, c\u2019est d\u00e9fendre la souverainet\u00e9 et la libert\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui appel\u00e9 ce soir le candidat \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sur Twitter.          \u00ab\u00a0La reconnaissance des entit\u00e9s s\u00e9paratistes par Poutine porte atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et \u00e0 la d\u00e9mocratie de l\u2019Ukraine. Aucune complaisance\u00a0! J\u2019en appelle \u00e0 une r\u00e9ponse fran\u00e7aise et europ\u00e9enne ferme et unie\u00a0\u00bb, a encore \u00e9crit Yannick Jadot.          \u00ab\u00a0La Russie choisit la force et le fait accompli. Nous faisons face \u00e0 un p\u00e9ril grave\u00a0\u00bb, a enfin jug\u00e9 la candidate Christiane Taubira.\u00ab\u00a0La solidarit\u00e9 des \u00c9tats europ\u00e9ens avec l\u2019Ukraine ne doit pas faillir. M\u00eame si la diplomatie doit continuer d\u2019\u0153uvrer\u00a0\u00bb,\u00a0juge l\u2019ex-ministre de la justice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabien Roussel d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une d\u00e9cision extr\u00eamement grave et dangereuse\u00a0\u00bb, Yannick Jadot \u00ab\u00a0appelle...","dateModified":"2022-02-21T20:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:06:37+00:00","articleBody":"     L\u2019UE a d\u00e9nonc\u00e9 la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes par Moscou comme une \u00ab\u00a0violation flagrante du droit international\u00a0\u00bb et va r\u00e9agir \u00ab\u00a0avec fermet\u00e9\u00a0\u00bb, ont annonc\u00e9 lundi les chefs de l\u2019UE apr\u00e8s l\u2019intervention du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0La reconnaissance des deux territoires s\u00e9paratistes en #Ukraine est une violation flagrante du droit international, de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine et des accords de #Minsk. L\u2019UE et ses partenaires r\u00e9agiront avec unit\u00e9, fermet\u00e9 et d\u00e9termination en solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ont affirm\u00e9 dans deux tweets s\u00e9par\u00e9s le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, et la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va r\u00e9agir avec \u00ab\u00a0fermet\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratis...","dateModified":"2022-02-21T20:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:50:33+00:00","articleBody":"     Les Occidentaux voient la main de Moscou derri\u00e8re l\u2019intensification des combats depuis plusieurs jours sur la ligne de front et craignent que cela serve de pr\u00e9texte \u00e0 la Russie, qui a mass\u00e9 150\u00a0000\u00a0soldats aux fronti\u00e8res ukrainiennes, pour lancer une attaque massive contre son voisin pro-occidental.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a mass\u00e9 150 000 soldats aux fronti\u00e8res ukrainiennes","dateModified":"2022-02-21T20:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:45:09+00:00","articleBody":"     R\u00e9agissant lundi soir \u00e0 la reconnaissance officielle par Vladimir Poutine de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le premier ministre britannique, Boris Johnson, d\u00e9nonce une\u00ab\u00a0violation flagrante de la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0violation flagrante de la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-21T19:45:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:41:17+00:00","articleBody":"     En conclusion de son allocution de pr\u00e8s d\u2019une heure, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine a officialis\u00e9 la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Ukraine\u00a0:           Pour finir, je soutiens l\u2019appel du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donestk\u201d et de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d. Je d\u00e9clare cette d\u00e9cision prise.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine annonce officiellement la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes proru...","dateModified":"2022-02-21T20:28:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:39:17+00:00","articleBody":"     M. Poutine rappelle que ses demandes \u2013 que l\u2019Ukraine n\u2019int\u00e8gre jamais l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) et que soit effectif le retrait de l\u2019Alliance des pays dans l\u2019est de l\u2019Europe \u2013 n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9es par les Occidentaux\u00a0: \u00ab\u00a0Ces r\u00e9ponses ne conviennent pas \u00e0 nos attentes.\u00a0\u00bb           Nous ne voulons pas abandonner notre souverainet\u00e9. Nous avons, nous aussi, le droit d\u2019assurer notre s\u00e9curit\u00e9, c\u2019est de cette mani\u00e8re que nous allons agir.            La Russie a fait tout ce qu\u2019elle a pu pour conserver l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine. Nous avons tout fait, mais le r\u00e9gime \u00e0 Kiev ne change pas (...) Il n\u2019accepte pas d\u2019autre solution sur la question du Donbass, que la solution militaire, la solution de la force.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine rappelle que ses demandes n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9es et qu\u2019il r\u00e9pondra \u00ab\u00a0par la force\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-21T20:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:33:56+00:00","articleBody":"     Notre correspondant \u00e0 Moscou, le journaliste Beno\u00eet Vitkine, estime qu\u2019\u00ab\u00a0on passe ce soir dans une autre dimension\u00a0\u00bb avec ce discours de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Le ton et le contenu d\u00e9gagent une telle ranc\u0153ur, on ne peut que penser \u00e0 Merkel qui avait dit en\u00a02014\u00a0: \u201cIl a perdu le contact avec la r\u00e9alit\u00e9\u201d\u00a0\u00bb, analyse-t-il encore.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On passe ce soir dans une autre dimension\u00a0\u00bb, estime notre correspondant \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-02-21T19:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:33:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a tanc\u00e9 les Occidentaux, les accusant d\u2019utiliser l\u2019Ukraine pour lutter pour son pays.           Sans aucune honte, tous ces pays utilisent l\u2019Ukraine pour la lutte contre la Russie. Ils organisent des man\u0153uvres internationales.            Leur but est de pr\u00e9parer l\u2019Ukraine \u00e0 accueillir des bases de l\u2019OTAN, cela sera possible pour transf\u00e9rer des armes et des troupes. Le territoire ukrainien est utilis\u00e9 pour contr\u00f4ler le territoire russe.           Pour rappel, dans ce conflit, M.\u00a0Poutine r\u00e9clame que le pays n\u2019int\u00e8gre jamais l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). Il d\u00e9plore\u00a0:           Il y a d\u00e9j\u00e0 des missions de l\u2019OTAN sur le territoire ukrainien, l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 pris le chemin de l\u2019OTAN. Au sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Bucarest, les Etats-Unis ont soutenu l\u2019Ukraine et la G\u00e9orgie sur la voie du rapprochement \u00e0 l\u2019OTAN. Nous avons \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de l\u2019accepter.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine accuse les Occidentaux d\u2019utiliser le conflit en Ukraine pour lutter contre la Russie en y insta...","dateModified":"2022-02-21T19:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:26:49+00:00","articleBody":"     Vladmir Poutine estime que les Occidentaux pourraient aider l\u2019Ukraine \u00e0 d\u00e9tenir l\u2019arme nucl\u00e9aire.           Nous avons entendu des voix comme quoi l\u2019Ukraine voulait se doter de l\u2019arme nucl\u00e9aire.\u00a0Pour l\u2019Ukraine, cela va \u00eatre beaucoup plus facile de se procurer l\u2019arme nucl\u00e9aire, d\u2019autant plus s\u2019ils sont aid\u00e9s par l\u2019\u00e9tranger.           M. Poutine d\u00e9crit ensuite la situation en Ukraine comme \u00ab\u00a0une menace \u00e9vidente\u00a0\u00bb \u00e0 laquelle il se doit de r\u00e9pondre.           Nous ne pouvons pas ne pas r\u00e9pondre \u00e0 cette menace \u00e9vidente\u00a0! Nous savons que les protecteurs de l\u2019Ukraine peuvent aider Kiev \u00e0 se doter de l\u2019arme nucl\u00e9aire.            L\u2019Am\u00e9rique a envoy\u00e9 en Ukraine des milliards de dollars d\u2019armement, en plus des conseils militaires, \u00e0 la vue de tous.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident russe affirme que si l\u2019Ukraine re\u00e7oit des armes de destruction massive, la situation mon...","dateModified":"2022-02-21T19:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:18:41+00:00","articleBody":"     Durant de longues minutes de son discours, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a lanc\u00e9 plusieurs charges contre l\u2019Ukraine, qu\u2019il accuse d\u2019\u00eatre une colonie am\u00e9ricaine avec \u00ab\u00a0un r\u00e9gime de marionnette\u00a0\u00bb.           L\u2019Ukraine a choisi un mod\u00e8le tr\u00e8s loin des r\u00e9alit\u00e9s (\u2026). Leur but \u00e9tait de faire de la Russie un adversaire et de donner des cadeaux \u00e0 l\u2019\u00e9tranger contre la Russie.            L\u2019Ukraine n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 construire un Etat fort et est devenue la proie de responsables oligarchiques. Les radicaux qui sont arriv\u00e9s au pouvoir en Ukraine ont organis\u00e9 une v\u00e9ritable terreur vis-\u00e0-vis de ce mouvement anticonstitutionnel. (\u2026) Nous ferons tout pour punir ses responsables.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans son discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, Vladimir Poutine multiplie les charges contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-21T19:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:17:46+00:00","articleBody":"     A moins de sept semaines de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la situation \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019immisce dans la campagne \u00e9lectorale en France.                    Crise en Ukraine\u00a0:  P\u00e9cresse ferme contre la Russie, Le Pen et Zemmour d\u00e9noncent la volont\u00e9 d\u2019expansion de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise entre la Russie et l\u2019Ukraine bouscule la pr\u00e9sidentielle en France","dateModified":"2022-02-21T19:17:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:11:48+00:00","articleBody":"     Deux militaires et un civil ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des bombardements s\u00e9paratistes dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 lundi les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Deux militaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et trois autres bless\u00e9s, dans le village de Za\u00eftseve, et un quatri\u00e8me soldat a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans la localit\u00e9 de Vodiane, a rapport\u00e9 la police nationale dans un communiqu\u00e9. Ces morts portent \u00e0 sept le nombre total des soldats ukrainiens tu\u00e9s cette ann\u00e9e sur la ligne de front.          Peu avant, les autorit\u00e9s avaient annonc\u00e9 la mort d\u2019un civil, Oleksi Chyroky, 51\u00a0ans, dans un bombardement s\u00e9paratiste dans le village de Novolouhanske, \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de Za\u00eftseve. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re victime civile confirm\u00e9e cette ann\u00e9e dans la guerre avec les s\u00e9paratistes qui a fait plus de 14\u00a0000\u00a0morts depuis son d\u00e9clenchement il y a huit ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: deux soldats et un civil tu\u00e9s dans des bombardements s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-02-21T19:21:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:09:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a commenc\u00e9 son allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, lors de laquelle il devrait formellement annoncer sa d\u00e9cision de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Son discours est diffus\u00e9 et traduit par la cha\u00eene Euronews.          Une d\u00e9cision qui risque de mettre le feu aux poudres au moment o\u00f9 les Occidentaux redoutent une offensive russe de grande ampleur. Cette mesure signe la fin d\u2019un processus de paix moribond, sous m\u00e9diation franco-allemande, qui pr\u00e9voyait un retour de ces territoires sous le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, en \u00e9change d\u2019une large autonomie.          Surtout, elle ouvre la porte \u00e0 un d\u00e9ploiement militaire russe dans ces r\u00e9gions, \u00e0 la demande des autorit\u00e9s locales, qui seraient donc reconnues comme l\u00e9gitimes par Moscou, et au nom de la \u00ab\u00a0protection\u00a0\u00bb des citoyens russes y habitant.          Cette annonce survient sur fond de multiplication des signes pr\u00e9curseurs d\u2019une guerre en Ukraine, aux fronti\u00e8res de laquelle plus de 150 000\u00a0militaires russes, selon Washington, attendent depuis plusieurs semaines.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a commenc\u00e9 son allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e","dateModified":"2022-02-21T19:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:05:08+00:00","articleBody":"     Entre provocations, manipulations et violences, les \u00e9v\u00e9nements se sont pr\u00e9cipit\u00e9s, depuis vendredi dans le Donbass, faisant redouter une offensive de Moscou. Samedi matin, un soldat ukrainien a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus et les dirigeants des deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb.          Coup sur coup, vendredi, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes avaient annonc\u00e9 des explosions et mis en sc\u00e8ne l\u2019\u00e9vacuation de la population vers la Russie. Ces violences, pr\u00e9sent\u00e9es comme des provocations ukrainiennes, pourraient servir de pr\u00e9textes \u00e0 une intervention militaire russe. Les images, film\u00e9es par les s\u00e9paratistes puis largement diffus\u00e9es par les t\u00e9l\u00e9visions aux ordres du Kremlin, pourraient permettre \u00e0 Vladimir Poutine de justifier l\u2019op\u00e9ration aupr\u00e8s de sa propre opinion publique.          Les autorit\u00e9s prorusses avaient d\u2019abord d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une voiture pi\u00e9g\u00e9e avait explos\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent officiel, \u00e0 Donetsk, ville sous leur contr\u00f4le. Puis, dans la cit\u00e9 voisine de Louhansk, une portion de gazoduc avait pris feu apr\u00e8s une \u00ab\u00a0puissante explosion\u00a0\u00bb, selon les agences de presse russes citant des correspondants sur place puis une deuxi\u00e8me d\u00e9tonation avait retenti. Aucun de ces incidents n\u2019avait fait de victimes.          Dans cette zone de conflit larv\u00e9 depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et le d\u00e9but du conflit dans le Donbass en\u00a02014, le cessez-le-feu a soudainement vol\u00e9 en \u00e9clats avec une hausse significative des tirs. Ces nouvelles violences ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les appels \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des populations.          Ce sc\u00e9nario correspond \u00e0 un script qui a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves au d\u00e9but du conflit en\u00a02014 en Ukraine, mais aussi en\u00a02008 lors de la guerre entre la Russie et la G\u00e9orgie. \u00ab\u00a0Avec toutefois une diff\u00e9rence majeure\u00a0: Moscou ne plus jouer sur l\u2019effet de surprise\u00a0\u00bb, \u00e9crivent nos journalistes Faustine Vincent et Nicolas Ruisseau.                    Lire aussi :  Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le sc\u00e9nario du pire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des soup\u00e7ons sur une op\u00e9ration organis\u00e9e \u00e0 l\u2019avance","dateModified":"2022-02-21T19:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:57:53+00:00","articleBody":"     Isra\u00ebl a annonc\u00e9 lundi sa d\u00e9cision de d\u00e9placer son ambassade en Ukraine de Kiev \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest du pays, apr\u00e8s une multiplication de signes pr\u00e9curseurs d\u2019une invasion russe de l\u2019Ukraine, selon les Occidentaux.          \u00ab\u00a0Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ya\u00efr Lapid, a demand\u00e9 au personnel de l\u2019ambassade d\u2019Isra\u00ebl \u00e0 Kiev de d\u00e9m\u00e9nager dans les bureaux consulaires ouverts dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, fait savoir le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res isra\u00e9lien dans un communiqu\u00e9.          Selon la m\u00eame source, cette d\u00e9cision permettrait de poursuivre l\u2019aide apport\u00e9e aux citoyens isra\u00e9liens d\u00e9sireux de quitter le pays. Plus t\u00f4t durant le mois, Isra\u00ebl avait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9vacuer les familles des diplomates et du personnel de son ambassade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Isra\u00ebl d\u00e9place son ambassade de Kiev \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-21T19:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:53:39+00:00","articleBody":"     Une invasion de l\u2019Ukraine par la Russie devient, au fil des semaines, une \u00e9ventualit\u00e9 de plus en plus pesante pour la population civile. Face \u00e0 cette inqui\u00e9tude, de nombreux civils ont d\u00e9cid\u00e9 de se pr\u00e9parer au cas o\u00f9 Moscou d\u00e9ciderait de faire entrer dans le pays les quelque 150\u00a0000\u00a0soldats post\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re russo-ukrainienne.          Maniement des armes, gestes de premiers secours, apprentissage des tactiques militaires\u00a0: des civils ukrainiens sans exp\u00e9rience au front se pr\u00e9parent \u00e0 une possible guerre. \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas fuir et abandonner notre ville\u00a0\u00bb, r\u00e9agit, par exemple, Viktoria Makarova, employ\u00e9e de bureau en tant que manageuse. Pour Alissa, 38\u00a0ans, il en va de l\u2019ind\u00e9pendance de son pays. Si besoin, elle prendra les armes et fera \u00ab\u00a0tout [s]on possible pour ne pas faire partie de la Russie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des civils ukrainiens sans exp\u00e9rience au front se pr\u00e9parent \u00e0 une possible guerre","dateModified":"2022-02-21T19:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:51:06+00:00","articleBody":"     Avant la prise de parole de M. Poutine, les Europ\u00e9ens ont mis en garde la Russie contre une telle d\u00e9cision\u00a0:         Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a estim\u00e9 que la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes en Ukraine par la Russie constituerait \u00ab\u00a0une rupture unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb des accords de Minsk de 2015. Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique lundi apr\u00e8s-midi avec le pr\u00e9sident russe, il \u00ab\u00a0a condamn\u00e9 les projets de la Russie visant \u00e0 reconna\u00eetre\u00a0\u00bb les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk \u00ab\u00a0comme des Etats ind\u00e9pendants\u00a0\u00bb, selon un court communiqu\u00e9 porte-parole du gouvernement allemand.          \u00ab\u00a0S\u2019il le fait, alors je mettrai le paquet de sanctions sur la table des ministres\u00a0\u00bb europ\u00e9ens, a averti Josep Borrell, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0S\u2019il y a annexion, il y aura des sanctions et s\u2019il y a reconnaissance, je mettrai les sanctions sur la table et les ministres d\u00e9cideront\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Les sanctions europ\u00e9ennes doivent \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 et \u00ab\u00a0l\u2019unanimit\u00e9 sur le dossier de l\u2019Ukraine est garantie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE pr\u00e9vient qu\u2019il y aura des \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb, Scholz parle d\u2019une \u00ab\u00a0rupture unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-21T19:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#210962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:48:45+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU appelle \u00ab\u00a0toutes les personnes concern\u00e9es \u00e0 s\u2019abstenir de toute d\u00e9cision ou action unilat\u00e9rale susceptible de porter atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi son porte-parole, interrog\u00e9 sur une \u00e9ventuelle reconnaissance par Moscou de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Nous soulignons notre appel \u00e0 une cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s, \u00e0 une retenue maximale pour toutes les parties afin d\u2019\u00e9viter toute action et d\u00e9claration qui aggraverait davantage les tensions\u00a0\u00bb, a aussi dit St\u00e9phane Dujarric, en soulignant que tous les diff\u00e9rends devaient \u00ab\u00a0\u00eatre trait\u00e9s par la diplomatie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU appelle \u00e0 s\u2019abstenir de \u00ab\u00a0toute d\u00e9cision unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb portant \u00ab\u00a0atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9...","dateModified":"2022-02-21T18:53:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#210976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:43:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a convoqu\u00e9 lundi un conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale, qui devait se r\u00e9unir \u00e0 19\u00a0heures, pour examiner la situation entre l\u2019Ukraine et la Russie, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          Alors que le Kremlin s\u2019appr\u00eate \u00e0 reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais s\u2019est, par ailleurs, de nouveau entretenu lundi avec les pr\u00e9sidents russe, Vladimir Poutine, et ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi qu\u2019avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00e0 deux reprises, et les responsables europ\u00e9ens Charles Michel et Ursula Von der Leyen, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. \u00ab\u00a0Il y aura d\u2019autres contacts dans la soir\u00e9e\u00a0\u00bb, a fait savoir la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Le conseil de d\u00e9fense, qui se r\u00e9unit habituellement avant les conseils des ministres \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, rassemble les principaux ministres et hauts responsables charg\u00e9s des questions de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron convoque un conseil de d\u00e9fense","dateModified":"2022-02-21T18:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#210950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:39:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 lundi la convocation imminente du conseil de s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense nationale sur fond de craintes d\u2019une invasion de son par la Russie.          Il a rapport\u00e9 sur Twitter avoir pris cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0dans le contexte des d\u00e9clarations\u00a0\u00bb du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, qui s\u2019est tenu quelques heures plus t\u00f4t et durant lequel les hauts responsables russes se sont largement prononc\u00e9s en faveur de la reconnaissance des territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est ukrainien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky convoque le conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale ","dateModified":"2022-02-21T19:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#210921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:30:13+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a fait savoir, dans la soir\u00e9e, que le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, allait reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les deux camps s\u2019accusent mutuellement de violation du cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 en\u00a02014.          \u00ab\u00a0Un d\u00e9cret en ce sens sera sign\u00e9 sous peu\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence russe, alors que le chef d\u2019Etat doit prendre la parole \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de fa\u00e7on imminente.                    Lire aussi :  Crise ukrainienne\u00a0: Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine va reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes d\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-02-21T18:43:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#210916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:28:13+00:00","articleBody":"     Bonjour, bienvenue sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la crise russo-occidentale autour de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T18:28:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/0/0/2768/1968/1342/696/3/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/21/21-2">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Entre Kiev et Moscou, la tension monte depuis plusieurs semaines. Face à l’éventualité d’une invasion par la Russie, de nombreux civils ukrainiens ont décidé d’apprendre à manier les armes pour tenter de se défendre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                  International       Crise ukrainienne             Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes      vidéo   Entre Kiev et Moscou, la tension monte depuis plusieurs semaines. Face à l’éventualité d’une invasion par la Russie, de nombreux civils ukrainiens ont décidé d’apprendre à manier les armes pour tenter de se défendre.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 19h18        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Une invasion de l’Ukraine par la Russie devient, au fil des semaines, une éventualité de plus en plus pesante pour la population civile. Face à cette inquiétude, de nombreux civils ont décidé de se préparer au cas où Moscou déciderait de faire entrer dans le pays les quelque 150 000 soldats postés à la frontière russo-ukrainienne.            Maniement des armes, gestes de premiers secours, apprentissage des tactiques militaires : des civils ukrainiens sans expérience au front se préparent à une possible guerre. « Nous n’allons pas fuir et abandonner notre ville », réagit, par exemple, Viktoria Makarova, employée de bureau en tant que manageuse. Pour Alissa, 38 ans, il y va de l’indépendance de son pays. Si besoin, elle prendra les armes et fera « tout [s]on possible pour ne pas faire partie de la Russie »                             Lire aussi :  les craintes d’une action militaire russe à leur comble, les ressortissants français et allemands appelés à quitter le pays                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/02/21/ukraine-des-civils-se-preparent-a-prendre-les-armes_6114662_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: des civils se pr\u00e9parent \u00e0 prendre les armes","dateCreated":"2022-02-21T19:18:54+01:00","datePublished":"2022-02-21T19:18:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Entre Kiev et Moscou, la tension monte depuis plusieurs semaines. Face \u00e0 l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une invasion par la Russie, de nombreux civils ukrainiens ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019apprendre \u00e0 manier les armes pour tenter de se d\u00e9fendre.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/332/0/3018/1509/1342/696/60/0/5b07983_ppp-gar03-ukraine-crisis-defence-0130-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Ukraine\u00a0: des civils se pr\u00e9parent \u00e0 prendre les armes","uploadDate":"2022-02-21T19:18:54+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x883rjn?pubtool=oembed","duration":"03:25"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/332/0/3018/1509/1342/696/60/0/5b07983_ppp-gar03-ukraine-crisis-defence-0130-11.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-3">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Le premier ministre britannique présentait son plan pour « vivre avec le coronavirus », lundi, devant le Parlement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Royaume-Uni             Covid-19 : Boris Johnson annonce la levée des principales restrictions en Angleterre, les malades ne seront plus obligés de s’isoler dès jeudi      Le premier ministre britannique présentait son plan pour « vivre avec le coronavirus », lundi, devant le Parlement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h09, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, le 4 mars 2020.  TOBY MELVILLE / REUTERS                 Faisant fi des critiques, le premier ministre britannique veut tourner la page du Covid-19. Boris Johnson a annoncé, lundi 21 février, la fin de l’isolement obligatoire pour les personnes testées positives au coronavirus dès jeudi en Angleterre, mesure-clé et controversée de sa stratégie pour vivre avec le Covid-19 comme avec la « grippe ».            Le Royaume-Uni, parmi les pays les plus durement touchés par la pandémie avec plus de 160 000 morts, a été parmi les premiers en Europe à essayer de revenir à la vie d’avant la pandémie, s’appuyant sur une forte couverture vaccinale. Englué dans un scandale sur des fêtes organisées à Downing Street durant les confinements, qui menace sa survie politique et fait l’objet d’une enquête de police, Boris Johnson a décidé d’accélérer et de lever les principales mesures encore en place en Angleterre après deux ans de pandémie.                                          Écouter aussi    Boris Johnson, le scandale de trop ?                    « Nous avons désormais des niveaux d’immunité suffisants pour passer de la protection des personnes au moyen d’interventions gouvernementales à [une approche fondée sur] les vaccins et traitements comme première ligne de défense », a déclaré le chef de gouvernement conservateur devant le Parlement. « Les restrictions ont un coût important pour notre économie, notre société, notre bien-être mental et les opportunités de nos enfants, et nous ne devons plus payer ce prix plus longtemps encore », a-t-il ajouté, citant le succès de la campagne de vaccination et la capacité à « réagir rapidement en cas d’émergence d’un nouveau variant ».              Il restera toutefois recommandé, jusqu’au 1er avril, de rester chez soi en cas de test positif, date à laquelle le dépistage gratuit sera supprimé, sauf pour les personnes âgées ou vulnérables, en raison de son important coût financier. « Après cela, nous encouragerons les gens ayant des symptômes du Covid-19 à exercer leur responsabilité personnelle, tout comme nous encourageons ceux qui ont peut-être la grippe à faire attention aux autres », a insisté M. Johnson.            Dès le pic de la vague Omicron passé en janvier, le dirigeant avait déjà levé l’essentiel des restrictions en vigueur en Angleterre, telles que le masque en intérieur et le passe sanitaire pour les discothèques ou les événements de masse.            Quatrième dose et effet domino            Signe des tensions entourant ces dernières étapes, le conseil des ministres prévu dans la matinée pour valider ce plan a été décalé à l’après-midi, par téléphone, selon les médias, en raison de désaccords sur la fin du dépistage gratuit.              Le nombre de cas a fortement baissé au Royaume-Uni, mais reste autour de 40 000 par jour, dont dimanche la reine, Elizabeth II, qui, selon le palais de Buckingham, ne souffre toutefois que de symptômes « légers ». Parallèlement à ce relâchement, le gouvernement entend poursuivre sa campagne vaccinale, avec l’administration « au printemps » d’une nouvelle dose d’un vaccin contre le Covid aux personnes de plus de 75 ans et aux plus vulnérables.            Si ces annonces ont été saluées depuis les bancs de la majorité conservatrice, elles sont sévèrement critiquées par certains experts. Selon Robert West, psychologue à l’University College de Londres et membre du conseil scientifique du gouvernement, interrogé sur Times Radio, la levée de toutes les restrictions se traduira par une augmentation des cas, des hospitalisations et des décès.            L’envoyé de l’Organisation mondiale de la santé (OMS) pour l’Europe, David Nabarro, a fait part de son inquiétude que le pays « choisisse une ligne qui va à l’encontre du consensus de santé publique », qui créerait « un effet domino dans le monde ». En matière de santé, les décisions du gouvernement à Londres sont limitées à l’Angleterre. Les trois autres nations – Ecosse, pays de Galles et Irlande du Nord –, compétentes en matière sanitaire, ont souvent adopté une approche plus prudente.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les Britanniques font face à un fort recul de leur pouvoir d’achat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/21/covid-19-boris-johnson-annonce-la-levee-des-principales-restrictions-en-angleterre-les-malades-ne-seront-plus-obliges-de-s-isoler-des-jeudi_6114651_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: Boris Johnson annonce la lev\u00e9e des principales restrictions en Angleterre, les malades ne seront plus oblig\u00e9s de s\u2019isoler d\u00e8s jeudi","dateCreated":"2022-02-21T18:09:06+01:00","datePublished":"2022-02-21T18:09:06+01:00","dateModified":"2022-02-21T18:56:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Le premier ministre britannique pr\u00e9sentait son plan pour \u00ab\u00a0vivre avec le coronavirus\u00a0\u00bb, lundi, devant le Parlement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/207/0/2868/1434/1342/696/60/0/530baae_fw1-health-coronavirus-britain-0220-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-4">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’ex-dirigeant avait mené une première grève de la faim, à l’automne, pour dénoncer ses conditions d’incarcération. Il y avait mis fin cinquante jours plus tard, le 20 novembre, après avoir été transféré dans un hôpital militaire pour recevoir des soins.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Géorgie             Mikheïl Saakachvili, ancien président géorgien, annonce une nouvelle grève de la faim en prison      L’ex-dirigeant avait mené une première grève de la faim, à l’automne, pour dénoncer ses conditions d’incarcération. Il y avait mis fin cinquante jours plus tard, le 20 novembre, après avoir été transféré dans un hôpital militaire pour recevoir des soins.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h47, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’ex-président géorgien Mikheïl Saakachvili lors d’une audience au tribunal municipal de Tbilissi, le 29 novembre 2021.  IRAKLI GEDENIDZE / AFP                 Mikheïl Saakachvili demande à recevoir des « soins médicaux adéquats » en prison. L’ex-président de la Géorgie, désormais chef de file de l’opposition, a annoncé, lundi 21 février devant un tribunal de Tbilissi, qu’il entamait une nouvelle grève de la faim pour protester contre ses conditions d’incarcération.            M. Saakachvili, qui a dirigé ce pays du Caucase de 2004 à 2013, a été arrêté puis emprisonné en octobre pour purger une condamnation pour abus de pouvoir qu’il qualifie de politique. Il avait mené une première grève de la faim pour dénoncer son incarcération, y avait mis fin cinquante jours plus tard, le 20 novembre, après avoir été transféré dans un hôpital militaire pour y recevoir des soins.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Géorgie, le traitement réservé à l’ancien président Mikheïl Saakachvili soulève l’inquiétude                   Crise politique            L’ex-dirigeant, âgé de 54 ans, a cependant été renvoyé en prison le 30 décembre, malgré l’inquiétude de son entourage qui le dit très souffrant. Un conseil indépendant de médecins avait annoncé en décembre que l’ancien président souffrait encore de graves troubles neurologiques, conséquence selon eux de mauvais traitements subis en détention.              C’est précisément pour recevoir des soins neurologiques que M. Saakachvili a annoncé lundi sa nouvelle grève de la faim, ainsi que pour dénoncer la décision des autorités d’empêcher son médecin personnel de lui rendre visite en prison.            L’arrestation de M. Saakachvili a exacerbé une crise politique consécutive aux élections législatives de 2020, remportées de justesse par le parti au pouvoir, Rêve géorgien, et que l’opposition a jugées frauduleuses.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Géorgie, la crise politique s’aggrave après des élections locales contestées                   Président pro-occidental durant neuf ans, maintenant considéré comme le chef de l’opposition, M. Saakachvili était retourné en Géorgie le 1er octobre après un exil de huit ans et avait été immédiatement arrêté.              Les défenseurs des droits humains accusent le gouvernement géorgien d’user des poursuites pénales pour sanctionner les opposants politiques.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’ex-président géorgien Mikheïl Saakachvili, en prison et en grève de la faim, dit au « Monde » : « Je suis prêt à aller jusqu’au bout »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/21/l-ancien-president-georgien-mikheil-saakachvili-annonce-une-nouvelle-greve-de-la-faim-en-prison_6114626_3210.html"},"headline":"Mikhe\u00efl Saakachvili, ancien pr\u00e9sident g\u00e9orgien, annonce une nouvelle gr\u00e8ve de la faim en prison","dateCreated":"2022-02-21T14:47:29+01:00","datePublished":"2022-02-21T14:47:29+01:00","dateModified":"2022-02-21T15:11:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9orgie"],"keywords":["International","Europe","G\u00e9orgie"],"description":"L\u2019ex-dirigeant avait men\u00e9 une premi\u00e8re gr\u00e8ve de la faim, \u00e0 l\u2019automne, pour d\u00e9noncer ses conditions d\u2019incarc\u00e9ration. Il y avait mis fin cinquante\u00a0jours plus tard, le 20\u00a0novembre, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 dans un h\u00f4pital militaire pour recevoir des soins.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/214/0/3232/1616/1342/696/60/0/38e28ae_64689380-000-323m2m9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9orgie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/georgie/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-5">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Retour de l’inflation, creusement des écarts de dettes publiques, difficile circulation des capitaux, la BCE et les Etats sont au pied du mur, constate, dans une tribune au « Monde », l’ancien banquier Jean-Michel Naulot.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Tribune        Jean-Michel Naulot  Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF        Retour de l’inflation, creusement des écarts de dettes publiques, difficile circulation des capitaux, la BCE et les Etats sont au pied du mur, constate, dans une tribune au « Monde », l’ancien banquier Jean-Michel Naulot.   Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Pour sauver l’euro, la Banque centrale européenne (BCE) a pu utiliser pendant dix ans, avec une extrême habileté, un élément-clé de son règlement : l’objectif d’inflation devait être « inférieur à mais proche de 2 % ». Alors que l’inflation était absente, une politique de monétisation de la dette publique a ainsi pu être mise en place, en dépit des traités, au prétexte que des taux bas contribueraient à la remontée des prix.          Mario Draghi a été un maître dans ce domaine et Christine Lagarde a très vite mis ses pas dans ceux de son prédécesseur. Tout au long de ces dix années, la BCE a multiplié les prêts à long terme aux banques, parfois à taux négatifs, et elle a procédé à partir de 2015 à des achats massifs de dettes publiques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Banque centrale européenne n’exclut plus une hausse des taux en 2022                 Des taux bas, quasiment administrés, ont permis de mettre un terme à la spéculation d’investisseurs qui prenaient prétexte des écarts de niveaux de dettes publiques pour faire diverger les taux d’intérêt. Cette morphine monétaire n’a pas été propre à la zone euro mais elle y a été particulièrement importante : le bilan de la BCE représente aujourd’hui les deux tiers du PIB de la zone monétaire alors que le bilan de la  Réserve fédérale (Fed) ne représente qu’un tiers du PIB américain.          La présence de l’inflation          L’outil précieux de la BCE – faire référence à l’objectif d’inflation pour acheter de la dette publique – pourrait disparaître. Depuis plusieurs mois, l’inflation fait en effet son retour dans le monde. Christine Lagarde faisait le pari que ce phénomène serait temporaire mais, face à un chiffre de hausse des prix de 5 %, elle a dû admettre au cours du dernier conseil des gouverneurs que cela devenait moins évident…          L’inflation frappe à la porte, même en zone euro. Les politiques accommodantes des banques centrales ont créé de la monnaie bien au-delà des besoins de l’économie, ce qui n’est pas sans lien avec la flambée mondiale des prix de l’immobilier, des actifs financiers, des matières premières et désormais de certains biens avec le risque d’un engrenage prix-salaires.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Arnaud Montebourg face à Jean-Marc Daniel : la France dans le piège du pouvoir d’achat                 La crise pandémique, en perturbant l’offre mondiale dans de multiples domaines, a ajouté des déséquilibres industriels à ces déséquilibres financiers. A plus long terme, la transition énergétique et l’aspiration à reconstituer des bases industrielles nationales pourraient, elles aussi, être les facteurs d’une hausse des prix durable (taxe carbone, coût de la main-d’œuvre).          La circulation des capitaux, un problème          Deux autres éléments viennent assombrir le ciel de la zone euro : l’écart des niveaux de dettes publiques au sein de la zone s’est terriblement creusé depuis dix ans et la circulation des capitaux ne s’est pas améliorée. Les niveaux de dettes publiques étaient les mêmes en France et en Allemagne au moment de la création de la zone monétaire, toujours les mêmes à la veille de la crise financière de 2008 (64 % du PIB) et encore très proches au lendemain de cette crise (88 % en France, 80 % en Allemagne).        Il vous reste 53.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/21/les-candidats-a-la-presidentielle-doivent-prendre-conscience-que-le-tournant-monetaire-aura-un-cout-eleve-sur-les-finances-publiques_6114596_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle doivent prendre conscience que le tournant mon\u00e9taire aura un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 sur les finances publiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-21T11:00:25+01:00","datePublished":"2022-02-21T11:00:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co"],"description":"Retour de l\u2019inflation, creusement des \u00e9carts de dettes publiques, difficile circulation des capitaux, la BCE et les Etats sont au pied du mur, constate, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ancien banquier Jean-Michel Naulot.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Naulot","description":"Ancien membre du Coll\u00e8ge de l\u2019Autorit\u00e9 des March\u00e9s Financiers \/AMF"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/0/0/6000/3000/1342/696/60/0/c4bfafa_279556198-hyuytfg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-6">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Emmanuel Macron a négocié la tenue d’une rencontre entre les présidents russe et américain, à la condition que « la Russie n’envahisse pas l’Ukraine ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Crise ukrainienne             Crise en Ukraine : la perspective d’un sommet Poutine-Biden comme ultime effort diplomatique      Emmanuel Macron a négocié la tenue d’une rencontre entre les présidents russe et américain, à la condition que « la Russie n’envahisse pas l’Ukraine ».          Par Sylvie Kauffmann(Munich, envoyée spéciale), Philippe Ricard et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 13h59    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Les présidents Emmanuel Macron et Vladimir Poutine participent à une conférence de presse, au Kremlin, à Moscou, lundi 7 février 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Emmanuel Macron veut toujours croire à la diplomatie, en dépit des signaux contradictoires et du double langage du chef du Kremlin. A l’issue d’une nouvelle série d’appels téléphoniques avec Vladimir Poutine et Joe Biden, dimanche 20 février jusque tard dans la nuit, l’Elysée a annoncé un accord de principe sur la tenue prochaine d’un sommet entre les présidents russe et américain. Une condition a été posée à cette rencontre : « Que la Russie n’envahisse pas l’Ukraine. » Façon de gagner du temps, alors que les préparatifs militaires aux frontières de l’Ukraine ont redoublé d’intensité ces derniers jours et que M. Poutine garde toutes les cartes en mains.          Ni la date ni le lieu de ce sommet n’ont été précisés. Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, et le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, doivent se rencontrer jeudi, afin de préparer « la substance » de cette ultime tentative diplomatique. Dans un deuxième temps, un sommet élargi aux dirigeants concernés par le conflit – dont la liste n’est pas connue à ce stade – sera organisé sur « la sécurité et la stabilité stratégique en Europe ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, près du front : « Si vous saviez comme nous avons peur pendant les bombardements »                 Malgré cette annonce surprise, censée offrir un répit dans la crise, la voie diplomatique demeure des plus incertaines. « Le sommet entre Poutine et Biden n’est pas encore prévu », a tempéré, lundi matin, Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin. Vladimir Poutine, qui devait présider un Conseil de sécurité dans la journée, avant la réunion, le lendemain, du Conseil de la Fédération – seul à même de décider d’une intervention militaire selon la Constitution russe –, choisit de faire durer le suspense. « Le président a aujourd’hui plusieurs conversations téléphoniques internationales », a souligné M. Peskov, en insistant sur la poursuite du dialogue, d’abord, entre les ministres. « Si nécessaire, bien sûr, les présidents de Russie et des Etats-Unis peuvent à tout moment décider de contacts téléphoniques ou personnels. Ce sera leur décision », a-t-il dit.          « La Russie semble poursuivre les préparatifs en vue d’une attaque de grande ampleur et très prochaine de l’Ukraine », avait précisé dimanche, de son côté, la Maison Blanche, en confirmant un accord de principe sur un sommet Biden-Poutine. « Nous sommes toujours prêts pour la diplomatie », a précisé la porte-parole du président américain, Jen Psaki : « Nous nous tenons toutefois prêts à imposer de lourdes sanctions rapidement si la Russie décidait de s’engager sur la voie de la guerre. » Lundi, Washington a également accusé Moscou de préparer une liste d’Ukrainiens à « éliminer ou interner » en cas d’occupation du pays.        Il vous reste 73.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/21/un-sommet-poutine-biden-ultime-effort-diplomatique_6114592_3210.html"},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: la perspective d\u2019un sommet Poutine-Biden comme ultime effort diplomatique","dateCreated":"2022-02-21T10:45:01+01:00","datePublished":"2022-02-21T10:45:01+01:00","dateModified":"2022-02-21T13:59:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"description":"Emmanuel Macron a n\u00e9goci\u00e9 la tenue d\u2019une rencontre entre les pr\u00e9sidents russe et am\u00e9ricain, \u00e0 la condition que \u00ab\u00a0la Russie n\u2019envahisse pas l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann","description":"Munich, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/580/0/3599/1795/1342/696/60/0/140a060_60930677-macron-poutine-moscou-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-7">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ La reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes en Ukraine par la Russie constituerait « une rupture unilatérale » des accords de Minsk de 2015, a jugé lundi le chancelier allemand, Olaf Scholz.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Crise ukrainienne             Crise ukrainienne : Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes dans l’est de l’Ukraine      La reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes en Ukraine par la Russie constituerait « une rupture unilatérale » des accords de Minsk de 2015, a jugé lundi le chancelier allemand, Olaf Scholz.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h35, mis à jour à 21h38    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, lors d’une conférence de presse au Kremlin, à Moscou, le 7 février 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 La tension est montée encore d’un cran lundi 21 février au soir dans la crise russo-occidentale autour de l’Ukraine. Vladimir Poutine a décidé de reconnaître l’indépendance des séparatistes prorusses d’Ukraine, et signé dans la foulée des accords « d’amitié et d’entraide » avec ces territoires.            « Je juge nécessaire de prendre cette décision qui était mûre depuis longtemps : immédiatement reconnaître l’indépendance de la République populaire de Donetsk et de la République populaire de Lougansk », a-t-il dit dans une allocution télévisée, demandant au Parlement russe d’« approuver cette décision, puis de ratifier les accords d’amitié et d’entraide avec les deux républiques ».              Le Kremlin avait annoncé peu auparavant que le président de la Fédération de Russie allait reconnaître l’indépendance des territoires séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine, les « républiques populaires » autoproclamées de Donetsk et de Louhansk. « Un décret en ce sens sera signé sous peu », avait déclaré la présidence russe. Selon la même source, M. Poutine a informé de cette décision son homologue français, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, médiateurs dans le conflit de l’Est ukrainien, et ceux-ci ont, selon le Kremlin, « exprimé leur déception ».            Cette mesure signe la fin d’un processus de paix moribond sous médiation franco-allemande qui prévoyait un retour de ces territoires sous le contrôle de Kiev en échange d’une large autonomie. Surtout, elle ouvre la porte à un déploiement militaire russe dans ces régions, à la demande des autorités locales qui seraient donc reconnues comme légitimes par Moscou, et au nom de la « protection » des citoyens russes y habitant. Les séparatistes affrontent, avec le soutien de Moscou, l’armée ukrainienne dans l’est de l’Ukraine depuis huit ans.                              Lire aussi   Crise Russie-Ukraine, en direct : Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes dans l’est de l’Ukraine                   « Une rupture unilatérale » des accords de Minsk            Le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, avait estimé que le processus de paix entre l’Ukraine et les séparatistes prorusses n’avait « aucune perspective » et annoncé qu’il déciderait dans la journée s’il reconnaissait, ou non, les territoires séparatistes de l’Est ukrainien, où les deux camps s’accusent mutuellement de violation du cessez-le-feu négocié en 2014.              La reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes en Ukraine par la Russie constituerait « une rupture unilatérale » des accords de Minsk de 2015, a jugé lundi le chancelier allemand, Olaf Scholz, à l’issue d’un entretien téléphonique avec M. Poutine. L’Organisation des Nations unies (ONU) avait, pour sa part, appelé « toutes les personnes concernées à s’abstenir de toute décision ou action unilatérale susceptible de porter atteinte à l’intégrité territoriale de l’Ukraine ».            Face à la gravité de la situation, le dirigeant allemand menait également des entretiens d’urgence avec le président français, Emmanuel Macron, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et « les partenaires les plus étroits » de l’Allemagne, a précisé le porte-parole du gouvernement, Steffen Hebestreit. Emmanuel Macron a convoqué lundi un conseil de défense et de sécurité nationale, qui se réunissait à 19 heures pour examiner la situation entre l’Ukraine et la Russie, a annoncé l’Elysée.            L’Union européenne est prête à déclencher des sanctions , a annoncé le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell. « S’il y a annexion, il y aura des sanctions et s’il y a reconnaissance, je mettrai les sanctions sur la table et les ministres [européens] décideront », a averti M. Borrell à l’issue d’une réunion des ministres des affaires étrangères de l’UE à Bruxelles.              Les Occidentaux voient la main de Moscou derrière l’intensification des combats depuis plusieurs jours sur la ligne de front et craignent que cela ne serve de prétexte à la Russie, qui a massé 150 000 soldats aux frontières ukrainiennes, pour lancer une attaque massive contre son voisin pro-occidental. Moscou se défend de tout projet d’invasion de l’Ukraine, mais réclame que le pays n’intègre jamais l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) et également le retrait de l’Alliance des pays d’Europe de l’Est, autant de demandes rejetées par les Occidentaux jusqu’à présent.             







<article-nb="2022/02/21/21-8">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Joe Biden espère une union sacrée face à la crise ukrainienne, mais des tensions apparaissent chez les républicains et les démocrates.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       États-Unis             Le retour fracassant de la Russie dans la politique américaine      Joe Biden espère une union sacrée face à la crise ukrainienne, mais des tensions apparaissent chez les républicains et les démocrates.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h32    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président américain, Joe Biden, s’exprime sur la situation à la frontière russo-ukrainienne, le 18 février 2022, à la Maison Blanche, à Washington.  JIM WATSON / AFP               La présidence Trump fut marquée par l’obsession démocrate d’une manipulation russe pour faciliter l’accès du milliardaire au pouvoir. Aujourd’hui, la Russie fait son retour dans la politique intérieure américaine, en raison de la menace militaire pesant sur l’Ukraine. La perspective des élections de mi-mandat, en novembre, inspire les positions critiques de certains républicains, sous la pression d’une base tentée par l’isolationnisme. Mais de façon plus large, cette crise rappelle les paramètres nouveaux de la politique extérieure américaine, plus contraints, et relance le débat classique sur les intérêts vitaux du pays.          La Maison Blanche a indiqué les bornes de son engagement en Europe orientale, en refusant par avance tout déploiement militaire en Ukraine. Elle a choisi d’accélérer les livraisons d’armes défensives à ce pays (650 millions de dollars en 2021), d’organiser une saturation des ondes en dénonçant jour après jour les intentions russes et, enfin, de préparer des sanctions économiques drastiques. Ce dernier point, discuté depuis novembre avec les alliés européens, est particulièrement sensible. D’abord parce qu’on ne peut préjuger de l’efficacité de ces sanctions, dont le détail reste confidentiel. Ensuite, parce qu’elles auraient des répliques importantes sur l’économie américaine et en Europe. Enfin, parce que personne n’aborde publiquement le jour d’après, les contre-mesures russes probables.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : la perspective d’un sommet Poutine-Biden comme ultime effort diplomatique                 La Maison Blanche veut croire à une forme de consensus politique, d’union sacrée sur cette question. « Il s’agit d’une cause qui unit les républicains et les démocrates, a assuré Joe Biden, le 15 février. Et je veux remercier les leaders et les membres du Congrès des deux partis qui ont puissamment parlé en défense de nos principes américains les plus élémentaires, les plus bipartisans. » Il est vrai que les chefs de file du Grand Old Party au Congrès incarnent une ligne traditionnelle, plutôt hostile à la Russie, acquise à la défense du camp transatlantique au nom de valeurs libérales.          Mais le président a aussi averti la population américaine au sujet des sanctions. « Je ne prétendrai pas qu’elles seront indolores. Il pourrait y avoir un impact sur nos prix de l’énergie, nous prenons donc activement des mesures pour soulager la pression sur nos propres marchés de l’énergie et compenser la hausse des prix. »          « Folie bipartisane »          L’inflation a augmenté de 7,5 % en un an, la plus forte hausse depuis 1982, particulièrement sensible à la pompe et aux caisses des supermarchés. A cela s’ajoute un épuisement général provoqué par la pandémie de Covid-19. Ce sont là deux explications majeures des sondages catastrophiques : un Américain sur trois seulement approuve l’action du président, alors même que le taux de chômage a chuté abruptement (4 %) et que la croissance paraît solide.        Il vous reste 66.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/21/le-retour-fracassant-de-la-russie-dans-la-politique-americaine_6114589_3210.html"},"headline":"Le retour fracassant de la Russie dans la politique am\u00e9ricaine","dateCreated":"2022-02-21T10:32:47+01:00","datePublished":"2022-02-21T10:32:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Europe","Russie","Am\u00e9riques","Ukraine","Crise ukrainienne","\u00c9tats-Unis"],"description":"Joe Biden esp\u00e8re une union sacr\u00e9e face \u00e0 la crise ukrainienne, mais des tensions apparaissent chez les r\u00e9publicains et les d\u00e9mocrates.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/322/0/3867/1933/1342/696/60/0/85c9f64_5580876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-9">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Après Kinshasa, le président turc doit se rendre à Dakar et à Bissau. Le volume de ses échanges entre Ankara et le continent a été multiplié par douze en presque vingt ans.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Congo-RDC             Recep Tayyip Erdogan en RDC sous le signe de la coopération économique et sécuritaire      Après Kinshasa, le président turc doit se rendre à Dakar et à Bissau. Le volume de ses échanges entre Ankara et le continent a été multiplié par douze en presque vingt ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h36, mis à jour à 09h37    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président de la République démocratique du Congo, Félix Tshisekedi, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, à Kinshasa, le 20 février 2022.  ARSENE MPIANA / AFP                 Les questions sécuritaires et économiques ont été au cœur de la visite officielle du président turc Recep Tayyip Erdogan, arrivé dimanche 20 février, en République démocratique du Congo (RDC), pour un séjour de deux jours.            Le président congolais Félix Tshisekedi s’est entretenu avec son homologue turc, qui était accompagné d’une importante délégation composée de membres du gouvernement et d’hommes d’affaires de Turquie. « Ce jour est un jour historique dans les relations entre la Turquie et la République démocratique du Congo » en raison « des accords signés entre nos deux pays et qui symbolisent la volonté de raffermir nos relations », a déclaré le président Tshisekedi à l’issue d’un tête-à-tête avec son homologue turc.                              Lire aussi   La République démocratique du Congo recevra pour la première fois le roi des Belges Philippe début mars                   Ces accords portent sur « plusieurs domaines de coopération » notamment « la sécurité, les infrastructures, la santé, le transport », a-t-il indiqué, saluant une « coopération gagnant-gagnant ». Dans le domaine sécuritaire, « nous avons sollicité le soutien de la Turquie pour lutter contre les milices et groupes terroristes dans l’est de notre pays », a dit M. Tshisekedi.              Le président Erdogan est arrivé dimanche après-midi à Kinshasa, première étape d’une tournée africaine prévue du 20 au 23 février. Il devrait ensuite se rendre au Sénégal et en Guinée-Bissau. Sa visite « se veut le symbole d’une volonté maintes fois exprimée par Ankara et Kinshasa de renforcer leur coopération dans les domaines politiques, économiques et sécuritaires », a précisé la présidence congolaise.            Quarantaine d’ambassades            Elle « fait suite aux rencontres bilatérales tenues entre les deux chefs d’Etat » en septembre 2021 à Ankara et en décembre à Istanbul. En septembre, le président Tshisekedi avait effectué une visite officielle à Ankara, également sous le signe de la coopération économique. Le président congolais s’était ensuite rendu à Istanbul en décembre où il avait pris part au sommet Turquie-Afrique.            Les relations entre Ankara et Kinshasa sont au beau fixe depuis plusieurs années et le volume des investissements turcs en RDC ne cesse de croître. Entre les deux pays, le commerce bilatéral s’élève à environ 40 millions de dollars (35 millions d’euros).              La Turquie veut renforcer sa présence en Afrique. Depuis 2003, le volume de ses échanges avec le continent est passé de 2 milliards de dollars à au moins 25 milliards de dollars. M. Erdogan s’est rendu près d’une quarantaine de fois en Afrique depuis 2005, en tant que premier ministre et président, toujours accompagné d’hommes d’affaires de son pays.             

<article-nb="2022/02/21/21-10">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Dans la partie du Donbass contrôlée par le gouvernement de Kiev, des villages sont la cible de harcèlement de l’artillerie adverse.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Crise ukrainienne             En Ukraine, près du front : « Si vous saviez comme nous avons peur pendant les bombardements »      Dans la partie du Donbass contrôlée par le gouvernement de Kiev, des villages sont la cible de harcèlement de l’artillerie adverse.          Par Emmanuel Grynszpan(Starohnativka (Donbass) envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h12, mis à jour à 10h02    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Deux grands-mères prennent le soleil, assises sur un banc au bord de la grand-route traversant le village de Starohnativka, à 4 kilomètres des premières positions prorusses. Valentina Ivanovna, 81 ans, et Evdokia Spiridonovna, 77 ans, sont les seules habitantes visibles en ce dimanche 20 février, malgré les températures douces et les belles éclaircies. Les deux voisines font grise mine. Au loin, on entend des tirs d’artillerie et des explosions. De temps en temps, un véhicule traverse en trombe le village.                        Sopyne, village semi-désertique et presque abandonné à environ 8 kilomètres de la ligne de front. Il reste peu de civils dans la zone. Le 19 février 2022.  LORENZO MELONI / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                             Ivan, 60 ans, un berger à la retraite, parmi les quelques civils de Sopyne, le 19 février 2022.  LORENZO MELONI / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »               « C’est effroyable ! Si vous saviez comme nous avons peur pendant les bombardements, c’est insoutenable », s’exclame Valentina Ivanovna, qui se met à pleurer. « La nuit de vendredi à samedi, je n’ai pas fermé l’œil, j’étais terrorisée ! Jamais ça n’avait frappé ainsi depuis 2015. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : la perspective d’un sommet Poutine-Biden comme ultime effort diplomatique                 « Nous avons tant envie que la paix revienne, nous avons envie de revoir nos enfants ! », ajoute, en écho, Evdokia Spiridonovna. Starohnativka, à 70 kilomètres au sud de Donetsk, s’est progressivement vidée de ses habitants au cours des huit années de conflit entre l’armée ukrainienne et les forces prorusses de la république autoproclamée de Donetsk. « Il n’y a plus du tout de jeunes ici, parce qu’il n’y a aucune sécurité et aucun avenir, grommelle Valentina Ivanovna. Ici, il ne reste que des vieilles, le plus souvent esseulées. Et comment pourrions-nous partir ? Mon mari est grabataire. Nous ne possédons qu’une seule chose : notre toit. Alors, nous vivons dans la peur. Et si ma maison s’effondre ? C’est la fin, j’ai tout perdu ! Une maison pour laquelle j’ai travaillé toute ma vie ! Si elle est détruite, personne ne va la reconstruire. »          « Le village se meurt, la moitié des maisons sont vides, enchaîne Evdokia Spiridonovna, qui a perdu un œil durant un bombardement en 2015. Mais partir, non. Je mourrai ici. Où donc devrait-on aller ? Personne ne nous attend ailleurs. Ce sont les jeunes qui peuvent partir et se refaire une vie, mais nous ? Avant ici, il y avait des troupeaux qui paissaient, nous vivions bien mieux. » C’était avant la guerre. « Nous vivions encore mieux à l’époque soviétique », s’empresse d’ajouter Valentina Ivanovna.          « La tension monte à nouveau »          Sur les torts des uns et des autres, les deux dames restent évasives. « Tout ce que nous voulons, c’est qu’ils [les dirigeants] se mettent d’accord. Qu’ils fassent donc chacun marche arrière et trouvent un compromis. Combien de temps cette horreur va-t-elle encore durer ? » Cette vision s’écarte singulièrement du consensus général en Ukraine, qui attribue la faute à « l’occupant » russe et à « l’agresseur » Vladimir Poutine. Les voisines se gardent d’émettre un jugement à l’endroit du président russe. « J’ai une petite-fille à Moscou », dit l’une. « Moi aussi », acquiesce l’autre.        Il vous reste 57.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/21/a-starohnativka-tout-pres-du-front-des-civils-eprouves-par-les-bombardements_6114576_3210.html"},"headline":"En Ukraine, pr\u00e8s du front\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous saviez comme nous avons peur pendant les bombardements\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-21T09:12:58+01:00","datePublished":"2022-02-21T09:12:58+01:00","dateModified":"2022-02-21T10:02:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"description":"Dans la partie du Donbass contr\u00f4l\u00e9e par le gouvernement de Kiev, des villages sont la cible de harc\u00e8lement de l\u2019artillerie adverse.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Starohnativka (Donbass) envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/530/0/3543/1771/1342/696/60/0/769402b_577423604-mel2022000g0219-01241.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-11">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Avec une coalition de partis d’opposition, le député Vert espère renverser le gouvernement nationaliste aux élections législatives du 3 avril. Le trentenaire, héritier et fils d’une intellectuelle pro-Orbán, est le premier parlementaire de son pays à avoir fait son coming out.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          M le mag        Hongrie             En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán      Avec une coalition de partis d’opposition, le député Vert espère renverser le gouvernement nationaliste aux élections législatives du 3 avril. Le trentenaire, héritier et fils d’une intellectuelle pro-Orbán, est le premier parlementaire de son pays à avoir fait son coming out.          Par Jean-Baptiste Chastand(Budapest, Envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 03h56, mis à jour à 04h51    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Enquêtes au long cours et séries de mode spectaculaires, portraits fouillés et bonnes adresses… Chaque dimanche, retrouvez le regard décalé de « M Le magazine du Monde » sur l’actualité et le style en vous inscrivant à sa newsletter.                          Le député Péter Ungár, à Budapest, le 10 février 2022.  ANDRAS ZOLTAI POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Le député arrive avec ses baskets jaune pétant, dans un de ces bars branchés de Budapest où il évolue comme un poisson dans l’eau. « Je viens d’une famille très freudienne », lance-t-il en forme de présentation dans un anglais parfait, avant de répondre aux questions au rythme d’une mitraillette, mais en écartant systématiquement les plus intimes. « Je comprends que ça vous intéresse, mais vous n’êtes pas mon psychologue. »           A 30 ans, Péter Ungár, élu d’opposition du Parti vert de Hongrie (LMP), est une des plus grandes énigmes de la vie politique hongroise. Bien que fils de la principale figure intellectuelle alliée à Viktor Orbán – Maria Schmidt, la directrice du Musée de la terreur de Budapest –, il est l’un des leaders de l’alliance inédite de six partis d’opposition qui espère renverser le premier ministre nationaliste, au pouvoir depuis douze ans, lors des élections législatives du 3 avril.          Choix courageux d’assumer          A cela s’ajoute qu’il est le premier responsable politique hongrois en activité à avoir assumé ouvertement son homosexualité. Un choix courageux à l’heure où Viktor Orbán a décidé de faire du sujet le principal axe de sa campagne. Le même jour que les législatives, les Hongrois sont en effet invités à se prononcer par référendum sur « la protection des enfants », avec des questions aussi biaisées qu’« êtes-vous favorable à l’enseignement de l’orientation sexuelle aux mineurs sans le consentement des parents ? » ou « êtes-vous favorable à la promotion de la thérapie de changement de sexe pour les enfants mineurs ? »           « Un référendum homophobe, mais qui n’aura aucune conséquence juridique vu la formulation des questions », veut rassurer Péter Ungár, dans un contexte où de nombreux homosexuels ont quitté la Hongrie ces dernières années face au climat de haine et aux messages gouvernementaux confondant homosexualité et pédophilie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La peur s’installe en Hongrie pour les homosexuels contraints à la discrétion                 Né en 1991 dans une riche famille de Budapest, Péter Ungár assure avoir découvert son homosexualité à la fin des années 2000, « à une époque où l’extrême droite s’en prenait violemment à la Gay Pride », rappelle-t-il.          Après avoir fait fortune dans l’immobilier, son père meurt en 2006, en lui laissant en héritage sa fortune et son judaïsme. Peu après, Péter Ungár commence à s’intéresser à la politique « par rébellion contre [sa] mère » et pour contrer « cette atmosphère où tout est devenu trop hystérique, trop divisé et trop émotionnel » sous l’influence de Viktor Orbán.        Il vous reste 54.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                              Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                              6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/02/21/en-hongrie-peter-ungar-depute-gay-et-fortune-en-campagne-contre-viktor-orban_6114557_4500055.html"},"headline":"En Hongrie, P\u00e9ter Ung\u00e1r, d\u00e9put\u00e9 gay et fortun\u00e9, en campagne contre Viktor Orb\u00e1n","dateCreated":"2022-02-21T03:56:34+01:00","datePublished":"2022-02-21T03:56:34+01:00","dateModified":"2022-02-21T04:51:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Hongrie"],"keywords":["M le mag","Actu","International","Europe","Hongrie"],"description":"Avec une coalition de partis d\u2019opposition, le d\u00e9put\u00e9 Vert esp\u00e8re renverser le gouvernement nationaliste aux \u00e9lections l\u00e9gislatives du 3\u00a0avril. Le trentenaire, h\u00e9ritier et fils d\u2019une intellectuelle pro-Orb\u00e1n, est le premier parlementaire de son pays \u00e0 avoir fait son coming out.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Budapest, Envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/352/0/1200/597/1342/696/60/0/0c51c34_169711-3260154.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-12">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Les fleurons industriels du pays ont annoncé d’énormes investissements pour décarboner leur production, alors que de nouvelles compagnies arrivent sur le marché.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Suède             En Suède, la réindustrialisation verte s’accélère      Les fleurons industriels du pays ont annoncé d’énormes investissements pour décarboner leur production, alors que de nouvelles compagnies arrivent sur le marché.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö, Suède, correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 02h41, mis à jour à 08h50    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’usine pilote du projet industriel Hybrit, à Lulea, en Suède, le 27 août 2021.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Et de deux. Alors que les premières cellules de batteries électriques sont sorties de sa giga-usine à Skelleftea, dans le nord de la Suède, fin décembre 2021, la compagnie suédoise Northvolt a annoncé, le 4 février, la construction d’une seconde usine à Göteborg, sur la côte ouest du pays, dans le cadre d’un partenariat avec le constructeur Volvo Cars, passé dans le giron du chinois Geely en 2010. L’usine permettra d’équiper un demi-million de voitures de la marque et devrait créer 3 000 nouveaux emplois.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Northvolt : naissance d’un géant européen de la batterie électrique                 Pour le nouveau ministre de l’industrie, interrogé par Le Monde, il ne fait aucun doute : la Suède est en train de connaître « une révolution verte industrielle ». Nommé le 30 novembre 2021, Karl-Petter Thorwaldsson a dirigé la plus grosse centrale syndicale suédoise, Landsorganisationen i Sverige (LO), entre 2012 et 2020. Lui qui déplorait la désindustrialisation du pays il y a encore quelques années estime désormais que « les perspectives d’une réindustrialisation de la Suède n’ont jamais aussi été bonnes qu’aujourd’hui ».          Rien que dans le nord du pays, où vivent actuellement 500 000 personnes, il est désormais question de 100 000 créations d’emplois d’ici à 2030. Certains des plus gros investissements émanent des fleurons de l’industrie suédoise et visent à décarboner leur production. Les autres proviennent de nouveaux acteurs, comme Northvolt, qui ont choisi la Suède en raison notamment de l’abondance de l’électricité verte, surtout dans le nord du pays.          Acier zéro carbone          Pour les géants industriels, il n’y a pas de temps à perdre : le pays de 10 millions d’habitants s’est engagé à atteindre la neutralité carbone d’ici à 2045. Or son industrie, qui représente près de 20 % de son produit intérieur brut, est aujourd’hui responsable d’un tiers de ses émissions de CO2. Parmi tous les projets, la transformation de la compagnie minière LKAB, qui fournit 90 % du minerai de fer produit en Europe, et celle de l’aciériste SSAB s’annoncent déjà comme les plus ambitieux.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Suède se lance dans la production d’acier décarboné                 D’ici à 2045, le groupe LKAB, contrôlé à 100 % par l’Etat suédois, compte décarboner toutes ses opérations et produire du fer sans aucune énergie fossile, pour la fabrication d’acier zéro carbone. Coût de l’opération : 400 milliards de couronnes (38 milliards d’euros) sur vingt-cinq ans, soit un des plus gros investissements industriels jamais réalisés en Suède. Selon son patron, Jan Moström, il devrait permettre à LKAB de doubler son chiffre d’affaires d’ici à 2045 et de poursuivre sa production jusqu’en 2060 au moins.        Il vous reste 63.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/21/la-suede-vers-une-reindustrialisation-verte_6114554_3234.html"},"headline":"En Su\u00e8de, la r\u00e9industrialisation verte s\u2019acc\u00e9l\u00e8re","dateCreated":"2022-02-21T02:41:10+01:00","datePublished":"2022-02-21T02:41:10+01:00","dateModified":"2022-02-21T08:50:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Su\u00e8de"],"keywords":["\u00c9conomie","Entreprises","Industrie","Industrie automobile","International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Les fleurons industriels du pays ont annonc\u00e9 d\u2019\u00e9normes investissements pour d\u00e9carboner leur production, alors que de nouvelles compagnies arrivent sur le march\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6, Su\u00e8de, correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/450/0/5447/2723/1342/696/60/0/8992a7b_743529693-000-9qk39g.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-13">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La Maison Blanche a confirmé la volonté d’une rencontre entre les présidents américain et russe, à condition que Moscou n’envahisse pas l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Crise ukrainienne             Crise en Ukraine : Poutine et Biden acceptent de tenir un sommet proposé par Macron      La Maison Blanche a confirmé la volonté d’une rencontre entre les présidents américain et russe, à condition que Moscou n’envahisse pas l’Ukraine.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 19h24, mis à jour à 10h12    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Un soldat ukrainien sur la ligne de front avec les séparatistes prorusses, près de Zolote (oblast de Louhansk), le 19 février 2022.  EVGENIY MALOLETKA / AP                 Les présidents russe Vladimir Poutine et américain Joe Biden ont « accepté le principe » de se rencontrer lors d’un sommet proposé par leur homologue français, Emmanuel Macron, a annoncé l’Elysée dans la nuit du dimanche 20 au lundi 21 février. La Maison Blanche a confirmé la volonté d’une rencontre, en précisant, comme l’avait fait savoir Paris, qu’elle ne pourrait se tenir que « si une invasion [de l’Ukraine par la Russie] n’a pas eu lieu ».            Ce sommet serait ensuite élargi à « toutes les parties prenantes » et porterait sur « la sécurité et la stabilité stratégique en Europe », a précisé la présidence française, ajoutant qu’il commencera à être préparé dès jeudi entre les Etats-Unis et la Russie. C’est à cette date que les chefs des diplomaties russe et américaine, Sergueï Lavrov et Antony Blinken, avaient prévu de se rencontrer.              Cette annonce intervient au terme d’une journée où M. Macron – qui avait rencontré M. Poutine au Kremlin le 7 février – s’est entretenu deux fois par téléphone avec son homologue russe, après avoir parlé, entre-temps, au président des Etats-Unis.            D’après Paris, M. Macron a tenté « les derniers efforts possibles et nécessaires pour éviter un conflit majeur en Ukraine ». M. Blinken avait répété dimanche que la Russie était « sur le point » d’envahir ce pays, mais toutes les parties s’étaient accordées, dans la journée, sur la nécessité de poursuivre les efforts diplomatiques pour trouver une issue au conflit.            Des images satellites inquiétantes            A la suite de l’annonce de M. Macron, la porte-parole de la Maison Blanche, Jen Psaki, a confirmé dans un communiqué que les Etats-Unis s’engageaient « à poursuivre la diplomatie jusqu’au moment où une invasion débutera ». Elle a toutefois réitéré les menaces américaines : « Nous sommes prêts à infliger des sanctions rapides et sévères si la Russie choisit la guerre. (…) Actuellement, la Russie semble poursuivre ses préparatifs pour une attaque à grande échelle de l’Ukraine très bientôt. »              Des images de la société américaine d’imagerie satellitaire Maxar montrent de nouveaux déploiements de troupes russes et de matériel militaire à la frontière ukrainienne. Ces photos prises dimanche font notamment état de traces de véhicules traversant des champs enneigés, entourés de bois et bordés de routes.                          Des images de la société américaine d’imagerie satellitaire Maxar, prises le 20 février 2022, montrent une colonne de blindés se dirigeant vers le sud, près de Soloti (Russie), aux abords de la frontière ukrainienne.  - / AFP                 A l’issue de la première conversation téléphonique, dimanche après-midi, entre MM. Macron et Poutine, les deux chefs d’Etat s’étaient « mis d’accord sur la nécessité de rétablir le cessez-le-feu », a expliqué Paris. Car la tension règne toujours dans l’est de l’Ukraine. « Chaque jour qui passe sans qu’il y ait de guerre est un jour gagné pour la paix. Notre inquiétude est vive, mais nous pensons que les ressources de la diplomatie ne sont pas épuisées », ont déclaré les conseillers de M. Macron.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : à Munich, les Occidentaux affichent leur unité face à la menace russe                   S’entretenant également avec M. Macron au téléphone, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé les « tirs provocateurs » des rebelles parrainés par Moscou. Il a appelé à la reprise des négociations avec la Russie sous l’égide de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) et à l’instauration d’un « cessez-le-feu immédiat ».            Résurgence des combats dans l’est de l’Ukraine            Dimanche, alors que l’intensité des combats entre l’armée ukrainienne et les séparatistes prorusses redoublait, M. Poutine a mis ces affrontements sur le compte de « provocations » ukrainiennes. La veille, les séparatistes ont ordonné l’évacuation des civils et la mobilisation des hommes en état de combattre.                          Des habitants de Debaltseve prennent le train pour fuir vers la Russie, dans l’oblast de Donetsk, en Ukraine, le 19 février 2022.  ALE                 Les Occidentaux redoutent que la résurgence des combats sur la ligne de front dans l’est de l’Ukraine depuis deux jours ne serve de prétexte à la Russie, qui a massé 150 000 soldats aux frontières ukrainiennes, pour lancer une attaque contre son voisin. Emboîtant le pas aux Etats-Unis et à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN), qui ont dit craindre une « attaque de grande ampleur », le premier ministre britannique, Boris Johnson, a assuré dimanche que la Russie préparait « ce qui pourrait être la plus grande guerre en Europe depuis 1945 ».                          Des chars lors d’exercices militaires conjoints entre la Russie et la Biélorussie, le 19 février 2022, en Biélorussie.  ALEXANDER ZEMLINICHENKO JR / AP                 Plus tôt, dimanche, la Biélorussie, alliée de Moscou, avait annoncé que les quelque trente mille soldats russes présents sur son territoire, selon le décompte des Etats-Unis, et qui devaient partir dimanche, resteraient pour d’autres exercices militaires. Cette « inspection des forces » se poursuit, selon Minsk, du fait de la reprise des combats dans l’est de l’Ukraine.                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’est de l’Ukraine, le scénario du pire                   Malgré cette annonce, l’Elysée a insisté sur le fait que M. Poutine avait redit à M. Macron « [son] intention de retirer [ses] troupes » de Biélorussie « au terme des exercices en cours ». « Il va falloir vérifier tout cela, cela peut prendre un peu de temps », a précisé la présidence française.            « Prendre au sérieux » les demandes russes            Moscou se défend toujours de tout projet d’invasion de l’Ukraine, mais réclame des garanties pour sa sécurité, dont la promesse que le pays n’intégrera jamais l’OTAN et la fin du renforcement des forces de l’Alliance à ses frontières. Autant de demandes que les Occidentaux ont rejetées.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise ukrainienne : l’OTAN renforce sa présence en Europe de l’Est                   M. Poutine a encore insisté sur ce point auprès de M. Macron dimanche, appelant Washington et l’OTAN à « prendre au sérieux » les demandes russes. Le président de la République française doit désormais s’entretenir avec le chancelier allemand, Olaf Scholz. Les chefs des diplomaties russe et française, Sergueï Lavrov et Jean-Yves Le Drian, s’entretiendront lundi, selon Moscou.              M. Biden a convoqué son conseil de sécurité nationale pour une réunion de crise, dimanche soir. La diplomatie est possible « jusqu’à ce que les chars soient réellement en mouvement », a déclaré M. Blinken, dimanche.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/20/crise-en-ukraine-macron-poutine-et-zelensky-s-accordent-pour-intensifier-les-efforts-diplomatiques-sur-fond-de-tensions-toujours-vives_6114538_3210.html"},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: Poutine et Biden acceptent de tenir un sommet propos\u00e9 par Macron","dateCreated":"2022-02-20T19:24:55+01:00","datePublished":"2022-02-20T19:24:55+01:00","dateModified":"2022-02-21T10:12:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["International","Europe","Russie","Ukraine","Crise ukrainienne"],"description":"La Maison Blanche a confirm\u00e9 la volont\u00e9 d\u2019une rencontre entre les pr\u00e9sidents am\u00e9ricain et russe, \u00e0 condition que Moscou n\u2019envahisse pas l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/1364/0/8640/4320/1342/696/60/0/b3483fc_6d4f34e072064e37acd3368d9e44a99b-e1ac32b7a7a74525a4467244cd4e7d10-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-14">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le Napolitain Antonio Velardo, proche de deux clans de la ’Ndrangheta, a détenu plusieurs comptes chez Credit Suisse dont la justice italienne n’a pas été informée à temps pour ses enquêtes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                      « Suisse Secrets » : les millions occultes d’un blanchisseur présumé de la mafia calabraise   Par Le Monde (avec Cecilia Anesi (IRPI))  Publié hier à 18h04, mis à jour hier à 19h36   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteLe Napolitain Antonio Velardo, proche de deux clans de la ’Ndrangheta, a détenu plusieurs comptes chez Credit Suisse dont la justice italienne n’a pas été informée à temps pour ses enquêtes.                            Antonio Velardo a été mis sur écoute par la justice italienne.  LE MONDE ET SÜDDEUTSCHE ZEITUNG               « La Suisse devient un pays de merde… Trous du cul ! » Antonio Velardo, au téléphone avec un associé, est à bout de nerfs. En ce mois de mars 2009, le bruit court que le pays qu’il utilise comme coffre-fort pourrait assouplir sa législation sur le secret bancaire. Velardo, qui se présente comme un simple investisseur, ignore qu’il a été mis sur écoute par la justice italienne. Cet affairiste de 32 ans, paranoïaque et flambeur, est ciblé par les parquets antimafia de Reggio de Calabre et de Catanzaro, dans le cadre de deux enquêtes contre la ’Ndrangheta, considérée comme la plus puissante organisation criminelle du pays.          Selon les enquêteurs, Velardo serait un héritier des spalloni, ces contrebandiers jadis chargés de traverser les Alpes avec des sacs remplis de billets sur le dos. Velardo aurait largement modernisé cette technique d’évasion fiscale, au moyen de sociétés écrans, de prête-noms et de comptes offshore – des opérations menées notamment depuis Milan, Chypre, la Russie, et donc la Suisse. Il élabore avec son argent ce qu’il définit comme des « mouvements psychopathiques » pour dissimuler ses bénéfices autant que leur origine. Il cultive aussi une obsession dont il aime se vanter : ne jamais payer d’impôts en Italie.          Les millions qu’il brasse proviennent surtout d’investissements immobiliers menés avec un associé au passé sulfureux, Henry James (dit « Harry ») Fitzsimons. Au début des années 1970, cet Irlandais apparaît pour la première fois dans les radars, en tant qu’auteur d’un attentat à la bombe pour le compte de l’Armée républicaine irlandaise. Après dix ans de prison, il émergera en magnat de l’immobilier à Belfast. Ce combinard fait la connaissance de Velardo au Cap-Vert – une destination prisée pour la beauté de ses plages et l’opacité de sa législation financière. Le courant passe vite entre l’Italien et l’Irlandais. Fitzsimons offre à Velardo 4 000 livres sterling par semaine (environ 6 000 euros) pour qu’il le seconde dans ses affaires. Il ne sera pas déçu. C’est décidé, ces deux-là vont faire équipe.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la ’Ndrangheta ambitionne de conquérir le monde discrètement                 Le duo crée une société enregistrée en Irlande : VFI Overseas Properties Real Estate Agent Ltd. Ils ciblent des complexes touristiques en Europe, achètent cash et sans mégoter sur les prix. Aucune affaire ne leur semble impossible : pas même cette parcelle, repérée début 2007 à Brancaleone, sur la côte calabraise… Un projet de développement touristique sur lequel convergent les intérêts de deux des plus puissants clans de la ’Ndrangheta : les Morabito et les Mancuso. Velardo ne peut ignorer qu’une telle affaire impliquera des risques jamais consentis jusqu’alors. Mais ce « coup » est trop tentant. Il lui ouvrirait les portes de partenaires à la fortune incommensurable…        Il vous reste 66.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/20/credit-suisse-les-millions-occultes-d-un-blanchisseur-presume-de-la-mafia-calabraise_6114531_4355770.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Suisse Secrets\u00a0\u00bb\u00a0: les millions occultes d\u2019un blanchisseur pr\u00e9sum\u00e9 de la mafia calabraise","dateCreated":"2022-02-20T18:04:09+01:00","datePublished":"2022-02-20T18:04:09+01:00","dateModified":"2022-02-20T19:36:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Suisse Secrets"],"keywords":["International","Europe","Italie","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Addictions","Drogues","Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","\u00c9conomie","Evasion fiscale","Suisse Secrets"],"description":"Le Napolitain Antonio Velardo, proche de deux clans de la \u2019Ndrangheta, a d\u00e9tenu plusieurs comptes chez Credit Suisse dont la justice italienne n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e \u00e0 temps pour ses enqu\u00eates.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde","description":"avec Cecilia Anesi (IRPI)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/137/0/2223/1110/1342/696/60/0/18febc0_89000787-ma-3259867.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Suisse Secrets","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suisse-secrets/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-15">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ L’article 47 de la loi bancaire, qui a fait du pays un havre financier, a été élargi en 2014 à d’autres acteurs qu’aux banquiers, menaçant les lanceurs d’alerte et les journalistes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       Le Monde et Süddeutsche Zeitung d'après iStock          « Suisse Secrets » : le secret bancaire de la Suisse, un danger pour la liberté d’informer   Par Jérémie Baruch, Anne Michel et Maxime Vaudano  Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h08   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesL’article 47 de la loi bancaire, qui a fait du pays un havre financier, a été élargi en 2014 à d’autres acteurs qu’aux banquiers, menaçant les lanceurs d’alerte et les journalistes.         Il est rare que la prospérité d’un pays repose sur un unique article de loi. Ce fut pourtant le cas de la Suisse, qui a construit sa fortune sur l’article 47 de sa loi bancaire. Introduite en 1934, cette disposition érige le secret bancaire en principe inviolable : tout banquier suisse qui s’aventurerait à dévoiler des informations sur l’un de ses clients est passible de poursuites pénales pouvant aller jusqu’à l’emprisonnement. C’est grâce à cette règle, d’une sévérité alors inégalée parmi les nations développées, que la Suisse a bâti sa réputation de havre financier, hors d’atteinte des autorités fiscales et judiciaires du monde entier.                         « Suisse Secrets » : une enquête sur les clients douteux de Credit Suisse       « Suisse Secrets » est une enquête collaborative basée sur la fuite d’informations issues de plus de 18 000 comptes bancaires administrés par Credit Suisse depuis les années 1940 jusqu’à la fin des années 2010. Ces données ont été transmises par une source anonyme, il y a un peu plus d’un an, au quotidien allemand Süddeutsche Zeitung, qui les a partagées avec quarante-sept médias internationaux, dont Le Monde et le consortium d’investigation Organized Crime and Corruption Reporting Project ou OCCRP.         Ces données ont été passées au peigne fin par 152 journalistes issus de trente-neuf pays. Ceux-ci ont, en outre, interrogé d’anciens responsables de la banque, ainsi que des régulateurs et des magistrats anticorruption, et analysé de multiples dossiers judiciaires et déclarations financières. La personne à l’origine de cette fuite a tenu à conserver l’anonymat, mais a accepté d’expliquer sa motivation : dénoncer les effets du secret bancaire suisse sur la communauté internationale. Selon cette source anonyme, « le prétexte de la protection de la confidentialité financière n’est qu’une feuille de vigne couvrant le rôle honteux des banques suisses en tant que collaboratrices des fraudeurs fiscaux ».                       Toléré pendant près d’un siècle, le secret bancaire suisse a pourtant fini par faire les frais des scandales d’évasion fiscale et de blanchiment d’argent, facilités par l’opacité de la place financière helvétique. Les Etats-Unis ont ouvert la brèche en 2013, avec leur loi extraterritoriale Fatca (Foreign Account Tax Compliance Act), qui a contraint les banques suisses à faire la transparence sur les avoirs de leurs clients américains. Sous la pression des grandes puissances, la Suisse a ensuite accepté de se soumettre aux règles internationales d’échange de données fiscales : depuis 2018, elle doit automatiquement informer les autorités fiscales du pays d’origine des clients étrangers de l’existence de leurs comptes en Suisse, pour décourager la fraude fiscale. Un geste de bonne volonté qui a permis au pays de sortir en 2019 de la liste des paradis fiscaux établie par l’Union européenne.          Pour autant, la Confédération helvétique n’a pas totalement renoncé à cette culture du secret, qui reste l’un de ses « avantages compétitifs » dans l’économie mondiale. C’est d’ailleurs ce qui a motivé la source anonyme de « Suisse Secrets » à faire fuiter les données confidentielles de Credit Suisse à la presse. « Cette situation favorise la corruption et prive les pays en développement de recettes fiscales dont ils ont tant besoin. Ce sont eux qui souffrent le plus de cette opération façon Robin des bois à l’envers », écrit la source, dans une déclaration aux médias partenaires de l’enquête, jugeant « les lois suisses sur le secret bancaire (…) immorales ». De fait, si la plupart des grandes puissances ont signé des accords d’échange automatique d’informations avec la Suisse, une centaine de pays ne bénéficient toujours pas de droit de regard sur le coffre-fort helvétique.          Jusqu’à cinq ans d’emprisonnement          Le culte du secret se mesure aussi à la hantise de la place financière helvétique face à l’éventualité d’une « fuite d’informations » comme « Suisse Secrets ». Ces « leaks », qui révèlent l’identité et les avoirs de riches et puissants clients attirés par la discrétion du pays, sont le grand cauchemar de la place financière. La Suisse avait déjà été échaudée par la fuite de données bancaires de UBS, en 2008. La fuite, quelques années plus tard, des listings de HSBC dérobés par l’ancien informaticien Hervé Falciani et remis aux autorités françaises avant d’atterrir dans les colonnes des journaux, a convaincu la Suisse de renforcer son arsenal répressif, afin de dissuader les violations au secret bancaire. En 2014, l’article 47 de la loi bancaire a été renforcé pour punir sévèrement − jusqu’à cinq ans d’emprisonnement − toute personne transmettant des informations bancaires confidentielles à un tiers.        Il vous reste 34.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                              Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/02/20/suisse-secrets-le-secret-bancaire-helvetique-un-danger-pour-la-liberte-d-informer_6114528_4355770.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Suisse Secrets\u00a0\u00bb\u00a0: le secret bancaire de la Suisse, un danger pour la libert\u00e9 d\u2019informer","dateCreated":"2022-02-20T18:00:15+01:00","datePublished":"2022-02-20T18:00:15+01:00","dateModified":"2022-02-20T18:08:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Suisse Secrets"],"keywords":["\u00c9conomie","Evasion fiscale","Suisse Secrets","Suisse","Les D\u00e9codeurs","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","International","Europe"],"description":"L\u2019article\u00a047 de la loi bancaire, qui a fait du pays un havre financier, a \u00e9t\u00e9 \u00e9largi en\u00a02014 \u00e0 d\u2019autres acteurs qu\u2019aux banquiers, mena\u00e7ant les lanceurs d\u2019alerte et les journalistes.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Baruch"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Michel"}
,{"@type":"Person","name":"Maxime Vaudano"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/376/0/2189/1094/1342/696/60/0/6ed9b79_265868784-ma-3259865.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Suisse Secrets","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suisse-secrets/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-16">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Elle avait rencontré le 8 février le prince Charles, deux jours avant que celui-ci ne soit diagnostiqué positif. Buckingham Palace s’est montré rassurant sur son état de santé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Royaume-Uni             La reine Elizabeth II a contracté le Covid-19, mais n’a que des symptômes « légers »      Elle avait rencontré le 8 février le prince Charles, deux jours avant que celui-ci ne soit diagnostiqué positif. Buckingham Palace s’est montré rassurant sur son état de santé.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 14h06, mis à jour hier à 14h29    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La reine au château de Windsor, le 16 février 2022.  POOL / REUTERS                 Les symptômes sont « légers », comparables à ceux d’un rhume, a annoncé dimanche 20 février le palais de Buckingham. La reine Elizabeth II, 95 ans, qui vient de passer le cap des soixante-dix ans de règne a contracté le Covid-19. Dans un tweet, le premier ministre britannique, Boris Johnson, a écrit : « Je suis sûr que je parle au nom de tout le monde en souhaitant à Sa Majesté la reine un prompt rétablissement. »            Elle avait rencontré le 8 février son fils le prince Charles, deux jours avant que celui-ci ne se révèle lui aussi positif. Elle mènera des « tâches légères » au cours de la semaine prochaine, a précisé Buckingham Palace, se montrant ainsi rassurant sur son état de santé.              Depuis son entrevue avec son fils, la reine avait fait plusieurs apparitions publiques. Elle avait notamment effectué mercredi dernier un engagement public en personne, en recevant le major général Eldon Millar, chargé d’effectuer la liaison entre la reine et les forces armées, et son prédécesseur, le contre-amiral James Macleod, au château de Windsor, à une quarantaine de kilomètres de Londres, lieu principal de résidence de la souveraine. Une vidéo de la rencontre la montrait accueillant les deux militaires debout, souriante, portant une robe à motifs, avec une canne dans les mains.            Rassurer sur l’état de santé de la reine            Cette apparition de la reine avait donné un signal de nature à rassurer sur son état de santé, particulièrement scruté depuis qu’elle a passé une nuit à l’hôpital à l’automne pour des examens « préliminaires », dont la nature n’a jamais depuis été précisée. Mardi, elle avait reçu en visioconférence les nouveaux ambassadeurs d’Estonie et d’Espagne.            Les services du prince Charles, 73 ans, avaient annoncé le 10 février que l’héritier de la couronne britannique avait été diagnostiqué malade du Covid – pour la deuxième fois – et qu’il s’isolait. Il avait rencontré sa mère quarante-huit heures plus tôt. L’entourage de la monarque avait alors déclaré qu’elle ne présentait aucun symptôme, sans vouloir dire si elle avait subi un test, alimentant l’inquiétude.              Lundi 14 février, Camilla, 74 ans, épouse du prince Charles, a fait savoir qu’elle avait également contracté le Covid-19.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Elizabeth II fête son « jubilé de platine » au pic de sa popularité                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/20/la-reine-elizabeth-ii-a-contracte-le-covid-19_6114499_3210.html"},"headline":"La reine Elizabeth II a contract\u00e9 le Covid-19, mais n\u2019a que des sympt\u00f4mes \u00ab\u00a0l\u00e9gers\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-20T14:06:40+01:00","datePublished":"2022-02-20T14:06:40+01:00","dateModified":"2022-02-20T14:29:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Elle avait rencontr\u00e9 le 8\u00a0f\u00e9vrier le prince Charles, deux jours avant que celui-ci ne soit diagnostiqu\u00e9 positif. Buckingham Palace s\u2019est montr\u00e9 rassurant sur son \u00e9tat de sant\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/247/0/3500/1750/1342/696/60/0/6700030_fw1-britain-royals-queen-covid-reaction-0216-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-17">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ A plus d’un mois de l’élection présidentielle, la situation à la frontière entre la Russie et l’Ukraine s’immisce dans la campagne électorale en France.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    Élection présidentielle 2022       Politique             Crise en Ukraine : Pécresse ferme contre la Russie, Le Pen et Zemmour dénoncent la volonté d’expansion de l’OTAN      A plus d’un mois de l’élection présidentielle, la situation à la frontière entre la Russie et l’Ukraine s’immisce dans la campagne électorale en France.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h03, mis à jour hier à 13h39    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Alors que la crise entre l’Ukraine et la Russie est montée de plusieurs crans, samedi 19 février, avec plusieurs violations du cessez-le-feu à la frontière entre les deux pays et une accélération des consultations diplomatiques entre les Occidentaux, elle s’invite aussi dans la campagne présidentielle en France.                             En direct :  Macron doit s’entretenir avec Poutine alors que les tensions sont extrêmes dans le Donbass                   Pour la candidate LR, Valérie Pécresse, il faut tenir à la Russie de Vladimir Poutine « un discours d’une fermeté d’acier ». « Si les actes d’agression vis-à-vis de l’Ukraine se poursuivent, il faudra des sanctions drastiques. Il faut du dialogue mais aussi du rapport de force », a-t-elle poursuivi, samedi matin sur France Culture. « Faire la guerre à l’Ukraine est une erreur majeure, rompre les accords de Minsk, c’est une faute », a ajouté la candidate à l’Elysée, en référence aux accords signés en 2015 censés pacifier l’Est séparatiste de l’Ukraine. Mais « si la Russie se retire, tout redevient possible », a-t-elle estimé, notamment la perspective d’une conférence sur la sécurité en Europe et celle de dire à l’Ukraine que son adhésion à l’OTAN, ligne rouge de Moscou, « n’est pas à l’ordre du jour ».              « La diplomatie ça ne se fait pas au dernier moment, a, de son côté, critiqué, la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, sur France Inter. Cela nécessite d’avoir des relations anciennes et travaillées depuis des années avec un chef d’Etat. » Cette dernière regrette ainsi qu’Emmanuel Macron « ait virevolté sur les relations qu’ils disaient vouloir avec Vladimir Poutine. Il a pensé qu’il serait plus utile de se mettre dans le sillage de l’Union européenne ou de l’OTAN ».                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Dans l’est de l’Ukraine, le scénario du pire                   Mme Le Pen craint que la confrontation entre la Russie et l’Ukraine puisse « très mal tourner sans même que chacune des parties le souhaite, avec un événement qui peut faire basculer la situation ». Pour elle, les deux pays peuvent trouver un accord si plusieurs conditions sont remplies : « qu’on admette que l’Ukraine ne rentre pas dans l’OTAN » ; « que la Russie sorte définitivement de la région du Donbass » ; « qu’on applique les accords de Minsk » ; « que l’intégration de la Crimée à la Russie soit reconnue » et, enfin, « que l’Ukraine reste un Etat neutre sur le plan international ».             Echange entre Macron et Poutine            Pour Eric Zemmour, « la faute originelle » de ce conflit est « l’expansion de l’OTAN à l’est depuis trente ans », a-t-il estimé dimanche matin sur CNews et Europe 1. S’il est élu, le candidat de Reconquête ! ferait « tout pour que les accords de Minsk soient respectés et je ferai signer un traité où l’Ukraine et l’OTAN doivent s’engager à ce que l’Ukraine ne rentre jamais » dans l’institution militaire. Pour lui, cette expansion de l’OTAN – institution qu’il juge « désuète » et dont il veut sortir du commandement intégré – vers les pays de l’Est après la chute de l’URSS est « vue légitimement comme une agression par la Russie ».                              Lire aussi   Yannick Jadot dénonce « une complaisance » de certains candidats vis-à-vis de la Russie                   A gauche, le candidat de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, a rappelé sur France 3 que pour lui « les Français doivent être non alignés. C’est comme ça qu’on devient un interlocuteur crédible ». D’après lui, « les Russes ne doivent pas passer la frontière avec l’Ukraine et les Américains ne doivent pas chercher à annexer l’Ukraine dans l’OTAN ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  ligne de fracture à gauche sur la question russe                   Christiane Taubira salue, elle, l’action d’Emmanuel Macorn qui a « raison d’essayer jusqu’au bout la discussion, même si elle est très probablement désagréable avec le président russe ». Interrogée sur BFM-TV à la mi-journée dimanche, l’ancienne ministre de la justice regrette toutefois « notre incapacité diplomatique et d’anticipation, notre passivité et une tendance à prendre de bonne foi un certain nombre de propos de M. Poutine ». « Comment on gère les risques internationaux ? Ça se gère en amont, la situation de la Russie avec l’Ukraine, ce n’est pas une découverte. On connaît les risques depuis longtemps », regrette-t-elle.              Quant à Emmanuel Macron, qui avait prévenu qu’il annoncerait sa décision sur une probable candidature à la présidentielle après que le « pic de la crise géopolitique actuelle soit derrière nous », il a échangé ce week-end avec les présidents ukrainien et russe, Volodymyr Zelenski et Vladimir Poutine. Après leur rencontre du 7 février à Moscou, cette discussion entre les dirigeants français et russe constitue « les derniers efforts possibles et nécessaires pour éviter un conflit majeur en Ukraine », a souligné l’Elysée.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : à Munich, les Occidentaux affichent leur unité face à la menace russe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/02/20/crise-entre-l-ukraine-et-la-russie-pecresse-ferme-contre-moscou-le-pen-et-zemmour-denoncent-la-volonte-d-expansion-de-l-otan_6114496_6059010.html"},"headline":"Crise en Ukraine : P\u00e9cresse ferme contre la Russie, Le Pen et Zemmour d\u00e9noncent la volont\u00e9 d\u2019expansion de l\u2019OTAN","dateCreated":"2022-02-20T13:03:36+01:00","datePublished":"2022-02-20T13:03:36+01:00","dateModified":"2022-02-20T13:39:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"keywords":["\u00c9ric Zemmour","Val\u00e9rie P\u00e9cresse","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"description":"A plus d\u2019un mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la situation \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019immisce dans la campagne \u00e9lectorale en France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/227/0/5650/2825/1342/696/60/0/5e4e5d7_675265466-lgeai-pecresse-16fev2022-31.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-18">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La découverte du corps d’un autre homme, mort dans son camion à bord du navire, porte à dix le nombre de routiers toujours portés disparus. Les sauveteurs espèrent que le chauffeur rescapé pourra donner des informations pour aider aux recherches.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Grèce             Un homme de 21 ans, surnommé « le Miraculé », retrouvé vivant après l’incendie d’un ferry au large de la Grèce      La découverte du corps d’un autre homme, mort dans son camion à bord du navire, porte à dix le nombre de routiers toujours portés disparus. Les sauveteurs espèrent que le chauffeur rescapé pourra donner des informations pour aider aux recherches.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 12h35, mis à jour hier à 20h21    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le survivant, un chauffeur routier, est arrivé au port de Corfou, samedi 20 février 2022, vêtu simplement d’un short et d’un tee-shirt et en tongs.  STAMATIS KATOPODIS / AP                 Il a été surnommé « le Miraculé » par plusieurs médias grecs. L’un des douze passagers portés disparus depuis trois jours sur l’Euroferry-Olympia, le ferry italien en feu au large de l’île grecque de Corfou a été retrouvé en vie et évacué du navire, ont annoncé les gardes-côtes, dimanche 20 février.            Le jeune homme, âgé de 21 ans et qui a déclaré être originaire de Biélorussie, a été retrouvé sain et sauf à l’arrière du navire. « Dites-moi que je suis vivant ! », a-t-il crié aux sauveteurs, selon le quotidien Proto Thema.              Le jeune homme est arrivé au port de Corfou, vêtu simplement d’un short et d’un T-shirt et en tongs, a constaté une journaliste de l’Agence France-Presse (AFP). « Je vais bien », a-t-il seulement déclaré aux journalistes présents, avant d’être embarqué dans une ambulance jusqu’à l’hôpital de Corfou.            Un autre homme retrouvé mort            Les sauveteurs avaient auparavant détecté sa présence alors que le bateau était remorqué à moins de 3 kilomètres au nord de Corfou. Ils ont pu retourner sur le ferry pour lui porter secours, selon les autorités grecques. C’est l’un des douze chauffeurs routiers manquant à l’appel au large de Corfou, a confirmé un responsable des gardes-côtes à l’AFP.            Les pompiers ont annoncé dimanche après-midi avoir retrouvé le corps d’un homme, mort dans son camion qui se trouvait à bord du navire. Agé de 58 ans, il est la première victime décédée recensée. Après la découverte de son corps et le sauvetage du jeune Biélorusse de 21 ans, il reste désormais dix routiers toujours portés disparus. La nationalité de la victime n’a pas encore été précisée par les autorités, parmi les sept Bulgares, les trois Grecs et le Turc recherchés. Les sauveteurs espèrent que le passager secouru pourra donner des informations sur les autres disparus, piégés sur le ferry en feu, dont s’échappe toujours dimanche une fumée épaisse.                          Un hélicoptère grec survole l’« Euroferry-Olympia », dimanche 20 février 2022.  STAFF / REUTERS                 « Selon les informations, les sauveteurs travaillent à secourir quatre à cinq autres passagers qui sont en vie », a rapporté la chaîne Skai TV. Le jeune rescapé a rapporté aux sauveteurs avoir entendu des voix samedi soir à bord du bateau, selon la télévision publique ERT.              « J’ai réussi à descendre au sous-sol du bateau. J’étais dans ma cabine. Je suis descendu jusqu’au dernier sous-sol. J’ai entendu des voix. Je n’ai pas vu les autres », a-t-il déclaré, selon le média Iefimerida. Les autorités sont « optimistes, étant donné que cet homme a réussi à remonter sur le pont dans ces conditions », a souligné Nikos Alexiou, porte-parole des gardes-côtes, sur ERT. La nouvelle de la découverte du rescapé a été reçue avec émotion au port de Corfou, où des proches des disparus ont éclaté en sanglots.            L’Euroferry-Olympia, de la compagnie italienne Grimaldi, en route pour Brindisi en Italie, s’est embrasé vendredi à l’aube, deux heures après son départ du port grec d’Igoumenitsa, avec 290 personnes, dont 51 membres d’équipage, enregistrées à bord. Jusqu’ici, 279 personnes recensées ont été secourues, ainsi que deux migrants clandestins afghans, laissant craindre davantage de disparus, des migrants embarquant souvent clandestinement à bord des ferrys reliant la Grèce à l’Italie.            Risques de pollution            Une quarantaine de pompiers sont toujours mobilisés dimanche pour participer aux secours, selon le service d’incendie grec. « La charge thermique et la toxicité sur le navire restent élevées », a déclaré le ministre adjoint de la marine marchande, Kostas Katsafados. « Par endroits, le feu brûle encore. Les opérations sont vraiment délicates », a-t-il dit au micro de Skai TV.              Les critiques montent depuis samedi sur les conditions de sécurité à bord de l’Euroferry-Olympia, parti avec 800 mètres cubes de fioul et 23 tonnes de « produits dangereux corrosifs », selon le ministère de l’environnement italien. Samedi soir, l’Italie a annoncé que ses gardes-côtes, présents sur la zone avec des moyens de lutte antipollution, avaient repéré « une possible nappe » près du bateau.            L’enquête du Service grec des accidents maritimes ne fait que commencer, mais l’incendie pourrait être parti d’un camion garé dans les cales, selon plusieurs déclarations concordantes. Or plusieurs chauffeurs routiers ont rapporté samedi à ERT avoir préféré dormir dans leur camion que dans les cabines bondées des ferrys.            Avec 50 cabines pour 150 camions, « il n’y avait pas assez de cabines (…), on devait dormir à quatre par cabine » et « il y avait des punaises de lit, c’était sale, sans système de sécurité », a déclaré Ilias Gerontidakis, le fils d’un disparu grec sur le site du journal Proto Thema.              Conformément à la législation internationale, le ferry, construit en 1995, avait subi une visite de contrôle qui « s’est soldée par un résultat positif » le 16 février, a précisé le groupe Grimaldi. Le précédent incendie sur un ferry dans cette partie de la Méditerranée remonte à décembre 2014. Le feu avait pris sur le Norman-Atlantic, un navire italien parti de Patras, en Grèce, vers Ancône, en Italie. Il avait fait 13 morts, dont neuf passagers.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/20/ferry-italien-en-feu-au-large-de-la-grece-un-des-disparus-retrouve-en-vie_6114494_3210.html"},"headline":"Un homme de 21\u00a0ans, surnomm\u00e9 \u00ab\u00a0le Miracul\u00e9\u00a0\u00bb, retrouv\u00e9 vivant apr\u00e8s l\u2019incendie d\u2019un ferry au large de la Gr\u00e8ce","dateCreated":"2022-02-20T12:35:08+01:00","datePublished":"2022-02-20T12:35:08+01:00","dateModified":"2022-02-20T20:21:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["International","Europe","Italie","Gr\u00e8ce"],"description":"La d\u00e9couverte du corps d\u2019un autre homme, mort dans son camion \u00e0 bord du navire, porte \u00e0 dix le nombre de routiers toujours port\u00e9s disparus. Les sauveteurs esp\u00e8rent que le chauffeur rescap\u00e9 pourra donner des informations pour aider aux recherches.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/530/0/5881/2940/1342/696/60/0/2d5c139_ed00a18dac2742aa8561e29b7569faea-ed00a18dac2742aa8561e29b7569faea-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-19">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Après un échange entre Poutine et Macron, l’Elysée affirme que la Russie et l’Ukraine souhaitent une réunion diplomatique, sous l’égide de l’OSCE, pour obtenir un cessez-le-feu.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Crise en Ukraine : entretiens de Paris avec Kiev et Moscou, accord pour « intensifier » les efforts diplomatiques... retrouvez les informations du dimanche 20 février Après un échange entre Poutine et Macron, l’Elysée affirme que la Russie et l’Ukraine souhaitent une réunion diplomatique, sous l’égide de l’OSCE, pour obtenir un cessez-le-feu.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (0)        Tout le live                Le 20/02 à 19:28      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nous suspendons le suivi en direct de la situation autour de l’Ukraine         Nous rouvrirons ce live si l’actualité l’impose. Merci à tous de nous avoir suivis.          Vous pouvez retrouver les dernières informations dans notre article :                    Lire aussi :  Macron, Poutine et Zelensky s’accordent pour « intensifier les efforts diplomatiques », sur fond de tensions toujours vives                       Le 20/02 à 17:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Réunion exceptionnelle de l’OSCE lundi        L’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) tiendra lundi une réunion extraordinaire de ses représentants permanents pour tenter de trouver une issue à la crise ukrainienne, a annoncé dimanche la présidence polonaise de l’instance.          L’Ukraine a demandé une réunion pour discuter de « la rapide détérioration de la situation sécuritaire sur le terrain », selon un tweet du représentant polonais à l’OSCE, Adam Halacinski. « Son but est de discuter de tout ce qui se passe ces dernières heures et quelles sont les mesures à prendre pour l’OSCE dans cette situation afin surtout de conduire à une désescalade de la tension », a précisé M. Jablonski.          Les observateurs de l’OSCE ont recensé ces derniers jours une recrudescence des combats entre rebelles séparatistes prorusses et l’armée ukrainienne dans l’est du pays, avec plusieurs centaines d’attaques de mortier et d’artillerie.                    Le 20/02 à 17:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’Elysée annonce une série d’entretiens avec Biden, Scholz, Johnson et Draghi        Emmanuel Macron s’entretiendra « dans les prochaines heures » avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le président américain, Joe Biden, sur la crise entre Russie et Ukraine, a annoncé l’Elysée dans la foulée d’un entretien téléphonique avec Vladimir Poutine.          Le président français pourrait également s’entretenir avec les premiers ministres britannique, Boris Johnson, et italien, Mario Draghi, ainsi qu’avec « d’autres partenaires proches », a ajouté la présidence, après avoir dit que les chefs de l’Etat russe et français sont d’accord pour « intensifier les efforts diplomatiques » pour préserver la paix.                    Le 20/02 à 17:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a l’intention de retirer ses troupes de Biélorussie, affirme l’Elysée        Le président de Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a redit à son homologue de la République française, Emmanuel Macron, « [son] intention de retirer [ses] troupes » de Biélorussie « au terme des exercices en cours », a annoncé l’Elysée à l’issue d’un entretien téléphonique entre les deux dirigeants dimanche.          « Il va falloir vérifier tout cela, cela peut prendre un peu de temps », a ajouté la présidence française, tout en « constatant que les déclarations des autorités biélorusses », qui ont affirmé que les troupes russes allaient rester, « ne coïncident pas avec les propos du président Poutine ».          Minsk, allié de Moscou dans sa crise avec les Occidentaux, a annoncé que les troupes russes présentes sur son territoire depuis le 10 février pour des exercices militaires devant se terminer dimanche allaient rester pour d’autres manœuvres similaires.                              Le 20/02 à 16:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Biden prêt à rencontrer Poutine, selon Blinken            Après avoir échangé ces derniers jours avec de nombreux dirigeants européens, « le président Biden a indiqué très clairement qu’il était prêt à rencontrer le président Poutine à tout moment et qu’importe le format », a souligné Antony Blinken sur CBS. INA FASSBENDER / AFP           La diplomatie est possible « jusqu’à ce que les chars soient réellement en mouvement » et le président des Etats-Unis, Joe Biden, est prêt à « rencontrer » son homologue russe, Vladimir Poutine, « à tout moment, qu’importe le format si cela permet d’éviter une guerre » en Ukraine, a déclaré dimanche son chef de la diplomatie, Antony Blinken.          Le secrétaire d’Etat, présent dans la matinée sur les plateaux de télévision de toutes les grandes chaînes américaines, a aussi réaffirmé que la voie diplomatique était encore possible « jusqu’à ce que les chars soient réellement en mouvement et les avions dans le ciel ».          Après avoir échangé ces derniers jours avec de nombreux dirigeants européens, « le président Biden a fait savoir très clairement qu’il était prêt à rencontrer le président Poutine à tout moment et qu’importe le format », a souligné Antony Blinken sur CBS.          Le dernier appel entre les deux dirigeants remonte au 12 février, après lequel le Kremlin avait dénoncé une hystérie américaine « à l’apogée ».          Le secrétaire d’Etat américain, balayant toute accusation d’une exagération de la crise, a réitéré que la Russie était « sur le point » d’envahir l’Ukraine, assurant que Vladimir Poutine suivait pour l’instant « le scénario, quasiment à la lettre » de ce que les Etats-Unis avaient prédit.          « Tout ce que nous voyons suggère que ceci est très grave, que nous sommes sur le point d[e voir] une invasion », a-t-il alerté sur CNN, estimant que le maintien de troupes russes en Biélorussie pour des exercices militaires renforçait, lui aussi, les craintes d’une invasion.                    Le 20/02 à 16:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien               Volodymyr Zelensky demande la reprise des négociations        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé dimanche à la reprise des négociations avec la Russie sous l’égide de l’OSCE et à l’instauration d’un « cessez-le-feu immédiat » dans l’Est, après un entretien téléphonique avec Emmanuel Macron.          « Nous demandons la convocation urgente d’une réunion du groupe de contact trilatéral [Ukraine, Russie, OSCE] et la mise en place d’un cessez-le-feu immédiat », a déclaré M. Zelensky sur Twitter.                    Le 20/02 à 16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans son entretien avec Emmanuel Macron, Vladimir Poutine met en cause l’Ukraine        Lors de son entretien avec Emmanuel Macron, le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, a mis en cause l’Ukraine. « De sérieuses inquiétudes ont été exprimées quant à la forte détérioration de la situation sur la ligne de contact dans le Donbass », a indiqué le Kremlin dans un communiqué, ajoutant que M. Poutine a « noté que les provocations des forces de sécurité ukrainiennes étaient à l’origine de l’escalade ».          Le président russe a aussi estimé que les livraisons d’armes modernes et de munitions aux forces ukrainiennes par les Occidentaux « poussent Kiev vers une solution militaire » dans son conflit avec les séparatistes prorusses, qui dure depuis 2014. « Kiev ne fait qu’imiter un processus de négociations et refuse obstinément de mettre en œuvre les accords de Minsk » signés en 2015 et censés régler le conflit, a poursuivi M. Poutine.          « Compte tenu de l’urgence de la situation, les présidents ont reconnu qu’il convenait d’intensifier la recherche de solutions par des moyens diplomatiques », a aussi fait savoir le Kremlin, le but étant de « faciliter le rétablissement du cessez-le-feu et d’assurer des avancées dans la résolution du conflit ».          Vladimir Poutine a également « réaffirmé la nécessité pour les Etats-Unis et l’OTAN de prendre au sérieux les demandes de garanties de sécurité de la Russie et d’y répondre de manière concrète et substantielle ».                    Le 20/02 à 15:53   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Paris et Moscou s’accordent sur « la nécessité de privilégier une solution diplomatique à la crise actuelle », selon l’Elysée        Les présidents russe et français, Vladimir Poutine et Emmanuel Macron, sont convenus dimanche lors d’un échange téléphonique sur la crise ukrainienne de travailler à la tenue d’une réunion du Groupe de contact trilatéral (Ukraine, Russie, OSCE), « dans les prochaines heures » afin de parvenir à un cessez-le-feu dans l’est de l’Ukraine, rapporte l’Elysée dans un communiqué. Ils se sont accordés sur « la nécessité de privilégier une solution diplomatique à la crise actuelle et de tout faire pour y parvenir ».          Les deux dirigeants se sont également dits favorables à la reprise des travaux en « format Normandie » sur la base des récentes propositions ukrainiennes.          Ils sont convenus de la nécessité d’« un travail intense pour permettre la tenue d’une réunion du groupe trilatéral de contact dans les prochaines heures avec l’objectif d’obtenir de toutes les parties prenantes un engagement de cessez-le-feu sur la ligne de contact », peut-on lire.          Un travail diplomatique intense va être engagé « afin d’aboutir, si les conditions sont remplies, à une rencontre au plus haut niveau en vue de définir un nouvel ordre de paix et de sécurité en Europe », ajoute la présidence française. La présidence française, précisant que le ministre des affaires étrangères Jean-Yves Le Drian « rencontrera son homologue russe Sergueï Lavrov » dans les prochains jours. Le groupe de contact trilatéral a été créé en 2014 pour faciliter une résolution diplomatique du conflit dans le Donbass.                              Le 20/02 à 15:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Biélorussie : l’opposition dénonce le maintien des troupes russes            Capture d’écran d’une vidéo du ministère de la défense biélorusse avec un soldat russe (à gauche) et biélorusse (à droite), le 19 février 2022. HANDOUT / AFP           La figure de proue de l’opposition biélorusse Svetlana Tsikhanovskaïa, qui vit en exil en Lituanie a dénoncé dimanche le maintien de troupes russes au Biélorussie. « La présence de troupes russes sur notre territoire viole notre Constitution et le droit international et met en péril la sécurité de chaque Biélorusse et de toute la région », a-t-elle déclaré dans un communiqué.          Selon elle, la Biélorussie pourrait se « retrouver entraînée dans la guerre d’un autre et transformée en pays agresseur ». Elle a accusé le président biélorusse, Alexandre Loukachenko, d’avoir « payé le soutien du Kremlin avec la souveraineté » de son pays. « Nous exigeons le retrait immédiat des troupes russes de notre territoire », poursuit Mme Tsikhanovskaïa, exigeant que cette question soit soumise au Conseil de sécurité de l’ONU et de nouvelles sanctions contre Minsk.                    Le 20/02 à 15:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Pologne annonce une réunion de l’OSCE        La Pologne, qui préside actuellement l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE), annonce qu’elle va convoquer une session extraordinaire du conseil permanent du groupe sur l’Ukraine.          L’Ukraine a demandé que la session ait lieu lundi, selon une lettre publiée sur Twitter par Adam Halacinskie, représentant permanent de la Pologne auprès de l’OSCE. « Je saisis cette occasion pour vous assurer que l’Ukraine reste fermement attachée à l’approche politico-diplomatique », fait savoir Yevhenii Tsymbaliuk, le représentant ukrainien dont le courrier est reproduit.                    Le 20/02 à 13:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kamala Harris : « Comme le président l’a dit, nous pensons que Poutine a pris sa décision. Point final »             La vice-présidente américaine, Kamala Harris, à Munich, avant son retour aux Etats-Unis, dimanche 20 février 2022. ANDREW HARNIK / AFP           Avant de quitter Munich, où elle a participé à une conférence sur la sécurité, la vice-présidente américaine, Kamala Harris, a répondu à quelques questions des journalistes. « Comme le président [Joe Biden] l’a dit, nous pensons que Poutine a pris sa décision. Point final », a-t-elle déclaré.          Interrogée sur une nouvelle aide américaine à l’Ukraine, elle a répondu qu’« en fonction de ce qui se passera dans les prochains jours, nous réévaluerons les besoins de l’Ukraine et notre capacité à la soutenir ».          A propos d’éventuelles sanctions contre la Russie, elle a rappelé que « l’objectif des sanctions a toujours été, et continue d’être, la dissuasion (…), d’autant plus que, malgré tout, nous espérons toujours sincèrement qu’il existe une voie diplomatique pour sortir de [cette crise] ».          Elle a répété : « Nous avons rassemblé les alliés autour de notre position (…) et nous croyons qu’il est dans le meilleur intérêt de tous qu’il y ait une fin diplomatique. »          Mme Harris a enfin réagi aux commentaires du président ukrainien, Volodymyr Zelensky, à propos l’adhésion de l’Ukraine à l’OTAN : « Je ne vais pas remettre en question les désirs du président Zelensky pour son propre pays, mais (…) son pays est pratiquement encerclé par les troupes russes. »                    Le 20/02 à 13:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Macron échange avec Zelensky après son entretien avec Poutine        Emmanuel Macron s’entretient dimanche à la mi-journée avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, après avoir échangé avec Vladimir Poutine, a annoncé l’Elysée.          « L’entretien téléphonique avec le président Poutine a duré une heure quarante-cinq », écrit la présidence française dans un communiqué, sans donner de détails sur le contenu de l’entretien avec le chef de l’Etat russe.                    Le 20/02 à 13:05   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  A plus d’un mois de l’élection présidentielle, la situation à la frontière entre la Russie et l’Ukraine s’immisce dans la campagne électorale en France.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine : Pécresse ferme contre la Russie, Le Pen et Zemmour dénoncent la volonté d’expansion de l’OTAN                       Le 20/02 à 11:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’entretien Macron-Poutine a commencé        Les présidents français, Emmanuel Macron, et russe, Vladimir Poutine, s’entretiennent depuis 11 heures (heure française), a annoncé l’Elysée, pour tenter d’éviter une guerre majeure en Europe, au moment où les Occidentaux craignent plus que jamais une invasion russe en Ukraine.          Après leur rencontre du 7 février à Moscou, cette discussion entre les dirigeants français et russe constitue « les derniers efforts possibles et nécessaires pour éviter un conflit majeur en Ukraine », a souligné l’Elysée.                    Le 20/02 à 11:26      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Biélorussie annonce que les troupes russes vont rester pour des manœuvres        Le ministère de la défense biélorusse a annoncé dimanche que les exercices militaires conjoints avec la Russie menés sur son territoire, qui devaient se terminer dimanche, se poursuivraient en raison « de la hausse de l’activité militaire près des frontières (…) et de l’aggravation de la situation dans le Donbass ».          Cette annonce signifie que des troupes russes resteront au Bélarus, en pleine crise avec les Occidentaux, malgré la promesse de Moscou que ses forces quitteraient ce pays aux portes de l’UE après ces manoeuvres menées depuis le 10 février.          Lire aussi notre article : « Derrière la crise en Ukraine se profile un autre foyer de tension : un possible redéploiement d’armes nucléaires en Biélorussie »          « Les présidents de la Biélorussie et de la Russie ont décidé de poursuivre l’inspection des forces », a développé le ministère biélorusse de la défense, sur son compte Telegram. Au cours de cette « inspection » des troupes – terme désignant les manoeuvres – les « éléments de la défense » de la Biélorussie et de la Russie « qui n’ont pas été abordés de manière aussi détaillée lors de l’entraînement précédent, seront examinés en profondeur ».          Selon Minsk, l’objectif des manoeuvres reste « d’assurer une réponse adéquate et une désescalade des préparatifs militaires menés par des personnes mal intentionnées près des frontières ».                    Le 20/02 à 11:07   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              De notre envoyée spéciale en Ukraine :                                       Le 20/02 à 10:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Johnson affirme que la Russie prépare « la plus grande guerre en Europe depuis 1945 »        Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a affirmé dimanche que la Russie préparait « ce qui pourrait être la plus grande guerre en Europe depuis 1945 ». « Tous les signes montrent que le projet a en quelque sorte déjà commencé », a-t-il déclaré dans une interview diffusée par la BBC.          D’après « les renseignements que nous avons », une invasion russe se ferait non seulement par l’est, mais également par le nord, en provenance de Biélorussie, pour « encercler Kiev », la capitale ukrainienne, « comme [le président américain] Joe Biden l’a expliqué à nombre d’entre nous ».          « Les gens doivent comprendre le coût en termes de vies humaines que cela pourrait entraîner, non seulement pour les Ukrainiens, mais aussi pour les Russes », a ajouté M. Johnson.          Le premier ministre britannique a également affirmé que Londres et Washington empêcheraient les entreprises russes de« commercer en livres et en dollars » en cas d’invasion de l’Ukraine. « Ça frappera très très fort » l’économie russe, a-t-il averti.                    Le 20/02 à 10:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Occidentaux ne peuvent tendre indéfiniment « un rameau d’olivier » à la Russie, prévient l’UE        Alors que la Russie « effectue des tests de missiles et continue d’amasser des troupes » à la frontière ukrainienne, les Occidentaux ne peuvent pas continuer à tendre indéfiniment « un rameau d’olivier » à Moscou, a déclaré dimanche le président du Conseil européen, Charles Michel.          « La grande question demeure : le Kremlin veut-il le dialogue ? » s’est-il interrogé lors de la conférence de Munich sur la sécurité. Les déclarations de Moscou « offraient, il y a quelques jours, une toute petite lueur d’espoir, mais ses actions prennent la forme d’un renforcement militaire continu avec de graves incidents dans le Donbass », dans l’est de l’Ukraine, où les heurts armés se sont multipliés ces derniers jours, a-t-il encore déclaré.          Le responsable européen a réitéré la détermination des Occidentaux à répliquer à toute agression du territoire ukrainien par un paquet de sanctions contre la Russie. Moscou « espérait semer la division, affaiblir notre alliance, nous diviser et, en fait, [les Russes] ont fait exactement le contraire », a affirmé M. Michel.                    Le 20/02 à 10:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Tout au long de la semaine, le spectre d’une invasion russe en Ukraine a plané. Au cours de la journée du 17 février, la tension est montée d’un cran sur fond de provocations et d’accusations de bombardements.                              Le 20/02 à 10:38   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Les violations du cessez-le-feu dans le Donbass ont pesé sur la Conférence de Munich sur la sécurité, en Allemagne. Pour les dirigeants occidentaux, une intervention militaire russe est à présent une hypothèse plausible.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine : à Munich, les Occidentaux affichent leur unité face à la menace russe                                            Le contexte             Le président français Emmanuel Macron s’est entretenu, dimanche 20 février, avec son homologue russe, Vladimir Poutine, alors que les tensions sont de plus en plus fortes dans l’est de l’Ukraine.L’Ukraine a appelé ses alliés occidentaux à cesser toute politique « d’apaisement » à l’égard de Moscou, accusé par Washington et Kiev d’avoir massé 150 000 soldats aux frontières orientales ukrainiennes.Cet appel intervient alors que les tirs sur le front dans l’Est ukrainien ont connu une hausse spectaculaire ces derniers jours, les observateurs de l’Organisation pour la sécurité et la coopération en Europe (OSCE) signalant plus de 1 500 violations du cessez-le-feu entre jeudi et vendredi, un record cette année.Les armées de Moscou et Minsk étaient censées terminer dimanche des manœuvres militaires communes en Biélorussie, voisine de l’Ukraine, des exercices débutés le 10 février et qui ont renforcé l’inquiétude des Occidentaux. Mais la Biélorussie a annoncé dimanche que les troupes russes allaient rester pour des manœuvres.L’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) estime que « tous les signes indiquent que la Russie prévoit une attaque complète » de l’Ukraine. La Russie peut lancer une attaque sur l’Ukraine « à tout moment », répète de son côté Washington.Le Kremlin continue de nier toute intention d’attaquer son voisin, mais réclame des garanties pour la sécurité de la Russie, comme le retrait de l’OTAN en Europe de l’Est, ce que l’Occident refuse.         Nos contenus sur le sujet :         Synthèse des informations de samedi. Crise en Ukraine : les craintes d’une action militaire russe à leur comble, les ressortissants français et allemands appelés à quitter le paysDécryptage. A Munich, les Occidentaux affichent leur unité face à la menace russeRécit. Au Donbass, le scénario du pireReportage. « Cela fait huit ans que la guerre est notre quotidien » : dans le village ukrainien de Pavlopil, près de la ligne de front de DonetskEntretien. « Les Etats-Unis sont prêts à adopter des sanctions qui transformeraient la Russie en paria dans le système financier »                                                                                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-20T18:37:25+00:00","coverageEndTime":"2022-02-20T18:37:25+00:00","headline":"Crise en Ukraine\u00a0: entretiens de Paris avec Kiev et Moscou, accord pour \u00ab intensifier \u00bb\u00a0les efforts d...","description":"Apr\u00e8s un \u00e9change entre Poutine et Macron, l\u2019Elys\u00e9e affirme que la Russie et l\u2019Ukraine souhaitent une r\u00e9union diplomatique,\u00a0sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OSCE, pour obtenir un cessez-le-feu.","articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Crise en Ukraine : entretiens de Paris avec Kiev et Moscou, accord pour « intensifier » les efforts diplomatiques... retrouvez les informations du dimanche 20 février","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s un \u00e9change entre Poutine et Macron, l\u2019Elys\u00e9e affirme que la Russie et l\u2019Ukraine souhaitent une r\u00e9union diplomatique,\u00a0sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OSCE, pour obtenir un cessez-le-feu.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/0/0/1772/1159/1342/696/3/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-20T18:37:25+00:00"
,"endDate":"2022-02-20T18:37:25+00:00"
  Nous rouvrirons ce live si l\u2019actualit\u00e9 l\u2019impose. Merci \u00e0 tous de nous avoir suivis.          Vous pouvez retrouver les derni\u00e8res informations dans notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Macron, Poutine et Zelensky s\u2019accordent pour \u00ab\u00a0intensifier les efforts diplomatiques\u00a0\u00bb, sur fond de tensions toujours vives         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nous suspendons le suivi en direct de la situation autour de l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-02-20T18:28:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T16:44:12+00:00","articleBody":"     L\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) tiendra lundi une r\u00e9union extraordinaire de ses repr\u00e9sentants permanents pour tenter de trouver une issue \u00e0 la crise ukrainienne, a annonc\u00e9 dimanche la pr\u00e9sidence polonaise de l\u2019instance.          L\u2019Ukraine a demand\u00e9 une r\u00e9union pour discuter de \u00ab\u00a0la rapide d\u00e9t\u00e9rioration de la situation s\u00e9curitaire sur le terrain\u00a0\u00bb, selon un tweet du repr\u00e9sentant polonais \u00e0 l\u2019OSCE, Adam Halacinski. \u00ab\u00a0Son but est de discuter de tout ce qui se passe ces derni\u00e8res heures et quelles sont les mesures \u00e0 prendre pour l\u2019OSCE dans cette situation afin surtout de conduire \u00e0 une d\u00e9sescalade de la tension\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M. Jablonski.          Les observateurs de l\u2019OSCE ont recens\u00e9 ces derniers jours une recrudescence des combats entre rebelles s\u00e9paratistes prorusses et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans l\u2019est du pays, avec plusieurs centaines d\u2019attaques de mortier et d\u2019artillerie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union exceptionnelle de l\u2019OSCE lundi","dateModified":"2022-02-20T16:46:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209753","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T16:04:08+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron s\u2019entretiendra \u00ab\u202fdans les prochaines heures\u202f\u00bb avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, sur la crise entre Russie et Ukraine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e dans la foul\u00e9e d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Vladimir Poutine.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais pourrait \u00e9galement s\u2019entretenir avec les premiers ministres britannique, Boris Johnson, et italien, Mario Draghi, ainsi qu\u2019avec \u00ab\u202fd\u2019autres partenaires proches\u202f\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence, apr\u00e8s avoir dit que les chefs de l\u2019Etat russe et fran\u00e7ais sont d\u2019accord pour \u00ab\u202fintensifier les efforts diplomatiques\u202f\u00bb pour pr\u00e9server la paix.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Elys\u00e9e annonce une s\u00e9rie d\u2019entretiens avec Biden, Scholz, Johnson et Draghi","dateModified":"2022-02-20T16:20:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T16:02:00+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a redit \u00e0 son homologue de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0[son] intention de retirer [ses] troupes\u00a0\u00bb de Bi\u00e9lorussie \u00ab\u00a0au terme des exercices en cours\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux dirigeants dimanche.          \u00ab\u00a0Il va falloir v\u00e9rifier tout cela, cela peut prendre un peu de temps\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, tout en \u00ab\u00a0constatant que les d\u00e9clarations des autorit\u00e9s bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb, qui ont affirm\u00e9 que les troupes russes allaient rester, \u00ab\u00a0ne co\u00efncident pas avec les propos du pr\u00e9sident Poutine\u00a0\u00bb.          Minsk, alli\u00e9 de Moscou dans sa crise avec les Occidentaux, a annonc\u00e9 que les troupes russes pr\u00e9sentes sur son territoire depuis le 10\u00a0f\u00e9vrier pour des exercices militaires devant se terminer dimanche allaient rester pour d\u2019autres man\u0153uvres similaires.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a l\u2019intention de retirer ses troupes de Bi\u00e9lorussie, affirme l\u2019Elys\u00e9e","dateModified":"2022-02-20T17:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T15:45:46+00:00","articleBody":"         Apr\u00e8s avoir \u00e9chang\u00e9 ces derniers jours avec de nombreux dirigeants europ\u00e9ens, \u00ab\u202fle pr\u00e9sident Biden a indiqu\u00e9 tr\u00e8s clairement qu\u2019il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident Poutine \u00e0 tout moment et qu\u2019importe le format\u202f\u00bb, a soulign\u00e9 Antony Blinken sur CBS. INA FASSBENDER \/ AFP           La diplomatie est possible \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que les chars soient r\u00e9ellement en mouvement\u00a0\u00bb et le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, est pr\u00eat \u00e0 \u00ab\u00a0rencontrer\u00a0\u00bb son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0\u00e0 tout moment, qu\u2019importe le format si cela permet d\u2019\u00e9viter une guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche son chef de la diplomatie, Antony Blinken.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat, pr\u00e9sent dans la matin\u00e9e sur les plateaux de t\u00e9l\u00e9vision de toutes les grandes cha\u00eenes am\u00e9ricaines, a aussi r\u00e9affirm\u00e9 que la voie diplomatique \u00e9tait encore possible \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 ce que les chars soient r\u00e9ellement en mouvement et les avions dans le ciel\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s avoir \u00e9chang\u00e9 ces derniers jours avec de nombreux dirigeants europ\u00e9ens, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident Biden a fait savoir tr\u00e8s clairement qu\u2019il \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident Poutine \u00e0 tout moment et qu\u2019importe le format\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Antony Blinken sur CBS.          Le dernier appel entre les deux dirigeants remonte au 12\u00a0f\u00e9vrier, apr\u00e8s lequel le Kremlin avait d\u00e9nonc\u00e9 une hyst\u00e9rie am\u00e9ricaine \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019apog\u00e9e\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, balayant toute accusation d\u2019une exag\u00e9ration de la crise, a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 que la Russie \u00e9tait \u00ab\u00a0sur le point\u00a0\u00bb d\u2019envahir l\u2019Ukraine, assurant que Vladimir Poutine suivait pour l\u2019instant \u00ab\u00a0le sc\u00e9nario, quasiment \u00e0 la lettre\u00a0\u00bb de ce que les Etats-Unis avaient pr\u00e9dit.          \u00ab\u00a0Tout ce que nous voyons sugg\u00e8re que ceci est tr\u00e8s grave, que nous sommes sur le point d[e voir] une invasion\u00a0\u00bb, a-t-il alert\u00e9 sur CNN, estimant que le maintien de troupes russes en Bi\u00e9lorussie pour des exercices militaires renfor\u00e7ait, lui aussi, les craintes d\u2019une invasion.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/d1dad26_5574859-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Biden pr\u00eat \u00e0 rencontrer Poutine, selon Blinken","dateModified":"2022-02-20T16:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T15:22:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 dimanche \u00e0 la reprise des n\u00e9gociations avec la Russie sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019OSCE et \u00e0 l\u2019instauration d\u2019un \u00ab\u202fcessez-le-feu imm\u00e9diat\u202f\u00bb dans l\u2019Est, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron.          \u00ab\u202fNous demandons la convocation urgente d\u2019une r\u00e9union du groupe de contact trilat\u00e9ral [Ukraine, Russie, OSCE] et la mise en place d\u2019un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u202f\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Volodymyr Zelensky demande la reprise des n\u00e9gociations","dateModified":"2022-02-20T15:36:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209678","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T15:18:20+00:00","articleBody":"     Lors de son entretien avec Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a mis en cause l\u2019Ukraine. \u00ab\u202fDe s\u00e9rieuses inqui\u00e9tudes ont \u00e9t\u00e9 exprim\u00e9es quant \u00e0 la forte d\u00e9t\u00e9rioration de la situation sur la ligne de contact dans le Donbass\u202f\u00bb, a indiqu\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9, ajoutant que M. Poutine a \u00ab\u202fnot\u00e9 que les provocations des forces de s\u00e9curit\u00e9 ukrainiennes \u00e9taient \u00e0 l\u2019origine de l\u2019escalade\u202f\u00bb.          Le pr\u00e9sident russe a aussi estim\u00e9 que les livraisons d\u2019armes modernes et de munitions aux forces ukrainiennes par les Occidentaux \u00ab\u202fpoussent Kiev vers une solution militaire\u202f\u00bb dans son conflit avec les s\u00e9paratistes prorusses, qui dure depuis 2014. \u00ab\u202fKiev ne fait qu\u2019imiter un processus de n\u00e9gociations et refuse obstin\u00e9ment de mettre en \u0153uvre les accords de Minsk\u202f\u00bb sign\u00e9s en 2015 et cens\u00e9s r\u00e9gler le conflit, a poursuivi M. Poutine.          \u00ab\u202fCompte tenu de l\u2019urgence de la situation, les pr\u00e9sidents ont reconnu qu\u2019il convenait d\u2019intensifier la recherche de solutions par des moyens diplomatiques\u202f\u00bb, a aussi fait savoir le Kremlin, le but \u00e9tant de \u00ab\u202ffaciliter le r\u00e9tablissement du cessez-le-feu et d\u2019assurer des avanc\u00e9es dans la r\u00e9solution du conflit\u202f\u00bb.          Vladimir Poutine a \u00e9galement \u00ab\u202fr\u00e9affirm\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 pour les Etats-Unis et l\u2019OTAN de prendre au s\u00e9rieux les demandes de garanties de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie et d\u2019y r\u00e9pondre de mani\u00e8re concr\u00e8te et substantielle\u202f\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans son entretien avec Emmanuel Macron, Vladimir Poutine met en cause l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-20T15:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209663","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T14:53:42+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents russe et fran\u00e7ais, Vladimir Poutine et Emmanuel Macron, sont convenus dimanche lors d\u2019un \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique sur la crise ukrainienne de travailler \u00e0 la tenue d\u2019une r\u00e9union du Groupe de contact trilat\u00e9ral (Ukraine, Russie, OSCE), \u00ab\u00a0dans les prochaines heures\u00a0\u00bb afin de parvenir \u00e0 un cessez-le-feu dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, rapporte l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9. Ils se sont accord\u00e9s sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplomatique \u00e0 la crise actuelle et de tout faire pour y parvenir\u00a0\u00bb.          Les deux dirigeants se sont \u00e9galement dits favorables \u00e0 la reprise des travaux en \u00ab\u00a0format Normandie\u00a0\u00bb sur la base des r\u00e9centes propositions ukrainiennes.          Ils sont convenus de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0un travail intense pour permettre la tenue d\u2019une r\u00e9union du groupe trilat\u00e9ral de contact dans les prochaines heures avec l\u2019objectif d\u2019obtenir de toutes les parties prenantes un engagement de cessez-le-feu sur la ligne de contact\u00a0\u00bb, peut-on lire.          Un travail diplomatique intense va \u00eatre engag\u00e9 \u00ab\u00a0afin d\u2019aboutir, si les conditions sont remplies, \u00e0 une rencontre au plus haut niveau en vue de d\u00e9finir un nouvel ordre de paix et de s\u00e9curit\u00e9 en Europe\u00a0\u00bb, ajoute la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. La pr\u00e9sidence fran\u00e7aise, pr\u00e9cisant que le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res Jean-Yves Le Drian \u00ab\u00a0rencontrera son homologue russe Sergue\u00ef Lavrov\u00a0\u00bb dans les prochains jours. Le groupe de contact trilat\u00e9ral a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en\u00a02014 pour faciliter une r\u00e9solution diplomatique du conflit dans le Donbass.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris et Moscou s\u2019accordent sur \u00ab\u00a0la n\u00e9cessit\u00e9 de privil\u00e9gier une solution diplomatique \u00e0 la cris...","dateModified":"2022-02-20T15:27:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209648","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T14:23:42+00:00","articleBody":"         Capture d\u2019\u00e9cran d\u2019une vid\u00e9o du minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse avec un soldat russe (\u00e0 gauche) et bi\u00e9lorusse (\u00e0 droite), le 19 f\u00e9vrier 2022. HANDOUT \/ AFP           La figure de proue de l\u2019opposition bi\u00e9lorusse Svetlana Tsikhanovska\u00efa, qui vit en exil en Lituanie a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche le maintien de troupes russes au Bi\u00e9lorussie. \u00ab\u202fLa pr\u00e9sence de troupes russes sur notre territoire viole notre Constitution et le droit international et met en p\u00e9ril la s\u00e9curit\u00e9 de chaque Bi\u00e9lorusse et de toute la r\u00e9gion\u202f\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9.          Selon elle, la Bi\u00e9lorussie pourrait se \u00ab\u202fretrouver entra\u00een\u00e9e dans la guerre d\u2019un autre et transform\u00e9e en pays agresseur\u202f\u00bb. Elle a accus\u00e9 le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, d\u2019avoir \u00ab\u202fpay\u00e9 le soutien du Kremlin avec la souverainet\u00e9\u202f\u00bb de son pays. \u00ab\u202fNous exigeons le retrait imm\u00e9diat des troupes russes de notre territoire\u202f\u00bb, poursuit Mme\u00a0Tsikhanovska\u00efa, exigeant que cette question soit soumise au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU et de nouvelles sanctions contre Minsk.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/10fd5e0_5591771-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bi\u00e9lorussie\u00a0: l\u2019opposition d\u00e9nonce le maintien des troupes russes","dateModified":"2022-02-20T14:38:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T14:06:54+00:00","articleBody":"     La Pologne, qui pr\u00e9side actuellement l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE), annonce qu\u2019elle va convoquer une session extraordinaire du conseil permanent du groupe sur l\u2019Ukraine.          L\u2019Ukraine a demand\u00e9 que la session ait lieu lundi, selon une lettre publi\u00e9e sur Twitter par Adam Halacinskie, repr\u00e9sentant permanent de la Pologne aupr\u00e8s de l\u2019OSCE. \u00ab\u00a0Je saisis cette occasion pour vous assurer que l\u2019Ukraine reste fermement attach\u00e9e \u00e0 l\u2019approche politico-diplomatique\u00a0\u00bb, fait savoir Yevhenii Tsymbaliuk, le repr\u00e9sentant ukrainien dont le courrier est reproduit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne annonce une r\u00e9union de l\u2019OSCE","dateModified":"2022-02-20T14:37:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209433","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T12:23:51+00:00","articleBody":"         La vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris, \u00e0 Munich, avant son retour aux Etats-Unis, dimanche 20 f\u00e9vrier 2022. ANDREW HARNIK \/ AFP           Avant de quitter Munich, o\u00f9 elle a particip\u00e9 \u00e0 une conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9, la vice-pr\u00e9sidente am\u00e9ricaine, Kamala Harris, a r\u00e9pondu \u00e0 quelques questions des journalistes. \u00ab\u202fComme le pr\u00e9sident [Joe Biden] l\u2019a dit, nous pensons que Poutine a pris sa d\u00e9cision. Point final\u202f\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9.          Interrog\u00e9e sur une nouvelle aide am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019Ukraine, elle a r\u00e9pondu qu\u2019\u00ab en fonction de ce qui se passera dans les prochains jours, nous r\u00e9\u00e9valuerons les besoins de l\u2019Ukraine et notre capacit\u00e9 \u00e0 la soutenir\u202f\u00bb.          A propos d\u2019\u00e9ventuelles sanctions contre la Russie, elle a rappel\u00e9 que \u00ab\u202fl\u2019objectif des sanctions a toujours \u00e9t\u00e9, et continue d\u2019\u00eatre, la dissuasion (\u2026), d\u2019autant plus que, malgr\u00e9 tout, nous esp\u00e9rons toujours sinc\u00e8rement qu\u2019il existe une voie diplomatique pour sortir de [cette crise]\u202f\u00bb.          Elle a r\u00e9p\u00e9t\u00e9\u00a0: \u00ab\u202fNous avons rassembl\u00e9 les alli\u00e9s autour de notre position (\u2026) et nous croyons qu\u2019il est dans le meilleur int\u00e9r\u00eat de tous qu\u2019il y ait une fin diplomatique.\u202f\u00bb          Mme Harris a enfin r\u00e9agi aux commentaires du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 propos l\u2019adh\u00e9sion de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019OTAN\u00a0: \u00ab\u202fJe ne vais pas remettre en question les d\u00e9sirs du pr\u00e9sident Zelensky pour son propre pays, mais (\u2026) son pays est pratiquement encercl\u00e9 par les troupes russes.\u202f\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/1873aad_5591667-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kamala Harris\u00a0: \u00ab\u202fComme le pr\u00e9sident l\u2019a dit, nous pensons que Poutine a pris sa d\u00e9cision. Point ...","dateModified":"2022-02-20T12:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T12:21:31+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron s\u2019entretient dimanche \u00e0 la mi-journ\u00e9e avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, apr\u00e8s avoir \u00e9chang\u00e9 avec Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          \u00ab\u202fL\u2019entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec le pr\u00e9sident Poutine a dur\u00e9 une heure quarante-cinq\u202f\u00bb, \u00e9crit la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise dans un communiqu\u00e9, sans donner de d\u00e9tails sur le contenu de l\u2019entretien avec le chef de l\u2019Etat russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Macron \u00e9change avec Zelensky apr\u00e8s son entretien avec Poutine","dateModified":"2022-02-20T12:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T12:05:56+00:00","articleBody":"     A plus d\u2019un mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la situation \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019immisce dans la campagne \u00e9lectorale en France.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine : P\u00e9cresse ferme contre la Russie, Le Pen et Zemmour d\u00e9noncent la volont\u00e9 d\u2019expansion de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: entretiens de Paris avec Kiev et Moscou, accord pour \u00ab intensifier \u00bb\u00a0les efforts d...","dateModified":"2022-02-20T12:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T10:35:15+00:00","articleBody":"     Les pr\u00e9sidents fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et russe, Vladimir Poutine, s\u2019entretiennent depuis 11 heures (heure fran\u00e7aise), a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e, pour tenter d\u2019\u00e9viter une guerre majeure en Europe, au moment o\u00f9 les Occidentaux craignent plus que jamais une invasion russe en Ukraine.          Apr\u00e8s leur rencontre du 7 f\u00e9vrier \u00e0 Moscou, cette discussion entre les dirigeants fran\u00e7ais et russe constitue \u00ab\u202fles derniers efforts possibles et n\u00e9cessaires pour \u00e9viter un conflit majeur en Ukraine\u202f\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019entretien Macron-Poutine a commenc\u00e9","dateModified":"2022-02-20T15:13:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T10:26:34+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse a annonc\u00e9 dimanche que les exercices militaires conjoints avec la Russie men\u00e9s sur son territoire, qui devaient se terminer dimanche, se poursuivraient en raison \u00ab de la hausse de l\u2019activit\u00e9 militaire pr\u00e8s des fronti\u00e8res (\u2026) et de l\u2019aggravation de la situation dans le Donbass \u00bb.          Cette annonce signifie que des troupes russes resteront au B\u00e9larus, en pleine crise avec les Occidentaux, malgr\u00e9 la promesse de Moscou que ses forces quitteraient ce pays aux portes de l\u2019UE apr\u00e8s ces manoeuvres men\u00e9es depuis le 10 f\u00e9vrier.          Lire aussi notre article\u00a0: \u00ab\u202fDerri\u00e8re la crise en Ukraine se profile un autre foyer de tension\u00a0: un possible red\u00e9ploiement d\u2019armes nucl\u00e9aires en Bi\u00e9lorussie\u202f\u00bb          \u00ab\u202fLes pr\u00e9sidents de la Bi\u00e9lorussie et de la Russie ont d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre l\u2019inspection des forces\u202f\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 le minist\u00e8re bi\u00e9lorusse de la d\u00e9fense, sur son compte Telegram. Au cours de cette \u00ab\u202finspection\u202f\u00bb des troupes \u2013 terme d\u00e9signant les manoeuvres \u2013 les \u00ab\u202f\u00e9l\u00e9ments de la d\u00e9fense\u202f\u00bb de la Bi\u00e9lorussie et de la Russie \u00ab\u202fqui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 abord\u00e9s de mani\u00e8re aussi d\u00e9taill\u00e9e lors de l\u2019entra\u00eenement pr\u00e9c\u00e9dent, seront examin\u00e9s en profondeur\u202f\u00bb.          Selon Minsk, l\u2019objectif des manoeuvres reste \u00ab\u202fd\u2019assurer une r\u00e9ponse ad\u00e9quate et une d\u00e9sescalade des pr\u00e9paratifs militaires men\u00e9s par des personnes mal intentionn\u00e9es pr\u00e8s des fronti\u00e8res\u202f\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bi\u00e9lorussie annonce que les troupes russes vont rester pour des man\u0153uvres","dateModified":"2022-02-20T11:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T10:07:11+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De notre envoy\u00e9e sp\u00e9ciale en Ukraine\u00a0: ","dateModified":"2022-02-20T10:07:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:55:09+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a affirm\u00e9 dimanche que la Russie pr\u00e9parait \u00ab\u202fce qui pourrait \u00eatre la plus grande guerre en Europe depuis 1945\u202f\u00bb. \u00ab\u202fTous les signes montrent que le projet a en quelque sorte d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\u202f\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans une interview diffus\u00e9e par la BBC.          D\u2019apr\u00e8s \u00ab\u202fles renseignements que nous avons \u00bb, une invasion russe se ferait non seulement par l\u2019est, mais \u00e9galement par le nord, en provenance de Bi\u00e9lorussie, pour \u00ab\u202fencercler Kiev\u202f\u00bb, la capitale ukrainienne, \u00ab\u202fcomme [le pr\u00e9sident am\u00e9ricain] Joe Biden l\u2019a expliqu\u00e9 \u00e0 nombre d\u2019entre nous\u202f\u00bb.          \u00ab\u202fLes gens doivent comprendre le co\u00fbt en termes de vies humaines que cela pourrait entra\u00eener, non seulement pour les Ukrainiens, mais aussi pour les Russes\u202f\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Johnson.          Le premier ministre britannique a \u00e9galement affirm\u00e9 que Londres et Washington emp\u00eacheraient les entreprises russes de\u00ab\u202fcommercer en livres et en dollars\u202f\u00bb en cas d\u2019invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u202f\u00c7a frappera tr\u00e8s tr\u00e8s fort\u202f\u00bb l\u2019\u00e9conomie russe, a-t-il averti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson affirme que la Russie pr\u00e9pare \u00ab\u202fla plus grande guerre en Europe depuis 1945\u202f\u00bb","dateModified":"2022-02-20T10:08:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:49:10+00:00","articleBody":"     Alors que la Russie \u00ab\u00a0effectue des tests de missiles et continue d\u2019amasser des troupes\u00a0\u00bb \u00e0 la fronti\u00e8re ukrainienne, les Occidentaux ne peuvent pas continuer \u00e0 tendre ind\u00e9finiment \u00ab\u00a0un rameau d\u2019olivier\u00a0\u00bb \u00e0 Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel.          \u00ab\u00a0La grande question demeure\u00a0: le Kremlin veut-il le dialogue\u00a0?\u00a0\u00bb s\u2019est-il interrog\u00e9 lors de la conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9. Les d\u00e9clarations de Moscou \u00ab\u00a0offraient, il y a quelques jours, une toute petite lueur d\u2019espoir, mais ses actions prennent la forme d\u2019un renforcement militaire continu avec de graves incidents dans le Donbass\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les heurts arm\u00e9s se sont multipli\u00e9s ces derniers jours, a-t-il encore d\u00e9clar\u00e9.          Le responsable europ\u00e9en a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 la d\u00e9termination des Occidentaux \u00e0 r\u00e9pliquer \u00e0 toute agression du territoire ukrainien par un paquet de sanctions contre la Russie. Moscou \u00ab\u00a0esp\u00e9rait semer la division, affaiblir notre alliance, nous diviser et, en fait, [les Russes] ont fait exactement le contraire\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Michel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-02-20T09:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:40:44+00:00","articleBody":"     Tout au long de la semaine, le spectre d\u2019une invasion russe en Ukraine a plan\u00e9. Au cours de la journ\u00e9e du 17\u00a0f\u00e9vrier, la tension est mont\u00e9e d\u2019un cran sur fond de provocations et d\u2019accusations de bombardements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: entretiens de Paris avec Kiev et Moscou, accord pour \u00ab intensifier \u00bb\u00a0les efforts d...","dateModified":"2022-02-20T09:47:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:38:48+00:00","articleBody":"     Les violations du cessez-le-feu dans le Donbass ont pes\u00e9 sur la Conf\u00e9rence de Munich sur la s\u00e9curit\u00e9, en Allemagne. Pour les dirigeants occidentaux, une intervention militaire russe est \u00e0 pr\u00e9sent une hypoth\u00e8se plausible.                    Lire aussi :  Crise en Ukraine\u00a0: \u00e0 Munich, les Occidentaux affichent leur unit\u00e9 face \u00e0 la menace russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: entretiens de Paris avec Kiev et Moscou, accord pour \u00ab intensifier \u00bb\u00a0les efforts d...","dateModified":"2022-02-20T09:46:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209177","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:37:43+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, doit s\u2019entretenir par t\u00e9l\u00e9phone, dimanche en fin de matin\u00e9e, avec son homologue russe, Vladimir Poutine. L\u2019entretien ressemble \u00e0 un effort diplomatique d\u2019urgence pour tenter d\u2019\u00e9viter une invasion russe de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les tensions sont de plus en plus fortes sur le front dans l\u2019Est.          Cet entretien pr\u00e9vu \u00e0 11\u00a0heures (heure fran\u00e7aise) est maintenu alors m\u00eame que l\u2019Ukraine appelle d\u00e9sormais ses alli\u00e9s occidentaux \u00e0 cesser toute politique \u00ab d\u2019apaisement \u00bb \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou, accus\u00e9 par Washington et Kiev d\u2019avoir mass\u00e9 150\u00a0000 soldats aux fronti\u00e8res orientales ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entretien attendu entre Macron et Poutine ","dateModified":"2022-02-20T10:40:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html#209175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/20/crise-en-ukraine-la-france-et-la-russie-d-accord-pour-une-reprise-des-discussions-en-vue-d-un-cessez-le-feu-selon-l-elysee_6114487_3210.html","datePublished":"2022-02-20T09:36:04+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,          Bienvenue dans ce direct. Nous allons suivre, au fil de la journ\u00e9e, l\u2019\u00e9volution de la situation entre l\u2019Ukraine et la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/136/0/1772/886/1342/696/60/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: entretiens de Paris avec Kiev et Moscou, accord pour \u00ab intensifier \u00bb\u00a0les efforts d...","dateModified":"2022-02-20T09:43:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/0/0/1772/1159/1342/696/3/0/50124c2_5592826-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/21/21-20">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Dans une tribune publiée dans « Le Monde », l’essayiste Lucile Schmid observe que le président français insiste sur la démocratie et la souveraineté de l’Union européenne pour se singulariser. Alors que la France a pris, depuis le 1er janvier 2022, la tête de la présidence de l’UE, l’Europe devient, plus que jamais, l’un des enjeux majeurs de la présidentielle française.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct du jour          Newsletter          Les candidats          Les dates                                                                                        Politique       Élection présidentielle 2022         Emmanuel Macron, l’Européen au défi de l’Europe   Tribune        Lucile Schmid        Dans une tribune publiée dans « Le Monde », l’essayiste Lucile Schmid observe que le président français insiste sur la démocratie et la souveraineté de l’Union européenne pour se singulariser. Alors que la France a pris, depuis le 1er janvier 2022, la tête de la présidence de l’UE, l’Europe devient, plus que jamais, l’un des enjeux majeurs de la présidentielle française.   Publié hier à 10h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Emmanuel Macron lors de la conférence de presse marquant le commencement de la présidence française du Conseil de l’Union Européenne, le 7 janvier 2022, à Paris.  AGNÈS DHERBEYS/ MYOP POUR « LE MONDE »               Tribune. « Seule une entente européenne, solidaire et volontaire, peut apporter à chacun de nos pays européens, un relais et une force de frappe. » Avec ces mots prononcés le 9 novembre 2021, lors de sa neuvième allocution aux Français depuis les débuts de la crise sanitaire, Emmanuel Macron confirmait que, pour lui, l’Europe est une affaire de politique intérieure française, une question qui participe pleinement des perspectives de sortie de la pandémie.            Cet article est tiré du « Bilan du Monde » 2022. La nouvelle édition est en vente dans les kiosques à partir du lundi 24 janvier ou par Internet en se rendant sur le site Boutique.lemonde.fr            Les mots n’étaient pas choisis au hasard, évoquant un registre guerrier et la puissance. L’Europe, oui. Mais une Europe à l’offensive. Comme Emmanuel Macron. Au fil de son mandat, cet attachement à l’Europe défini comme le prolongement de son ambition pour la France est devenu la marque de fabrique du président français.          Dès septembre 2017, à peine élu, il prononçait deux discours, l’un à Athènes, l’autre à la Sorbonne associant le Vieux Continent à deux notions habituellement chasse gardée des Etats, la démocratie et la souveraineté. En 2019, la bonne performance de la liste La république en marche ! aux élections lui permettait de faire bouger les lignes politiques au Parlement européen, et de peser directement dans la désignation de la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen.          Inscrire la démocratie européenne dans l’ordre du monde          Ensuite encore, alors que la pandémie s’installe, il est avec la chancelière allemande, Angela Merkel, à la manœuvre pour organiser une politique commune sur les vaccins et le passe sanitaire européen. L’adoption d’un plan de relance conséquent, la réaffirmation de l’ambition climatique du Vieux Continent dans le cadre d’un Pacte vert ont été également soutenues par le président français. Mais l’ambition européenne vaut plus qu’un quinquennat.           « L’ambition européenne vaut plus qu’un quinquennat. Elle est un moteur essentiel de la quête d’une réélection »          Elle est un moteur essentiel de la quête d’une réélection. Il s’agit désormais de passer du discours d’Athènes aux actes, d’inscrire concrètement la démocratie européenne dans l’ordre du monde lorsque les Etats-Unis regardent vers le Pacifique, que les « antidémocraties » prospèrent aux portes de l’Europe (en Russie, en Turquie) et ailleurs (en Chine) et que les « démocratures » (Hongrie, Pologne) élèvent la voix au sein de l’Union.        Il vous reste 61.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/02/20/emmanuel-macron-l-europeen-au-defi-de-l-europe_6114486_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron, l\u2019Europ\u00e9en au d\u00e9fi de l\u2019Europe","dateCreated":"2022-02-20T10:00:07+01:00","datePublished":"2022-02-20T10:00:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Dans une tribune publi\u00e9e dans \u00ab\u00a0Le Monde \u00bb, l\u2019essayiste Lucile Schmid observe que le pr\u00e9sident fran\u00e7ais insiste sur la d\u00e9mocratie et la souverainet\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne pour se singulariser. Alors que la France a pris, depuis le 1er\u00a0janvier\u00a02022, la t\u00eate de la pr\u00e9sidence de l\u2019UE, l\u2019Europe devient, plus que jamais, l\u2019un des enjeux majeurs de la pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucile Schmid"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/07/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/ede75ae_566811271-ad015-macronelysee-eu-dsc07516.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
