<FILE-date="2022/02/21/21">

<article-nb="2022/02/21/21-1">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Face à l’explosion des transactions des devises virtuelles, le gouvernement indien a annoncé un cadre d’imposition les reconnaissant comme des actifs. La banque centrale, elle, se montre toujours réticente.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         Économie       Cryptomonnaies             L’Inde peine à trancher le débat sur les cryptomonnaies      Face à l’explosion des transactions des devises virtuelles, le gouvernement indien a annoncé un cadre d’imposition les reconnaissant comme des actifs. La banque centrale, elle, se montre toujours réticente.          Par Ravi Pinto         Publié aujourd’hui à 20h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Les utilisateurs indiens de cryptomonnaies ne savent plus trop sur quel pied danser. En Inde, ce marché à la croissance fulgurante demeure non réglementé et les avis divergent quant à la position à adopter. D’un côté, le gouvernement semble vouloir ouvrir la voie à une régulation. De l’autre, la banque centrale indienne (Reserve Bank of India, RBI) se montre extrêmement réticente. « Elle se déchaîne contre les cryptomonnaies », regrette Ankit Majumdar, un jeune investisseur de 32 ans qui espère, comme de nombreux autres, que le gouvernement finira par « réguler en faveur des cryptos ».          La dernière salve de la RBI contre les devises virtuelles remonte à la mi-février. Elle a été lancée par son gouverneur adjoint, T. Rabi Shankar, lors d’une conférence bancaire. Ce dernier n’a pas hésité à comparer les cryptomonnaies à un « système de Ponzi », une arnaque financière pyramidale. Plaidant pour leur interdiction, il a déclaré qu’elles menaçaient la « souveraineté financière » et qu’elles « mett[aient] à mal l’intégrité financière » des pays, dans la mesure où elles ne sont pas associées à des flux de liquidités.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Covid-19 a fait entre 3,2 et 3,7 millions de morts en Inde, loin des chiffres officiels                 Quelques jours plus tôt, le gouverneur de la RBI lui-même, Shaktikanta Das, mettait en garde les investisseurs. « Les cryptomonnaies privées sont une grande menace envers la stabilité macroéconomique et financière. Les investisseurs doivent garder cela à l’esprit, ils investissent à leurs risques et périls », a-t-il averti, soulignant qu’elles n’avaient pas de valeur sous-jacente, « pas même une tulipe ». Une référence à la « bulle » de la tulipe, au XVIIe siècle aux Pays-Bas, lorsque la spéculation des marchands avait provoqué l’un des premiers krachs boursiers.          « Une taxe vaut mieux qu’une interdiction »          Ces déclarations des dirigeants de la RBI interviennent alors que le gouvernement indien vient tout juste d’établir un cadre d’imposition, reconnaissant les cryptos comme des actifs. Lors de la présentation du budget devant le Parlement, le 1er février, la ministre des finances, Nirmala Sitharaman, a annoncé que le gouvernement imposerait désormais les revenus provenant des cryptomonnaies et autres actifs numériques à hauteur de 30 %.          Les pertes éventuelles, elles, ne pourront être compensées par d’autres revenus. « L’ampleur et la fréquence de ces transactions ont rendu impératif la création d’un régime fiscal spécifique », a-t-elle justifié dans son discours devant les députés indiens. Les transactions des actifs numériques virtuels ont connu une croissance phénoménale en Inde, particulièrement auprès des jeunes.        Il vous reste 53.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/02/21/l-inde-peine-a-trancher-le-debat-sur-les-cryptomonnaies_6114667_3234.html"},"headline":"L\u2019Inde peine \u00e0 trancher le d\u00e9bat sur les cryptomonnaies","dateCreated":"2022-02-21T20:00:08+01:00","datePublished":"2022-02-21T20:00:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cryptomonnaies"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde","Pixels","Cryptomonnaies","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"Face \u00e0 l\u2019explosion des transactions des devises virtuelles, le gouvernement indien a annonc\u00e9 un cadre d\u2019imposition les reconnaissant comme des actifs. La banque centrale, elle, se montre toujours r\u00e9ticente.","author":[{"@type":"Person","name":"Ravi Pinto"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/636/0/7634/3817/1342/696/60/0/daf5f3f_305295938-000-9wd3lh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cryptomonnaies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cryptomonnaies/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-2">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Boris Johnson dénonce une « violation flagrante de la souveraineté » de l’Ukraine. En France, un conseil de défense et de sécurité nationale est en cours. Notre journaliste Isabelle Mandraud, spécialiste de la Russie et ancienne correspondante à Moscou, répond à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                   Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Crise Russie-Ukraine, en direct : Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes dans l’est de l’Ukraine Boris Johnson dénonce une « violation flagrante de la souveraineté » de l’Ukraine. En France, un conseil de défense et de sécurité nationale est en cours. Notre journaliste Isabelle Mandraud, spécialiste de la Russie et ancienne correspondante à Moscou, répond à vos questions.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (3)           21:39   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN « condamne » la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes par Moscou        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a condamné lundi soir la reconnaissance par Moscou de l’indépendance des territoires séparatistes en Ukraine et a appelé la Russie à « choisir la voie de la diplomatie ».          « Je condamne la décision de la Russie », a déclaré M. Stoltenberg dans un communiqué. « Les alliés demandent instamment à la Russie, dans les termes les plus forts, de choisir la voie de la diplomatie, de renoncer immédiatement à son renforcement militaire massif en Ukraine et autour de l’Ukraine, et de retirer ses forces, conformément à ses obligations et engagements internationaux. »                    21:06   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE va réagir avec « fermeté » à la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou        L’UE a dénoncé la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou comme une « violation flagrante du droit international » et va réagir « avec fermeté », ont annoncé lundi les chefs de l’UE après l’intervention du président russe, Vladimir Poutine.          « La reconnaissance des deux territoires séparatistes en #Ukraine est une violation flagrante du droit international, de l’intégrité territoriale de l’Ukraine et des accords de #Minsk. L’UE et ses partenaires réagiront avec unité, fermeté et détermination en solidarité avec l’Ukraine », ont affirmé dans deux tweets séparés le président du Conseil européen, Charles Michel, et la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen.                                        20:41   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine annonce officiellement la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine         En conclusion de son allocution de près d’une heure, le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine a officialisé la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine :           Pour finir, je soutiens l’appel du conseil de sécurité de la Russie de reconnaître l’indépendance de la “république populaire de Donestk” et de la “république populaire de Louhansk”. Je déclare cette décision prise.                            Tout le live                21:46   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron, Olaf Scholz, et Joe Biden discutent actuellement une visioconférence        Selon la Maison Blanche, le président de la République, le chancelier allemand et le président des Etats-Unis discutent en ce moment même pour voir comment réagir aux annonces de Vladimir Poutine lundi soir. Le président russe vient de reconnaître officiellement l’indépendance des territoires séparatistes par Moscou.                    21:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ne faut il pas plus que la parole du président Poutine pour acter cette reconnaissance ?    Camille                   Bonsoir Camille. Le pouvoir en Russie est concentrée dans les mains d’un seul homme. Alors, oui, la parole de Poutine suffit, même si, formellement, elle sera « habillée » par une décision du Conseil de la fédération de Russie, comme le prévoit la Consitutiob russe.                    21:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il semble que la Russie ai les moyens militaires d’une invasion et qu’elle souhaite peser sur l’équilibre des forces en Europe notamment vis-à-vis de l’OTAN. Mais que gagnerait concrètement la Russie à envahir l’Ukraine (hors zones « séparatistes ») ?    1cognito                   Bonsoir 1cognito. La Russie a modernisé son armée, qui s’est, de surcroît, entraînée en Syrie, donc elle a certainement les moyens. Elle a, lors d’exercices militaires précécents, fait, en outre, la démonstration de capacité logistique (transport de troupes, notamment). Mais peut-elle s’emparer d’un pays de 44 millions d’habitants ? Le doute est permis. La Russie de Poutine peut néanmoins créer les conditions d’un désordre durable.                    21:43   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si l'armée russe rentre officiellement dans le Donbass, les Occidentaux vont ils contre attaquer par les armes ou s'en tenir aux sanctions économiques et diplomatiques ?    Pedro         Bonsoir Pedro. Joe Biden a été clair sur ce sujet : les Etats-Unis n’enverront pas de soldats sur le terrain. L’OTAN reste aussi dans ses frontières. Il est probable, donc, que les Occidentaux enverront des équipements à l’Ukraine, mais n’interviendront pas directement.        Isabelle Mandraud            21:39   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’OTAN « condamne » la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes par Moscou        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a condamné lundi soir la reconnaissance par Moscou de l’indépendance des territoires séparatistes en Ukraine et a appelé la Russie à « choisir la voie de la diplomatie ».          « Je condamne la décision de la Russie », a déclaré M. Stoltenberg dans un communiqué. « Les alliés demandent instamment à la Russie, dans les termes les plus forts, de choisir la voie de la diplomatie, de renoncer immédiatement à son renforcement militaire massif en Ukraine et autour de l’Ukraine, et de retirer ses forces, conformément à ses obligations et engagements internationaux. »                    21:37   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Après un tel discours, n'est-il pas clair que son seul objectif, in fine, est un changement de régime à Kiev et la vassalisation de l'Ukraine? Le Donbass n'est qu'une première étape    Julien L                   Bonsoir Julien L. Vous avez raison, l’objectif, in fine, de Vladimir Poutine dépasse le cadre de la seule région du Donbass. A plusieurs reprises, le président russe a dit que l’Ukraine, pour lui, n’était « pas un pays ». Le Donbass n’est donc qu’une étape. Dans son discours de ce soir, le chef du Kremlin a d’ailleurs dressé sa liste de griefs contre Kiev, depuis les « réparations » que l’Ukraine n’aurait pas honorées lors de la dissolution de l’URSS jusqu’aux incidents qui se sont produits à Odessa en 2014 et qu’il a promis de « punir ». Une Ukraine indépendante, libre de ses choix, n’est pour lui pas concevable.        Isabelle Mandraud            21:34   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 La question que l'on se pose naturellement : Y a t-il un risque que le conflit vienne chez nous, soit dans l'UE et l'Europe occidentale?    Adrien                   Bonsoir Adrien. La situation est certes grave, mais l’UE n’est pas en première ligne, du moins directement sur le plan militaire. En revanche, l’Ukraine est bien aujourd’hui menacée.        Isabelle Mandraud            21:33   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L’OTAN peut-elle aider l’Ukraine si celle si appelle à l’aide.    Juliensts         Bonsoir Juliensts. L’Ukraine ne fait pas partie de l’OTAN. Une intervention directe n’est donc pas envisageable, mais plusieurs pays de l’Alliance ont déjà proposé des équipements et une aide indirecte.        Isabelle Mandraud            21:31   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonsoir,  quelles seront les conséquences pour l Ukraine ? Merci     Mimine                    Bonsoir Mimine. Elles sont importantes puisqu’elles équivalent à une amputation de son territoire – comme la Géorgie qui a perdu 20 % de son territoire en 2008. Après la Crimée, annexée en 2014, c’est une autre étape, majeure. Le Kremlin tente de pousser à bout Kiev pour pouvoir intervenir militairement.        Isabelle Mandraud            21:27   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                           Est-il possible de faire un point sur ce que sont les Accords de Minsk, et ce que pourrait signifier leur remise en question ?     clemclemclem         Bonsoir,          Les accords ont pris leurs sources en 2014, puis ont été signés en septembre 2015 à Minsk, en Biélorussie – d’où leur nom – avant d’être poursuivis. Ils étaient censés réunir la Russie et l’Ukraine sous le parrainage de la France et de l’Allemagne pour tenter de trouver une solution au conflit, et surtout un cessez-le-feu entre les parties, Kiev d’un côté, les séparatistes prorusses de l’autre, soutenus par Moscou. Force est de constater, ce soir, que ces accords ont volé en éclats, puisqu’ils posaient comme principe le maintien des territoires autoproclamés autonomes de Louhansk et de Donetsk, dans le giron de l’Ukraine… Le discours de Vladimir Poutine constitue une rupture unilatérale de ces accords.        Isabelle Mandraud            21:26   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, la reconnaissance  des républiques séparatiste pour la Russie.  Peut il être compris comme un acte de guerre ?    Breizh44         Bonsoir Breizh. C’est un acte conscient, agressif, et prémédité. Une provocation de plus à l’égard de l’Ukraine, pour la pousser à réagir. Et un défi supplémentaire à l’Occident.        Isabelle Mandraud            21:23   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Bonsoir, notre journaliste Isabelle Mandraud, spécialiste de la Russie et ancienne correspondante à Moscou, répond à vos questions, n’hésitez pas à participer !                     21:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le président ukrainien a discuté de la reconnaissance russe des séparatistes avec Joe Biden         Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré lundi soir s’être entretenu avec le président des Etats-Unis, Joe Biden, de la décision de Vladimir Poutine de reconnaître l’indépendance des séparatistes prorusses d’Ukraine.          « Ai discuté des événements des dernières heures avec le président des Etats-Unis », a-t-il écrit sur Twitter dans une première réaction, juste avant le début d’un conseil de sécurité et de défense nationale.                                        21:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fabien Roussel dénonce « une décision extrêmement grave et dangereuse », Yannick Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »        Le candidat communiste à l’élection présidentielle a dénoncé sur Twitter « une décision extrêmement grave et dangereuse » de la part de Vladimir Poutine. « Tout doit être fait pour désamorcer cette guerre qui ménace aux portes de l’Europe ! », a encore demandé le candidat, lui aussi favorable à une sortie de l’OTAN. « Arrêtons d’être alignés derrière la politique guerrière américaine et retrouvons notre voix ! », avait-t-il lancé au début du mois de février.          « Face à l’expansion autoritaire du régime de Poutine, l’Europe doit rester forte et unie. Défendre les valeurs de l’Europe, c’est défendre la souveraineté et la liberté de l’Ukraine », a quant à lui appelé ce soir le candidat écologiste à l’élection présidentielle sur Twitter.          « La reconnaissance des entités séparatistes par Poutine porte atteinte à l’intégrité territoriale et à la démocratie de l’Ukraine. Aucune complaisance ! J’en appelle à une réponse française et européenne ferme et unie », a encore écrit Yannick Jadot.          « La Russie choisit la force et le fait accompli. Nous faisons face à un péril grave », a enfin jugé la candidate Christiane Taubira.« La solidarité des États européens avec l’Ukraine ne doit pas faillir. Même si la diplomatie doit continuer d’œuvrer », juge l’ex-ministre de la justice.                    21:06   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’UE va réagir avec « fermeté » à la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou        L’UE a dénoncé la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou comme une « violation flagrante du droit international » et va réagir « avec fermeté », ont annoncé lundi les chefs de l’UE après l’intervention du président russe, Vladimir Poutine.          « La reconnaissance des deux territoires séparatistes en #Ukraine est une violation flagrante du droit international, de l’intégrité territoriale de l’Ukraine et des accords de #Minsk. L’UE et ses partenaires réagiront avec unité, fermeté et détermination en solidarité avec l’Ukraine », ont affirmé dans deux tweets séparés le président du Conseil européen, Charles Michel, et la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen.                                        20:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie a massé 150 000 soldats aux frontières ukrainiennes        Les Occidentaux voient la main de Moscou derrière l’intensification des combats depuis plusieurs jours sur la ligne de front et craignent que cela serve de prétexte à la Russie, qui a massé 150 000 soldats aux frontières ukrainiennes, pour lancer une attaque massive contre son voisin pro-occidental.                         20:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Johnson dénonce une « violation flagrante de la souveraineté » de l’Ukraine        Réagissant lundi soir à la reconnaissance officielle par Vladimir Poutine de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses dans l’est de l’Ukraine, le premier ministre britannique, Boris Johnson, dénonce une« violation flagrante de la souveraineté » de l’Ukraine.                    20:41   L'essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine annonce officiellement la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine         En conclusion de son allocution de près d’une heure, le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine a officialisé la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine :           Pour finir, je soutiens l’appel du conseil de sécurité de la Russie de reconnaître l’indépendance de la “république populaire de Donestk” et de la “république populaire de Louhansk”. Je déclare cette décision prise.                               20:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Poutine rappelle que ses demandes n’ont pas été écoutées et qu’il répondra « par la force »        M. Poutine rappelle que ses demandes – que l’Ukraine n’intègre jamais l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) et que soit effectif le retrait de l’Alliance des pays dans l’est de l’Europe – n’ont pas été écoutées par les Occidentaux : « Ces réponses ne conviennent pas à nos attentes. »           Nous ne voulons pas abandonner notre souveraineté. Nous avons, nous aussi, le droit d’assurer notre sécurité, c’est de cette manière que nous allons agir.            La Russie a fait tout ce qu’elle a pu pour conserver l’intégrité territoriale de l’Ukraine. Nous avons tout fait, mais le régime à Kiev ne change pas (...) Il n’accepte pas d’autre solution sur la question du Donbass, que la solution militaire, la solution de la force.                               20:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « On passe ce soir dans une autre dimension », estime notre correspondant à Moscou        Notre correspondant à Moscou, le journaliste Benoît Vitkine, estime qu’« on passe ce soir dans une autre dimension » avec ce discours de Vladimir Poutine. « Le ton et le contenu dégagent une telle rancœur, on ne peut que penser à Merkel qui avait dit en 2014 : “Il a perdu le contact avec la réalité” », analyse-t-il encore.                                                         L’OTAN « condamne » la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes par Moscou         L’UE va réagir avec « fermeté » à la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou         Poutine annonce officiellement la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine                     Le contexte             Vladimir Poutine a annoncé lors d’une alloucution télévisée, lundi 21 février, qu’il reconnaissait l’indépendance des territoires séparatistes prorusses de l’est de l’UkraineLa reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes en Ukraine par la Russie constituerait « une rupture unilatérale » des accords de Minsk de 2015, a jugé le chancelier allemand, Olaf Scholz, en amont de cette déclaration.Face à la gravité de la situation, le dirigeant allemand menait également des entretiens d’urgence avec le président français, Emmanuel Macron, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et « les partenaires les plus étroits » de l’Allemagne, a précisé le porte-parole du gouvernement, Steffen Hebestreit.Le président français, Emmanuel Macron, a convoqué lundi un conseil de défense et de sécurité nationale, a annoncé l’Elysée.Les Occidentaux voient la main de Moscou derrière l’intensification des combats depuis plusieurs jours sur la ligne de front et craignent que cela ne serve de prétexte à la Russie, qui a massé 150 000 soldats aux frontières ukrainiennes, pour lancer une attaque massive contre son voisin pro-occidental.Moscou se défend de tout projet d’invasion de l’Ukraine, mais réclame que le pays n’intègre jamais l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) et également le retrait de l’Alliance des pays d’Europe de l’Est, autant de demandes rejetées par les Occidentaux jusqu’à présent.         Pour approfondir :         En vidéo : Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerreReportage : En Ukraine, près du front : « Si vous saviez comme nous avons peur pendant les bombardements »Analyse : Le retour fracassant de la Russie dans la politique américaine                          L’OTAN « condamne » la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes par Moscou         L’UE va réagir avec « fermeté » à la reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes par Moscou         Poutine annonce officiellement la reconnaissance de l’indépendance des territoires séparatistes prorusses d’Ukraine                                                                                   Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","coverageStartTime":"2022-02-21T20:45:30+00:00","coverageEndTime":"2022-02-22T08:45:30+00:00","headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","description":"Boris Johnson d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0violation flagrante de la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. En France, un conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale est en cours. Notre journaliste Isabelle Mandraud, sp\u00e9cialiste de la Russie et ancienne correspondante \u00e0 Moscou, r\u00e9pond \u00e0 vos questions.","articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Crise Russie-Ukraine, en direct : Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes dans l’est de l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Boris Johnson d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0violation flagrante de la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine. En France, un conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale est en cours. Notre journaliste Isabelle Mandraud, sp\u00e9cialiste de la Russie et ancienne correspondante \u00e0 Moscou, r\u00e9pond \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/0/0/2768/1968/1342/696/3/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-02-21T20:45:30+00:00"
,"endDate":"2022-02-22T08:45:30+00:00"
  Selon la Maison Blanche, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le chancelier allemand et le pr\u00e9sident des Etats-Unis discutent en ce moment m\u00eame pour voir comment r\u00e9agir aux annonces de Vladimir Poutine lundi soir. Le pr\u00e9sident russe vient de reconna\u00eetre officiellement l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes par Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron, Olaf Scholz, et Joe Biden discutent actuellement une visioconf\u00e9rence","dateModified":"2022-02-21T20:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211476","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:46:16+00:00","articleBody":"    Ne faut il pas plus que la parole du pr\u00e9sident Poutine pour acter cette reconnaissance ?    Camille                   Bonsoir Camille. Le pouvoir en Russie est concentr\u00e9e dans les mains d\u2019un seul homme. Alors, oui, la parole de Poutine suffit, m\u00eame si, formellement, elle sera \u00ab\u00a0habill\u00e9e\u00a0\u00bb par une d\u00e9cision du Conseil de la f\u00e9d\u00e9ration de Russie, comme le pr\u00e9voit la Consitutiob russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:46:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211451","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:44:12+00:00","articleBody":"    Il semble que la Russie ai les moyens militaires d\u2019une invasion et qu\u2019elle souhaite peser sur l\u2019\u00e9quilibre des forces en Europe notamment vis-\u00e0-vis de l\u2019OTAN. Mais que gagnerait concr\u00e8tement la Russie \u00e0 envahir l\u2019Ukraine (hors zones \u00ab\u00a0s\u00e9paratistes\u00a0\u00bb) ?    1cognito                   Bonsoir 1cognito. La Russie a modernis\u00e9 son arm\u00e9e, qui s\u2019est, de surcro\u00eet, entra\u00een\u00e9e en Syrie, donc elle a certainement les moyens. Elle a, lors d\u2019exercices militaires pr\u00e9c\u00e9cents, fait, en outre, la d\u00e9monstration de capacit\u00e9 logistique (transport de troupes, notamment). Mais peut-elle s\u2019emparer d\u2019un pays de 44 millions d\u2019habitants\u00a0? Le doute est permis. La Russie de Poutine peut n\u00e9anmoins cr\u00e9er les conditions d\u2019un d\u00e9sordre durable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:43:31+00:00","articleBody":"    Si l'arm\u00e9e russe rentre officiellement dans le Donbass, les Occidentaux vont ils contre attaquer par les armes ou s'en tenir aux sanctions \u00e9conomiques et diplomatiques ?    Pedro         Bonsoir Pedro. Joe Biden a \u00e9t\u00e9 clair sur ce sujet\u00a0: les Etats-Unis n\u2019enverront pas de soldats sur le terrain. L\u2019OTAN reste aussi dans ses fronti\u00e8res. Il est probable, donc, que les Occidentaux enverront des \u00e9quipements \u00e0 l\u2019Ukraine, mais n\u2019interviendront pas directement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211447","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:39:32+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a condamn\u00e9 lundi soir la reconnaissance par Moscou de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes en Ukraine et a appel\u00e9 la Russie \u00e0 \u00ab\u00a0choisir la voie de la diplomatie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je condamne la d\u00e9cision de la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Stoltenberg dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les alli\u00e9s demandent instamment \u00e0 la Russie, dans les termes les plus forts, de choisir la voie de la diplomatie, de renoncer imm\u00e9diatement \u00e0 son renforcement militaire massif en Ukraine et autour de l\u2019Ukraine, et de retirer ses forces, conform\u00e9ment \u00e0 ses obligations et engagements internationaux.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OTAN \u00ab\u00a0condamne\u00a0\u00bb la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes par Moscou","dateModified":"2022-02-21T20:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:37:34+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s un tel discours, n'est-il pas clair que son seul objectif, in fine, est un changement de r\u00e9gime \u00e0 Kiev et la vassalisation de l'Ukraine? Le Donbass n'est qu'une premi\u00e8re \u00e9tape    Julien L                   Bonsoir Julien L. Vous avez raison, l\u2019objectif, in fine, de Vladimir Poutine d\u00e9passe le cadre de la seule r\u00e9gion du Donbass. A plusieurs reprises, le pr\u00e9sident russe a dit que l\u2019Ukraine, pour lui, n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0pas un pays\u00a0\u00bb. Le Donbass n\u2019est donc qu\u2019une \u00e9tape. Dans son discours de ce soir, le chef du Kremlin a d\u2019ailleurs dress\u00e9 sa liste de griefs contre Kiev, depuis les \u00ab\u00a0r\u00e9parations\u00a0\u00bb que l\u2019Ukraine n\u2019aurait pas honor\u00e9es lors de la dissolution de l\u2019URSS jusqu\u2019aux incidents qui se sont produits \u00e0 Odessa en 2014 et qu\u2019il a promis de \u00ab\u00a0punir\u00a0\u00bb. Une Ukraine ind\u00e9pendante, libre de ses choix, n\u2019est pour lui pas concevable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:43:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:34:42+00:00","articleBody":"    La question que l'on se pose naturellement : Y a t-il un risque que le conflit vienne chez nous, soit dans l'UE et l'Europe occidentale?    Adrien                   Bonsoir Adrien. La situation est certes grave, mais l\u2019UE n\u2019est pas en premi\u00e8re ligne, du moins directement sur le plan militaire. En revanche, l\u2019Ukraine est bien aujourd\u2019hui menac\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:34:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:33:48+00:00","articleBody":"    L\u2019OTAN peut-elle aider l\u2019Ukraine si celle si appelle \u00e0 l\u2019aide.    Juliensts         Bonsoir Juliensts. L\u2019Ukraine ne fait pas partie de l\u2019OTAN. Une intervention directe n\u2019est donc pas envisageable, mais plusieurs pays de l\u2019Alliance ont d\u00e9j\u00e0 propos\u00e9 des \u00e9quipements et une aide indirecte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:35:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:31:34+00:00","articleBody":"    Bonsoir,  quelles seront les cons\u00e9quences pour l Ukraine ? Merci     Mimine                    Bonsoir Mimine. Elles sont importantes puisqu\u2019elles \u00e9quivalent \u00e0 une amputation de son territoire \u2013 comme la G\u00e9orgie qui a perdu 20\u00a0% de son territoire en 2008. Apr\u00e8s la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en 2014, c\u2019est une autre \u00e9tape, majeure. Le Kremlin tente de pousser \u00e0 bout Kiev pour pouvoir intervenir militairement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:33:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:27:32+00:00","articleBody":"              Est-il possible de faire un point sur ce que sont les Accords de Minsk, et ce que pourrait signifier leur remise en question ?     clemclemclem         Bonsoir,          Les accords ont pris leurs sources en 2014, puis ont \u00e9t\u00e9 sign\u00e9s en septembre 2015 \u00e0 Minsk, en Bi\u00e9lorussie \u2013 d\u2019o\u00f9 leur nom \u2013 avant d\u2019\u00eatre poursuivis. Ils \u00e9taient cens\u00e9s r\u00e9unir la Russie et l\u2019Ukraine sous le parrainage de la France et de l\u2019Allemagne pour tenter de trouver une solution au conflit, et surtout un cessez-le-feu entre les parties, Kiev d\u2019un c\u00f4t\u00e9, les s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019autre, soutenus par Moscou. Force est de constater, ce soir, que ces accords ont vol\u00e9 en \u00e9clats, puisqu\u2019ils posaient comme principe le maintien des territoires autoproclam\u00e9s autonomes de Louhansk et de Donetsk, dans le giron de l\u2019Ukraine\u2026 Le discours de Vladimir Poutine constitue une rupture unilat\u00e9rale de ces accords.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:32:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211316","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:26:16+00:00","articleBody":"    Bonjour, la reconnaissance  des r\u00e9publiques s\u00e9paratiste pour la Russie.  Peut il \u00eatre compris comme un acte de guerre ?    Breizh44         Bonsoir Breizh. C\u2019est un acte conscient, agressif, et pr\u00e9m\u00e9dit\u00e9. Une provocation de plus \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019Ukraine, pour la pousser \u00e0 r\u00e9agir. Et un d\u00e9fi suppl\u00e9mentaire \u00e0 l\u2019Occident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:26:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:23:32+00:00","articleBody":"     Bonsoir, notre journaliste Isabelle Mandraud, sp\u00e9cialiste de la Russie et ancienne correspondante \u00e0 Moscou, r\u00e9pond \u00e0 vos questions, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 participer\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T20:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:18:10+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 lundi soir s\u2019\u00eatre entretenu avec le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, de la d\u00e9cision de Vladimir Poutine de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Ai discut\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements des derni\u00e8res heures avec le pr\u00e9sident des Etats-Unis\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter dans une premi\u00e8re r\u00e9action, juste avant le d\u00e9but d\u2019un conseil de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense nationale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien a discut\u00e9 de la reconnaissance russe des s\u00e9paratistes avec Joe Biden ","dateModified":"2022-02-21T20:19:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:10:43+00:00","articleBody":"     Le candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a d\u00e9nonc\u00e9 sur Twitter \u00ab\u00a0une d\u00e9cision extr\u00eamement grave et dangereuse\u00a0\u00bb de la part de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Tout doit \u00eatre fait pour d\u00e9samorcer cette guerre qui m\u00e9nace aux portes de l\u2019Europe\u00a0!\u00a0\u00bb, a encore demand\u00e9 le candidat, lui aussi favorable \u00e0 une sortie de l\u2019OTAN. \u00ab\u00a0Arr\u00eatons d\u2019\u00eatre align\u00e9s derri\u00e8re la politique guerri\u00e8re am\u00e9ricaine et retrouvons notre voix\u00a0!\u00a0\u00bb, avait-t-il lanc\u00e9 au d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019expansion autoritaire du r\u00e9gime de Poutine, l\u2019Europe doit rester forte et unie. D\u00e9fendre les valeurs de l\u2019Europe, c\u2019est d\u00e9fendre la souverainet\u00e9 et la libert\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a quant \u00e0 lui appel\u00e9 ce soir le candidat \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sur Twitter.          \u00ab\u00a0La reconnaissance des entit\u00e9s s\u00e9paratistes par Poutine porte atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale et \u00e0 la d\u00e9mocratie de l\u2019Ukraine. Aucune complaisance\u00a0! J\u2019en appelle \u00e0 une r\u00e9ponse fran\u00e7aise et europ\u00e9enne ferme et unie\u00a0\u00bb, a encore \u00e9crit Yannick Jadot.          \u00ab\u00a0La Russie choisit la force et le fait accompli. Nous faisons face \u00e0 un p\u00e9ril grave\u00a0\u00bb, a enfin jug\u00e9 la candidate Christiane Taubira.\u00ab\u00a0La solidarit\u00e9 des \u00c9tats europ\u00e9ens avec l\u2019Ukraine ne doit pas faillir. M\u00eame si la diplomatie doit continuer d\u2019\u0153uvrer\u00a0\u00bb,\u00a0juge l\u2019ex-ministre de la justice.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fabien Roussel d\u00e9nonce \u00ab\u00a0une d\u00e9cision extr\u00eamement grave et dangereuse\u00a0\u00bb, Yannick Jadot \u00ab\u00a0appelle...","dateModified":"2022-02-21T20:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211291","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T20:06:37+00:00","articleBody":"     L\u2019UE a d\u00e9nonc\u00e9 la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes par Moscou comme une \u00ab\u00a0violation flagrante du droit international\u00a0\u00bb et va r\u00e9agir \u00ab\u00a0avec fermet\u00e9\u00a0\u00bb, ont annonc\u00e9 lundi les chefs de l\u2019UE apr\u00e8s l\u2019intervention du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          \u00ab\u00a0La reconnaissance des deux territoires s\u00e9paratistes en #Ukraine est une violation flagrante du droit international, de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine et des accords de #Minsk. L\u2019UE et ses partenaires r\u00e9agiront avec unit\u00e9, fermet\u00e9 et d\u00e9termination en solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, ont affirm\u00e9 dans deux tweets s\u00e9par\u00e9s le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, et la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE va r\u00e9agir avec \u00ab\u00a0fermet\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratis...","dateModified":"2022-02-21T20:14:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:50:33+00:00","articleBody":"     Les Occidentaux voient la main de Moscou derri\u00e8re l\u2019intensification des combats depuis plusieurs jours sur la ligne de front et craignent que cela serve de pr\u00e9texte \u00e0 la Russie, qui a mass\u00e9 150\u00a0000\u00a0soldats aux fronti\u00e8res ukrainiennes, pour lancer une attaque massive contre son voisin pro-occidental.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie a mass\u00e9 150 000 soldats aux fronti\u00e8res ukrainiennes","dateModified":"2022-02-21T20:04:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211254","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:45:09+00:00","articleBody":"     R\u00e9agissant lundi soir \u00e0 la reconnaissance officielle par Vladimir Poutine de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes prorusses dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le premier ministre britannique, Boris Johnson, d\u00e9nonce une\u00ab\u00a0violation flagrante de la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson d\u00e9nonce une \u00ab\u00a0violation flagrante de la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-21T19:45:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:41:17+00:00","articleBody":"     En conclusion de son allocution de pr\u00e8s d\u2019une heure, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine a officialis\u00e9 la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Ukraine\u00a0:           Pour finir, je soutiens l\u2019appel du conseil de s\u00e9curit\u00e9 de la Russie de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance de la \u201cr\u00e9publique populaire de Donestk\u201d et de la \u201cr\u00e9publique populaire de Louhansk\u201d. Je d\u00e9clare cette d\u00e9cision prise.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine annonce officiellement la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes proru...","dateModified":"2022-02-21T20:28:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:39:17+00:00","articleBody":"     M. Poutine rappelle que ses demandes \u2013 que l\u2019Ukraine n\u2019int\u00e8gre jamais l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) et que soit effectif le retrait de l\u2019Alliance des pays dans l\u2019est de l\u2019Europe \u2013 n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9es par les Occidentaux\u00a0: \u00ab\u00a0Ces r\u00e9ponses ne conviennent pas \u00e0 nos attentes.\u00a0\u00bb           Nous ne voulons pas abandonner notre souverainet\u00e9. Nous avons, nous aussi, le droit d\u2019assurer notre s\u00e9curit\u00e9, c\u2019est de cette mani\u00e8re que nous allons agir.            La Russie a fait tout ce qu\u2019elle a pu pour conserver l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine. Nous avons tout fait, mais le r\u00e9gime \u00e0 Kiev ne change pas (...) Il n\u2019accepte pas d\u2019autre solution sur la question du Donbass, que la solution militaire, la solution de la force.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine rappelle que ses demandes n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9es et qu\u2019il r\u00e9pondra \u00ab\u00a0par la force\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-21T20:00:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:33:56+00:00","articleBody":"     Notre correspondant \u00e0 Moscou, le journaliste Beno\u00eet Vitkine, estime qu\u2019\u00ab\u00a0on passe ce soir dans une autre dimension\u00a0\u00bb avec ce discours de Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Le ton et le contenu d\u00e9gagent une telle ranc\u0153ur, on ne peut que penser \u00e0 Merkel qui avait dit en\u00a02014\u00a0: \u201cIl a perdu le contact avec la r\u00e9alit\u00e9\u201d\u00a0\u00bb, analyse-t-il encore.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On passe ce soir dans une autre dimension\u00a0\u00bb, estime notre correspondant \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-02-21T19:36:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:33:29+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie a tanc\u00e9 les Occidentaux, les accusant d\u2019utiliser l\u2019Ukraine pour lutter pour son pays.           Sans aucune honte, tous ces pays utilisent l\u2019Ukraine pour la lutte contre la Russie. Ils organisent des man\u0153uvres internationales.            Leur but est de pr\u00e9parer l\u2019Ukraine \u00e0 accueillir des bases de l\u2019OTAN, cela sera possible pour transf\u00e9rer des armes et des troupes. Le territoire ukrainien est utilis\u00e9 pour contr\u00f4ler le territoire russe.           Pour rappel, dans ce conflit, M.\u00a0Poutine r\u00e9clame que le pays n\u2019int\u00e8gre jamais l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). Il d\u00e9plore\u00a0:           Il y a d\u00e9j\u00e0 des missions de l\u2019OTAN sur le territoire ukrainien, l\u2019Ukraine a d\u00e9j\u00e0 pris le chemin de l\u2019OTAN. Au sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Bucarest, les Etats-Unis ont soutenu l\u2019Ukraine et la G\u00e9orgie sur la voie du rapprochement \u00e0 l\u2019OTAN. Nous avons \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s de l\u2019accepter.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine accuse les Occidentaux d\u2019utiliser le conflit en Ukraine pour lutter contre la Russie en y insta...","dateModified":"2022-02-21T19:35:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:26:49+00:00","articleBody":"     Vladmir Poutine estime que les Occidentaux pourraient aider l\u2019Ukraine \u00e0 d\u00e9tenir l\u2019arme nucl\u00e9aire.           Nous avons entendu des voix comme quoi l\u2019Ukraine voulait se doter de l\u2019arme nucl\u00e9aire.\u00a0Pour l\u2019Ukraine, cela va \u00eatre beaucoup plus facile de se procurer l\u2019arme nucl\u00e9aire, d\u2019autant plus s\u2019ils sont aid\u00e9s par l\u2019\u00e9tranger.           M. Poutine d\u00e9crit ensuite la situation en Ukraine comme \u00ab\u00a0une menace \u00e9vidente\u00a0\u00bb \u00e0 laquelle il se doit de r\u00e9pondre.           Nous ne pouvons pas ne pas r\u00e9pondre \u00e0 cette menace \u00e9vidente\u00a0! Nous savons que les protecteurs de l\u2019Ukraine peuvent aider Kiev \u00e0 se doter de l\u2019arme nucl\u00e9aire.            L\u2019Am\u00e9rique a envoy\u00e9 en Ukraine des milliards de dollars d\u2019armement, en plus des conseils militaires, \u00e0 la vue de tous.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident russe affirme que si l\u2019Ukraine re\u00e7oit des armes de destruction massive, la situation mon...","dateModified":"2022-02-21T19:31:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:18:41+00:00","articleBody":"     Durant de longues minutes de son discours, le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a lanc\u00e9 plusieurs charges contre l\u2019Ukraine, qu\u2019il accuse d\u2019\u00eatre une colonie am\u00e9ricaine avec \u00ab\u00a0un r\u00e9gime de marionnette\u00a0\u00bb.           L\u2019Ukraine a choisi un mod\u00e8le tr\u00e8s loin des r\u00e9alit\u00e9s (\u2026). Leur but \u00e9tait de faire de la Russie un adversaire et de donner des cadeaux \u00e0 l\u2019\u00e9tranger contre la Russie.            L\u2019Ukraine n\u2019a pas r\u00e9ussi \u00e0 construire un Etat fort et est devenue la proie de responsables oligarchiques. Les radicaux qui sont arriv\u00e9s au pouvoir en Ukraine ont organis\u00e9 une v\u00e9ritable terreur vis-\u00e0-vis de ce mouvement anticonstitutionnel. (\u2026) Nous ferons tout pour punir ses responsables.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans son discours t\u00e9l\u00e9vis\u00e9, Vladimir Poutine multiplie les charges contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-21T19:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:17:46+00:00","articleBody":"     A moins de sept semaines de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, la situation \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Russie et l\u2019Ukraine s\u2019immisce dans la campagne \u00e9lectorale en France.                    Crise en Ukraine\u00a0:  P\u00e9cresse ferme contre la Russie, Le Pen et Zemmour d\u00e9noncent la volont\u00e9 d\u2019expansion de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La crise entre la Russie et l\u2019Ukraine bouscule la pr\u00e9sidentielle en France","dateModified":"2022-02-21T19:17:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:11:48+00:00","articleBody":"     Deux militaires et un civil ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s dans des bombardements s\u00e9paratistes dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 lundi les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Deux militaires ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, et trois autres bless\u00e9s, dans le village de Za\u00eftseve, et un quatri\u00e8me soldat a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans la localit\u00e9 de Vodiane, a rapport\u00e9 la police nationale dans un communiqu\u00e9. Ces morts portent \u00e0 sept le nombre total des soldats ukrainiens tu\u00e9s cette ann\u00e9e sur la ligne de front.          Peu avant, les autorit\u00e9s avaient annonc\u00e9 la mort d\u2019un civil, Oleksi Chyroky, 51\u00a0ans, dans un bombardement s\u00e9paratiste dans le village de Novolouhanske, \u00e0 une dizaine de kilom\u00e8tres de Za\u00eftseve. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re victime civile confirm\u00e9e cette ann\u00e9e dans la guerre avec les s\u00e9paratistes qui a fait plus de 14\u00a0000\u00a0morts depuis son d\u00e9clenchement il y a huit ans.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ukraine\u00a0: deux soldats et un civil tu\u00e9s dans des bombardements s\u00e9paratistes","dateModified":"2022-02-21T19:21:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:09:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, a commenc\u00e9 son allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, lors de laquelle il devrait formellement annoncer sa d\u00e9cision de reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine. Son discours est diffus\u00e9 et traduit par la cha\u00eene Euronews.          Une d\u00e9cision qui risque de mettre le feu aux poudres au moment o\u00f9 les Occidentaux redoutent une offensive russe de grande ampleur. Cette mesure signe la fin d\u2019un processus de paix moribond, sous m\u00e9diation franco-allemande, qui pr\u00e9voyait un retour de ces territoires sous le contr\u00f4le de l\u2019Ukraine, en \u00e9change d\u2019une large autonomie.          Surtout, elle ouvre la porte \u00e0 un d\u00e9ploiement militaire russe dans ces r\u00e9gions, \u00e0 la demande des autorit\u00e9s locales, qui seraient donc reconnues comme l\u00e9gitimes par Moscou, et au nom de la \u00ab\u00a0protection\u00a0\u00bb des citoyens russes y habitant.          Cette annonce survient sur fond de multiplication des signes pr\u00e9curseurs d\u2019une guerre en Ukraine, aux fronti\u00e8res de laquelle plus de 150 000\u00a0militaires russes, selon Washington, attendent depuis plusieurs semaines.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine a commenc\u00e9 son allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e","dateModified":"2022-02-21T19:20:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T19:05:08+00:00","articleBody":"     Entre provocations, manipulations et violences, les \u00e9v\u00e9nements se sont pr\u00e9cipit\u00e9s, depuis vendredi dans le Donbass, faisant redouter une offensive de Moscou. Samedi matin, un soldat ukrainien a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par un \u00e9clat d\u2019obus et les dirigeants des deux r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de cette r\u00e9gion de l\u2019est de l\u2019Ukraine ont d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb.          Coup sur coup, vendredi, les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes avaient annonc\u00e9 des explosions et mis en sc\u00e8ne l\u2019\u00e9vacuation de la population vers la Russie. Ces violences, pr\u00e9sent\u00e9es comme des provocations ukrainiennes, pourraient servir de pr\u00e9textes \u00e0 une intervention militaire russe. Les images, film\u00e9es par les s\u00e9paratistes puis largement diffus\u00e9es par les t\u00e9l\u00e9visions aux ordres du Kremlin, pourraient permettre \u00e0 Vladimir Poutine de justifier l\u2019op\u00e9ration aupr\u00e8s de sa propre opinion publique.          Les autorit\u00e9s prorusses avaient d\u2019abord d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une voiture pi\u00e9g\u00e9e avait explos\u00e9 pr\u00e8s d\u2019un b\u00e2timent officiel, \u00e0 Donetsk, ville sous leur contr\u00f4le. Puis, dans la cit\u00e9 voisine de Louhansk, une portion de gazoduc avait pris feu apr\u00e8s une \u00ab\u00a0puissante explosion\u00a0\u00bb, selon les agences de presse russes citant des correspondants sur place puis une deuxi\u00e8me d\u00e9tonation avait retenti. Aucun de ces incidents n\u2019avait fait de victimes.          Dans cette zone de conflit larv\u00e9 depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e et le d\u00e9but du conflit dans le Donbass en\u00a02014, le cessez-le-feu a soudainement vol\u00e9 en \u00e9clats avec une hausse significative des tirs. Ces nouvelles violences ont acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 les appels \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation des populations.          Ce sc\u00e9nario correspond \u00e0 un script qui a d\u00e9j\u00e0 fait ses preuves au d\u00e9but du conflit en\u00a02014 en Ukraine, mais aussi en\u00a02008 lors de la guerre entre la Russie et la G\u00e9orgie. \u00ab\u00a0Avec toutefois une diff\u00e9rence majeure\u00a0: Moscou ne plus jouer sur l\u2019effet de surprise\u00a0\u00bb, \u00e9crivent nos journalistes Faustine Vincent et Nicolas Ruisseau.                    Lire aussi :  Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le sc\u00e9nario du pire         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des soup\u00e7ons sur une op\u00e9ration organis\u00e9e \u00e0 l\u2019avance","dateModified":"2022-02-21T19:07:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:57:53+00:00","articleBody":"     Isra\u00ebl a annonc\u00e9 lundi sa d\u00e9cision de d\u00e9placer son ambassade en Ukraine de Kiev \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest du pays, apr\u00e8s une multiplication de signes pr\u00e9curseurs d\u2019une invasion russe de l\u2019Ukraine, selon les Occidentaux.          \u00ab\u00a0Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Ya\u00efr Lapid, a demand\u00e9 au personnel de l\u2019ambassade d\u2019Isra\u00ebl \u00e0 Kiev de d\u00e9m\u00e9nager dans les bureaux consulaires ouverts dans la ville de Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, fait savoir le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res isra\u00e9lien dans un communiqu\u00e9.          Selon la m\u00eame source, cette d\u00e9cision permettrait de poursuivre l\u2019aide apport\u00e9e aux citoyens isra\u00e9liens d\u00e9sireux de quitter le pays. Plus t\u00f4t durant le mois, Isra\u00ebl avait d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9vacuer les familles des diplomates et du personnel de son ambassade.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Isra\u00ebl d\u00e9place son ambassade de Kiev \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-02-21T19:07:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:53:39+00:00","articleBody":"     Une invasion de l\u2019Ukraine par la Russie devient, au fil des semaines, une \u00e9ventualit\u00e9 de plus en plus pesante pour la population civile. Face \u00e0 cette inqui\u00e9tude, de nombreux civils ont d\u00e9cid\u00e9 de se pr\u00e9parer au cas o\u00f9 Moscou d\u00e9ciderait de faire entrer dans le pays les quelque 150\u00a0000\u00a0soldats post\u00e9s \u00e0 la fronti\u00e8re russo-ukrainienne.          Maniement des armes, gestes de premiers secours, apprentissage des tactiques militaires\u00a0: des civils ukrainiens sans exp\u00e9rience au front se pr\u00e9parent \u00e0 une possible guerre. \u00ab\u00a0Nous n\u2019allons pas fuir et abandonner notre ville\u00a0\u00bb, r\u00e9agit, par exemple, Viktoria Makarova, employ\u00e9e de bureau en tant que manageuse. Pour Alissa, 38\u00a0ans, il en va de l\u2019ind\u00e9pendance de son pays. Si besoin, elle prendra les armes et fera \u00ab\u00a0tout [s]on possible pour ne pas faire partie de la Russie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des civils ukrainiens sans exp\u00e9rience au front se pr\u00e9parent \u00e0 une possible guerre","dateModified":"2022-02-21T19:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#211014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:51:06+00:00","articleBody":"     Avant la prise de parole de M. Poutine, les Europ\u00e9ens ont mis en garde la Russie contre une telle d\u00e9cision\u00a0:         Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a estim\u00e9 que la reconnaissance de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes en Ukraine par la Russie constituerait \u00ab\u00a0une rupture unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb des accords de Minsk de 2015. Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique lundi apr\u00e8s-midi avec le pr\u00e9sident russe, il \u00ab\u00a0a condamn\u00e9 les projets de la Russie visant \u00e0 reconna\u00eetre\u00a0\u00bb les r\u00e9gions s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk \u00ab\u00a0comme des Etats ind\u00e9pendants\u00a0\u00bb, selon un court communiqu\u00e9 porte-parole du gouvernement allemand.          \u00ab\u00a0S\u2019il le fait, alors je mettrai le paquet de sanctions sur la table des ministres\u00a0\u00bb europ\u00e9ens, a averti Josep Borrell, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles. \u00ab\u00a0S\u2019il y a annexion, il y aura des sanctions et s\u2019il y a reconnaissance, je mettrai les sanctions sur la table et les ministres d\u00e9cideront\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Les sanctions europ\u00e9ennes doivent \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 et \u00ab\u00a0l\u2019unanimit\u00e9 sur le dossier de l\u2019Ukraine est garantie\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019UE pr\u00e9vient qu\u2019il y aura des \u00ab\u00a0sanctions\u00a0\u00bb, Scholz parle d\u2019une \u00ab\u00a0rupture unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-02-21T19:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#210962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:48:45+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU appelle \u00ab\u00a0toutes les personnes concern\u00e9es \u00e0 s\u2019abstenir de toute d\u00e9cision ou action unilat\u00e9rale susceptible de porter atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi son porte-parole, interrog\u00e9 sur une \u00e9ventuelle reconnaissance par Moscou de l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9gions s\u00e9paratistes ukrainiennes.          \u00ab\u00a0Nous soulignons notre appel \u00e0 une cessation imm\u00e9diate des hostilit\u00e9s, \u00e0 une retenue maximale pour toutes les parties afin d\u2019\u00e9viter toute action et d\u00e9claration qui aggraverait davantage les tensions\u00a0\u00bb, a aussi dit St\u00e9phane Dujarric, en soulignant que tous les diff\u00e9rends devaient \u00ab\u00a0\u00eatre trait\u00e9s par la diplomatie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU appelle \u00e0 s\u2019abstenir de \u00ab\u00a0toute d\u00e9cision unilat\u00e9rale\u00a0\u00bb portant \u00ab\u00a0atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9...","dateModified":"2022-02-21T18:53:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#210976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:43:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a convoqu\u00e9 lundi un conseil de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 nationale, qui devait se r\u00e9unir \u00e0 19\u00a0heures, pour examiner la situation entre l\u2019Ukraine et la Russie, a annonc\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e.          Alors que le Kremlin s\u2019appr\u00eate \u00e0 reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est de l\u2019Ukraine, le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais s\u2019est, par ailleurs, de nouveau entretenu lundi avec les pr\u00e9sidents russe, Vladimir Poutine, et ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi qu\u2019avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00e0 deux reprises, et les responsables europ\u00e9ens Charles Michel et Ursula Von der Leyen, a pr\u00e9cis\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise. \u00ab\u00a0Il y aura d\u2019autres contacts dans la soir\u00e9e\u00a0\u00bb, a fait savoir la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise.          Le conseil de d\u00e9fense, qui se r\u00e9unit habituellement avant les conseils des ministres \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, rassemble les principaux ministres et hauts responsables charg\u00e9s des questions de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron convoque un conseil de d\u00e9fense","dateModified":"2022-02-21T18:44:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#210950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:39:52+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de l\u2019Ukraine, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 lundi la convocation imminente du conseil de s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense nationale sur fond de craintes d\u2019une invasion de son par la Russie.          Il a rapport\u00e9 sur Twitter avoir pris cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0dans le contexte des d\u00e9clarations\u00a0\u00bb du conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, qui s\u2019est tenu quelques heures plus t\u00f4t et durant lequel les hauts responsables russes se sont largement prononc\u00e9s en faveur de la reconnaissance des territoires s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019Est ukrainien.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky convoque le conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale ","dateModified":"2022-02-21T19:00:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#210921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:30:13+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a fait savoir, dans la soir\u00e9e, que le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, allait reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 les deux camps s\u2019accusent mutuellement de violation du cessez-le-feu n\u00e9goci\u00e9 en\u00a02014.          \u00ab\u00a0Un d\u00e9cret en ce sens sera sign\u00e9 sous peu\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 la pr\u00e9sidence russe, alors que le chef d\u2019Etat doit prendre la parole \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision de fa\u00e7on imminente.                    Lire aussi :  Crise ukrainienne\u00a0: Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine va reconna\u00eetre l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9paratistes d\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-02-21T18:43:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html#210916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/02/21/crise-ukrainienne-vladimir-poutine-va-reconnaitre-l-independance-des-separatistes-prorusses-d-ukraine_6114665_3210.html","datePublished":"2022-02-21T18:28:13+00:00","articleBody":"     Bonjour, bienvenue sur ce live consacr\u00e9 \u00e0 la crise russo-occidentale autour de l\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/286/0/2768/1382/1342/696/60/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crise Russie-Ukraine, en direct\u00a0: Vladimir Poutine reconna\u00eet l\u2019ind\u00e9pendance des territoires s\u00e9parat...","dateModified":"2022-02-21T18:28:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/0/0/2768/1968/1342/696/3/0/adb614f_82a4fbe4952e4f56adceb71c055ce0d9-cfd8f70fa1514100b492d208cde60b78-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/02/21/21-3">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ « Suisse Secrets » | Le souverain hachémite a placé au moins 200 millions d’euros chez Credit Suisse. Sa fortune reste sans rapport avec l’héritage reçu de son père et contraste avec la paupérisation de la société jordanienne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       Le Monde et Süddeutsche Zeitung d'après AFP          Credit Suisse : les obscures affaires du roi Abdallah II de Jordanie   Par Le Monde (avec l'OCCRP)  Publié aujourd’hui à 19h23   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Enquête« Suisse Secrets » | Le souverain hachémite a placé au moins 200 millions d’euros chez Credit Suisse. Sa fortune reste sans rapport avec l’héritage reçu de son père et contraste avec la paupérisation de la société jordanienne.         Le roi Abdallah II de Jordanie aime les placements discrets. A l’automne 2021, le scandale des « Pandora Papers », une gigantesque fuite de documents émanant de cabinets spécialisés dans la création de sociétés offshore, avait révélé que le monarque possédait quatorze résidences de luxe, éparpillées entre Londres, Washington et Malibu, en Californie. Des propriétés d’une valeur de 106 millions de dollars (93 millions d’euros), dissimulées derrière un entrelacs de sociétés-écrans.          Mais cet empire immobilier ne constitue qu’une partie de la fortune cachée du souverain jordanien, âgé de 60 ans et au pouvoir depuis 1999. L’enquête « Suisse Secrets », coordonnée par l’Organized Crime and Corruption Reporting Project (OCCRP), et à laquelle Le Monde et 47 autres médias du monde entier ont participé, montre que, durant la dernière décennie, le roi Abdallah II a abrité au moins 200 millions d’euros chez Credit Suisse, un prestigieux établissement financier helvétique frappé depuis des années par des scandales à répétition.                        
.d_breve_custom{
    max-width: 66.4rem;
    width: 100%;
}
.d_breve_custom_container{
    width: 100%;
    margin:1rem auto;
    font-size: 1.6rem;
    line-height: 2.4rem;
    box-sizing: border-box;
    border-radius: 2px;
}


.d_breve_custom_header{
    color: #464F57;
    line-height: 2.4rem;
    margin: 0!important;
    width: 100%;
     font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 2rem 3rem 2.2rem;
      font-size: 1.6rem;
      line-height: 2.2rem;
        background: #24231C;
        color:#FFFAE9;
        display: flex;
        align-items: baseline;
        justify-content: flex-start;
        flex-wrap: nowrap;
}

 div{
       display: flex;

    }
.d_breve_custom_header_big{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
        letter-spacing: 1.1px;
        text-transform: uppercase;
         font-size: 2.6rem;
         line-height: 3.3rem;
         padding-right: 6px;
             white-space: nowrap;
         font-weight: 600;
    }


.d_breve_custom_contenu{
  padding: 2.6rem 3rem;
  background: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/suissesecrets/background.png) right bottom no-repeat #F3EFDF;
  background-size: cover;
}


.d_breve_custom_contenu p {
    margin: 0 0 1rem 0;
}
.d_breve_custom ul {
    margin: 0 0 1rem 2rem;
    list-style: square;
}
.d_breve_custom li {
    margin: 0 0 1rem 0;
}

/* Mobile */
@media (max-width: 650px){
    .d_breve_custom_header{
    	flex-wrap: wrap;
    	padding: 2rem 2rem 2.2rem;
    }
     .d_breve_custom_header_big{
     	padding-bottom: 6px;
     }
     .d_breve_custom_contenu{
     	padding: 2.6rem 2rem;
     }
}
@media (max-width: 500px){
    .d_breve_custom_header{
    	/*font-size:1.4rem;*/
    }
}






« Suisse Secrets »Enquête sur les clients douteux de Credit Suisse


« Suisse Secrets » est une enquête collaborative basée sur la fuite d’informations issues de plus de 18 000 comptes bancaires administrés par Credit Suisse depuis les années 1940 jusqu’à la fin des années 2010. Ces données ont été transmises par une source anonyme, il y a un peu plus d’un an, au quotidien allemand Süddeutsche Zeitung, qui les a partagées avec quarante-sept médias internationaux, dont Le Monde et le consortium d’investigation Organized Crime and Corruption Reporting Project ou OCCRP.
Ces données ont été passées au peigne fin par 152 journalistes issus de trente-neuf pays. Ceux-ci ont, en outre, interrogé d’anciens responsables de la banque, ainsi que des régulateurs et des magistrats anticorruption, et analysé de multiples dossiers judiciaires et déclarations financières. La personne à l’origine de cette fuite a tenu à conserver l’anonymat, mais a accepté d’expliquer sa motivation : dénoncer les effets du secret bancaire suisse sur la communauté internationale. Selon cette source anonyme, « le prétexte de la protection de la confidentialité financière n’est qu’une feuille de vigne couvrant le rôle honteux des banques suisses en tant que collaboratrices des fraudeurs fiscaux ».



<article-nb="2022/02/21/21-4">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Entre Kiev et Moscou, la tension monte depuis plusieurs semaines. Face à l’éventualité d’une invasion par la Russie, de nombreux civils ukrainiens ont décidé d’apprendre à manier les armes pour tenter de se défendre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                  International       Crise ukrainienne             Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes      vidéo   Entre Kiev et Moscou, la tension monte depuis plusieurs semaines. Face à l’éventualité d’une invasion par la Russie, de nombreux civils ukrainiens ont décidé d’apprendre à manier les armes pour tenter de se défendre.          Par Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)        Publié aujourd’hui à 19h18        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Une invasion de l’Ukraine par la Russie devient, au fil des semaines, une éventualité de plus en plus pesante pour la population civile. Face à cette inquiétude, de nombreux civils ont décidé de se préparer au cas où Moscou déciderait de faire entrer dans le pays les quelque 150 000 soldats postés à la frontière russo-ukrainienne.            Maniement des armes, gestes de premiers secours, apprentissage des tactiques militaires : des civils ukrainiens sans expérience au front se préparent à une possible guerre. « Nous n’allons pas fuir et abandonner notre ville », réagit, par exemple, Viktoria Makarova, employée de bureau en tant que manageuse. Pour Alissa, 38 ans, il y va de l’indépendance de son pays. Si besoin, elle prendra les armes et fera « tout [s]on possible pour ne pas faire partie de la Russie »                             Lire aussi :  les craintes d’une action militaire russe à leur comble, les ressortissants français et allemands appelés à quitter le pays                        Service vidéo du Monde (avec AFP et Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/02/21/ukraine-des-civils-se-preparent-a-prendre-les-armes_6114662_3210.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: des civils se pr\u00e9parent \u00e0 prendre les armes","dateCreated":"2022-02-21T19:18:54+01:00","datePublished":"2022-02-21T19:18:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Entre Kiev et Moscou, la tension monte depuis plusieurs semaines. Face \u00e0 l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019une invasion par la Russie, de nombreux civils ukrainiens ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019apprendre \u00e0 manier les armes pour tenter de se d\u00e9fendre.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/332/0/3018/1509/1342/696/60/0/5b07983_ppp-gar03-ukraine-crisis-defence-0130-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Ukraine\u00a0: des civils se pr\u00e9parent \u00e0 prendre les armes","uploadDate":"2022-02-21T19:18:54+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x883rjn?pubtool=oembed","duration":"03:25"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/01/30/332/0/3018/1509/1342/696/60/0/5b07983_ppp-gar03-ukraine-crisis-defence-0130-11.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-5">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le premier ministre britannique présentait son plan pour « vivre avec le coronavirus », lundi, devant le Parlement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Royaume-Uni             Covid-19 : Boris Johnson annonce la levée des principales restrictions en Angleterre, les malades ne seront plus obligés de s’isoler dès jeudi      Le premier ministre britannique présentait son plan pour « vivre avec le coronavirus », lundi, devant le Parlement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h09, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, le 4 mars 2020.  TOBY MELVILLE / REUTERS                 Faisant fi des critiques, le premier ministre britannique veut tourner la page du Covid-19. Boris Johnson a annoncé, lundi 21 février, la fin de l’isolement obligatoire pour les personnes testées positives au coronavirus dès jeudi en Angleterre, mesure-clé et controversée de sa stratégie pour vivre avec le Covid-19 comme avec la « grippe ».            Le Royaume-Uni, parmi les pays les plus durement touchés par la pandémie avec plus de 160 000 morts, a été parmi les premiers en Europe à essayer de revenir à la vie d’avant la pandémie, s’appuyant sur une forte couverture vaccinale. Englué dans un scandale sur des fêtes organisées à Downing Street durant les confinements, qui menace sa survie politique et fait l’objet d’une enquête de police, Boris Johnson a décidé d’accélérer et de lever les principales mesures encore en place en Angleterre après deux ans de pandémie.                                          Écouter aussi    Boris Johnson, le scandale de trop ?                    « Nous avons désormais des niveaux d’immunité suffisants pour passer de la protection des personnes au moyen d’interventions gouvernementales à [une approche fondée sur] les vaccins et traitements comme première ligne de défense », a déclaré le chef de gouvernement conservateur devant le Parlement. « Les restrictions ont un coût important pour notre économie, notre société, notre bien-être mental et les opportunités de nos enfants, et nous ne devons plus payer ce prix plus longtemps encore », a-t-il ajouté, citant le succès de la campagne de vaccination et la capacité à « réagir rapidement en cas d’émergence d’un nouveau variant ».              Il restera toutefois recommandé, jusqu’au 1er avril, de rester chez soi en cas de test positif, date à laquelle le dépistage gratuit sera supprimé, sauf pour les personnes âgées ou vulnérables, en raison de son important coût financier. « Après cela, nous encouragerons les gens ayant des symptômes du Covid-19 à exercer leur responsabilité personnelle, tout comme nous encourageons ceux qui ont peut-être la grippe à faire attention aux autres », a insisté M. Johnson.            Dès le pic de la vague Omicron passé en janvier, le dirigeant avait déjà levé l’essentiel des restrictions en vigueur en Angleterre, telles que le masque en intérieur et le passe sanitaire pour les discothèques ou les événements de masse.            Quatrième dose et effet domino            Signe des tensions entourant ces dernières étapes, le conseil des ministres prévu dans la matinée pour valider ce plan a été décalé à l’après-midi, par téléphone, selon les médias, en raison de désaccords sur la fin du dépistage gratuit.              Le nombre de cas a fortement baissé au Royaume-Uni, mais reste autour de 40 000 par jour, dont dimanche la reine, Elizabeth II, qui, selon le palais de Buckingham, ne souffre toutefois que de symptômes « légers ». Parallèlement à ce relâchement, le gouvernement entend poursuivre sa campagne vaccinale, avec l’administration « au printemps » d’une nouvelle dose d’un vaccin contre le Covid aux personnes de plus de 75 ans et aux plus vulnérables.            Si ces annonces ont été saluées depuis les bancs de la majorité conservatrice, elles sont sévèrement critiquées par certains experts. Selon Robert West, psychologue à l’University College de Londres et membre du conseil scientifique du gouvernement, interrogé sur Times Radio, la levée de toutes les restrictions se traduira par une augmentation des cas, des hospitalisations et des décès.            L’envoyé de l’Organisation mondiale de la santé (OMS) pour l’Europe, David Nabarro, a fait part de son inquiétude que le pays « choisisse une ligne qui va à l’encontre du consensus de santé publique », qui créerait « un effet domino dans le monde ». En matière de santé, les décisions du gouvernement à Londres sont limitées à l’Angleterre. Les trois autres nations – Ecosse, pays de Galles et Irlande du Nord –, compétentes en matière sanitaire, ont souvent adopté une approche plus prudente.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les Britanniques font face à un fort recul de leur pouvoir d’achat                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/21/covid-19-boris-johnson-annonce-la-levee-des-principales-restrictions-en-angleterre-les-malades-ne-seront-plus-obliges-de-s-isoler-des-jeudi_6114651_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: Boris Johnson annonce la lev\u00e9e des principales restrictions en Angleterre, les malades ne seront plus oblig\u00e9s de s\u2019isoler d\u00e8s jeudi","dateCreated":"2022-02-21T18:09:06+01:00","datePublished":"2022-02-21T18:09:06+01:00","dateModified":"2022-02-21T18:56:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"Le premier ministre britannique pr\u00e9sentait son plan pour \u00ab\u00a0vivre avec le coronavirus\u00a0\u00bb, lundi, devant le Parlement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/20/207/0/2868/1434/1342/696/60/0/530baae_fw1-health-coronavirus-britain-0220-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-6">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Délaissés, les habitants du front est, limitrophe de l’Erythrée, de Djibouti et du Tigré, fuient, otages des combats opposant séparatistes et forces gouvernementales.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Ethiopie             En Ethiopie, « ceux qui n’arrivaient pas à marcher se sont effondrés » : la guerre oubliée en région Afar      Délaissés, les habitants du front est, limitrophe de l’Erythrée, de Djibouti et du Tigré, fuient, otages des combats opposant séparatistes et forces gouvernementales.          Par Noé Hochet-Bodin(Afdera, Ethiopie, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Femmes éthiopiennes déplacées prises en charge par le Haut-Commissariat pour les réfugiés des Nations unies, le 14 février 2022, dans la ville de Semera, en région Afar.  EDUARDO SOTERAS / AFP               Lorsque Nour Burali s’allonge sur une natte pour raconter une nouvelle fois son exode, sa famille l’écoute religieusement, assise autour de lui. Accompagné de ses quatre épouses et de ses onze enfants, le patriarche a parcouru plus de 110 km dans le désert pour fuir la guerre dans le nord de la région Afar. Il s’estime « miraculé » après avoir atteint le camp d’Afdera, établi à la hâte dans une école de cette bourgade. « D’autres n’ont pas eu cette chance, dit-il. On en a laissé beaucoup en route : des vieux qui n’arrivaient pas à marcher, qui manquaient d’eau et se sont effondrés. »          Nour Burali et ses proches sont bien des miraculés tant l’Afar est inhospitalier : le désert qui s’étend dans sa partie septentrionale est l’endroit le plus chaud d’Ethiopie. Les températures y dépassent les 50 °C. Accolée aux frontières de l’Erythrée et de Djibouti, elle borde également la région du Tigré. C’est de là qu’est venu le conflit qui frappe aujourd’hui l’Afar. Fin janvier, les combattants des Forces de défense du Tigré (TDF), en guerre contre le gouvernement central depuis plus de quatorze mois, ont envahi le nord de la région et occupent désormais cette bande de terre.                          INFOGRAPHIE LE MONDE               Jusque-là, la province de plus de 2 millions d’habitants était parvenue à rester quasiment neutre dans cette guerre fratricide qui s’est longtemps concentrée au Tigré et en Amhara. Mais l’Afar a été plongée dans le conflit malgré elle. Au mois d’octobre 2021, les insurgés tigréens ont progressé en son sein, cherchant à s’emparer de la route reliant Djibouti à Addis-Abeba, dont dépendent 90 % des importations éthiopiennes. A ce moment-là du conflit, milices afars et soldats fédéraux se battaient côte à côte contre les TDF. Ce n’est désormais plus le cas.          Sentiment d’impuissance et d’abandon          Nour Burali habitait à Abala, une cité de 20 000 habitants en contrebas des montagnes qui délimitent l’Afar du Tigré. Les TDF « avaient positionné leurs canons et leur artillerie sur le col, ils nous ont pilonnés pendant trois jours », se souvient l’ancien gardien d’un bâtiment du gouvernement local. Après les tirs de barrage qui auraient détruit, selon lui, les cinq mosquées de la ville, l’assaut a été donné le 24 janvier.          « On a été pris par surprise dans notre sommeil, poursuit-il. Nos miliciens ont bien tenté de résister pendant deux ou trois heures, mais on a rapidement dû quitter la ville sans rien, sans vêtements, sans argent, sans chaussures. » Depuis, il fait partie des 294 000 déplacés afars qui se sont répartis dans les dix-neufs camps de la région. Tous racontent la même panique et le même exode désordonné sur des chemins désertiques. Plusieurs milliers de personnes seraient encore dans la nature, coupées du monde, sans moyens de communication.        Il vous reste 62.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/21/en-ethiopie-ceux-qui-n-arrivaient-pas-a-marcher-se-sont-effondres-la-guerre-oubliee-en-region-afar_6114649_3212.html"},"headline":"En Ethiopie, \u00ab\u00a0ceux qui n\u2019arrivaient pas \u00e0 marcher se sont effondr\u00e9s\u00a0\u00bb\u00a0: la guerre oubli\u00e9e en r\u00e9gion Afar","dateCreated":"2022-02-21T18:00:24+01:00","datePublished":"2022-02-21T18:00:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ethiopie"],"keywords":["International","Djibouti","Erythr\u00e9e","Le Monde Afrique","Ethiopie"],"description":"D\u00e9laiss\u00e9s, les habitants du front est, limitrophe de l\u2019Erythr\u00e9e, de Djibouti et du Tigr\u00e9, fuient, otages des combats opposant s\u00e9paratistes et forces gouvernementales.","author":[{"@type":"Person","name":"No\u00e9 Hochet-Bodin","description":"Afdera, Ethiopie, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/333/0/4000/2000/1342/696/60/0/075c1fd_908092109-000-323747c.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ethiopie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ethiopie/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-7">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Douze enfants, dont sept sont décédés et cinq blessés, auraient été victimes d’un tir imputé aux militaires nigérians.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Nigeria             Le Nigeria affirme enquêter sur une frappe meurtrière au Niger      Douze enfants, dont sept sont décédés et cinq blessés, auraient été victimes d’un tir imputé aux militaires nigérians.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h15    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La région de Maradi est proche de la frontière avec le Nigeria.  GOOGLE MAPS                 Le Nigeria a annoncé lundi 21 février enquêter sur une éventuelle frappe aérienne ayant tué « par erreur » vendredi sept enfants au Niger voisin, selon les autorités locales nigériennes qui ont imputé la frappe aux militaires nigérians. « Nous avons vu les signalements. Une enquête est en cours », a indiqué à l’AFP le directeur de l’Information de l’armée nigériane, le général Ohwonigho Jimmy Akpor, sans plus de détails.                              Lire aussi   Dans le nord-ouest du Nigeria, l’armée peine à contrer les « bandits »                   Vendredi, le gouverneur de la région de Maradi, dans le sud du Niger, avait indiqué qu’une « erreur des frappes nigérianes » avait fait des victimes dans le village de Nachadé, proche de la frontière avec le Nigeria. « Les victimes sont douze enfants, dont sept sont décédés et cinq blessés », avait précisé le gouverneur Chaïbou Aboubacar, en estimant que la frappe devait viser des « bandits armés » qui écument les zones frontalières.              Le Nigeria n’a ni confirmé ni démenti avoir lancé une frappe aérienne dans cette zone. Médecins sans frontières (MSF), qui soutient l’hôpital de Madarounfa situé à proximité, donne un bilan plus élevé de quatre enfants et huit adultes tués, tout en évoquant plusieurs survivants.            Des « bandits » qui terrorisent les populations            Dans un communiqué publié dimanche, l’ONG a affirmé avoir pris en charge sept enfants blessés. « Un de ces enfants est décédé peu après son arrivée à l’hôpital de district de Madarounfa. Deux autres sont morts après leur transfert vers l’hôpital régional de Maradi. Un quatrième enfant, âgé de 20 mois, serait mort lors du bombardement, selon les rescapés, a indiqué MSF. Six autres personnes, des adultes, seraient décédées sur les lieux du bombardement, et deux autres après leur transfert à l’hôpital de Maradi. »                              Lire aussi   Dans le nord-ouest du Nigeria, « les bandits » en fuite inquiètent les habitants                   Le nord-ouest du Nigeria est le théâtre de bandes criminelles, appelées localement « bandits », qui terrorisent les communautés et ont forcé près de 70 000 personnes à fuir et à traverser la frontière avec le Niger, selon l’ONU. Plusieurs communes de la région de Maradi sont gravement affectées par les violences de bandes lourdement armées venant des Etats fédérés nigérians de Katsina, Sokoto et Zamfara voisins.              En 2018, Niamey avait renforcé les patrouilles militaires le long de sa frontière avec le Nigeria pour empêcher les incursions de ces bandes qui procèdent à des assassinats ciblés, des enlèvements contre rançon, des attaques de commerçants et des razzias de bétail qu’ils conduisent ensuite au Nigeria.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                                                           Services                                  Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/02/21/le-nigeria-affirme-enqueter-sur-une-frappe-meurtriere-au-niger_6114644_3212.html"},"headline":"Le Nigeria affirme enqu\u00eater sur une frappe meurtri\u00e8re au Niger","dateCreated":"2022-02-21T17:15:41+01:00","datePublished":"2022-02-21T17:15:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Nigeria"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Niger","Nigeria"],"description":"Douze enfants, dont sept sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s et cinq bless\u00e9s, auraient \u00e9t\u00e9 victimes d\u2019un tir imput\u00e9 aux militaires nig\u00e9rians.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/0/0/1168/583/1342/696/60/0/927f684_166529289-maradi.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nigeria","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nigeria/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-8">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le futur réseau social d’ultradroite, qui a commencé à se lancer ce lundi, est une revanche pour l’ex-président, mais aussi une affaire possiblement lucrative et un tremplin pour 2024.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Pixels        Réseaux sociaux             « Truth Social » : pourquoi Donald Trump lance son propre réseau social      Le futur réseau social d’ultradroite, qui a commencé à se lancer ce lundi, est une revanche pour l’ex-président, mais aussi une affaire possiblement lucrative et un tremplin pour 2024.          Par Damien Leloup         Publié aujourd’hui à 15h59, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une page de préinscription à « Truth Social », en octobre 2021.  CHRIS DELMAS / AFP                 Après de multiples reports, le réseau social de Donald Trump, baptisé « Truth Social » (que l’on pourrait traduire par « réseau vérité ») a commencé à se lancer progressivement – et avec quelques difficultés – lundi 21 février. Très fortement inspiré de Twitter, le réseau social utilise la technologie de Mastodon, l’alternative libre au réseau social américain. D’abord déployé sur l’App Store, le réseau est censé être « complètement opérationnel » d’ici à la fin de mars, selon Devin Nunes, le patron de Trump Media & Technology Group (TMTG), l’entreprise qui conçoit le nouveau réseau.            L’histoire de Truth Social est avant tout celle d’une vengeance. Le 8 janvier 2021, Donald Trump est banni à vie de Twitter, pour y avoir publié plusieurs messages encourageant les émeutiers qui ont pris d’assaut le Capitole, le 6 janvier. Le président sortant est furieux : utilisateur compulsif de Twitter, où il pouvait publier des messages plusieurs dizaines de fois par jour durant son mandat, il est désormais privé de son réseau social préféré.              L’ex-président américain, qui n’a cessé de dénoncer depuis des années une prétendue « censure » exercée par les grands réseaux sociaux américains contre ses soutiens, s’est à plusieurs reprises appuyé sur son bannissement de Twitter et de Facebook pour lancer un premier service « alternatif ». Au début de mai, son équipe mettait en ligne From the desk of Donald Trump, un site sur lequel il publiait des messages brefs. A l’époque, l’équipe Trump assurait qu’il serait rapidement possible de s’y s’inscrire, d’y publier des messages et des commentaires… Bref, qu’il s’agirait d’un vrai réseau social. Mais après un mois d’activité à peine, From the desk of Donald Trump fermait dans l’indifférence, en raison d’un très faible nombre de visites.            Six mois plus tard, en octobre, Donald Trump annonçait le lancement à venir de TRUTH Social – en changeant de plate-forme, l’ancien président n’a pas perdu son goût pour les mots écrits tout en majuscules. Une plate-forme créée pour « s’élever contre la tyrannie de Big Tech » et « donner une voix à tout le monde ». « Tout le monde me demande pourquoi personne ne s’oppose à Big Tech », écrivait-il dans un communiqué. « Eh bien, c’est ce que nous allons bientôt faire ! » Mais le projet prend du retard : une première date de lancement, en novembre, est rapidement repoussée à « début 2022 ».                              Lire aussi   Donald Trump annonce le lancement de son propre réseau social, Truth Social                   Financements massifs            Si la plate-forme n’est pas encore prête, en coulisse, Donald Trump et son équipe s’activent pour signer des partenariats. Rumble, la plate-forme de vidéo non modérée qui se présente comme une alternative à YouTube, prête sa technologie pour la diffusion de vidéos sur le service. Surtout, TMTG est parvenue à lever des sommes importantes : après des débuts difficiles, l’entreprise, alliée à une special purpose acquisition company (SPAC, coquille vide permettant d’accélérer une procédure d’introduction en Bourse) a pu lever 300 millions de dollars, y compris auprès de grands noms de la finance aux Etats-Unis, dont une filiale de la banque d’affaires J.P. Morgan. La fusion a également permis à l’alliance de récolter un milliard de dollars supplémentaire de promesses de financement, mais ces sommes ne seront versées que si l’accord de fusion, qui fait l’objet d’une enquête de la part des régulateurs américains, est validé.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les SPAC, ou comment la folie des « chèques en blanc » s’empare de Wall Street                   Ces levées de fonds donnent un important avantage compétitif à Truth Social, alors que les réseaux sociaux « alternatifs » ou « non censurés », qui cherchent avant tout à attirer les soutiens de l’ex-président et les militants d’extrême droite, se sont multipliés ces trois dernières années. Gab, Parler et Gettr cherchent ainsi tous les trois à prendre la place contestée de premier réseau social de la droite américaine. Mais si ces plates-formes ont bénéficié d’un afflux de nouvelles inscriptions après le bannissement de Donald Trump de Facebook et Twitter, elles ne disposent ni des moyens de Truth Social ni de la présence de Donald Trump. Toutes ont tenté de faire venir l’ancien président sur leur réseau, en lui réservant un compte spécifique et en lui promettant une grande visibilité, voire, dans le cas de Parler, 40 % des parts de l’entreprise. Les négociations n’ont jamais abouti. L’ex-première dame, Melania Trump, y a toutefois ouvert un compte.             Les réseaux ultrapolitisés ne présentent qu’un intérêt relatif, puisqu’on y prêche déjà des convaincus            De l’avis de la quasi-totalité des experts, politologues, sociologues ou économistes, les réseaux sociaux « militants » sont structurellement voués, au pire, à l’échec, au mieux, à atteindre assez rapidement un plafond. La quasi-totalité des utilisateurs préfèrent en effet n’utiliser qu’un seul réseau social et pouvoir y retrouver l’ensemble de leurs cercles sociaux. Même du point de vue purement militant, les réseaux ultrapolitisés ne présentent qu’un intérêt relatif, puisqu’on y prêche déjà des convaincus.              Toutes ces plates-formes concurrentes ont aussi fait face à des difficultés très similaires ces trois dernières années. L’absence ou l’insuffisance de leur modération a conduit certains prestataires techniques à leur couper l’accès : Gab a ainsi perdu son contrat avec Microsoft Azure, et Parler a été retiré des magasins d’applications d’Apple et de Google. Tous ont également connu leurs lots de déboires techniques et de piratages plus ou moins graves ; Gettr a été envahi de messages polluants, et des mots de passe de Gab ont été piratés. La faute, en partie, à des difficultés de recrutement pour ces plates-formes sulfureuses, parfois accentués par des dissensions internes – à la fin de décembre, l’ensemble de l’équipe de sécurité informatique de Gettr a été licenciée, et les raisons de cette décision brutale ne sont pas très claires.            2024 en ligne de mire            Le lancement d’un réseau social sur lequel il a tout pouvoir est également, notent les observateurs américains, une brique supplémentaire dans une nouvelle campagne de Donald Trump à l’élection présidentielle de 2024. Privé des réseaux qu’il avait abondamment utilisés pour faire campagne et dicter l’agenda médiatique en 2016, l’ex-président ne fait guère mystère de son intention de se présenter à nouveau.            Son dernier message public, publié le 4 février, a pris la forme d’un communiqué consacré au mouvement du « convoi de la liberté » canadien, qui a bloqué pendant plus de trois semaines le centre de la capitale canadienne, Ottawa. M. Trump, qui signe le texte en tant que PDG de TMTG, y déroule ses critiques habituelles contre la « censure » exercée, selon lui, par Facebook et Twitter, et se réjouit que le convoi « s’apprête à venir à Washington pour protester contre les règles ridicules érigées par Biden contre le Covid ». Sauf qu’aucune manifestation d’ampleur liée à ce mouvement n’a eu lieu dans la capitale américaine. Un avant-goût probable de ses futurs messages estampillés « Truth Social ».                 Damien Leloup           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                         Guides d’achat                        Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                 Services                               Codes promo avec Savings United        Codes Promo Cybertek       Codes Promo Micromania       Codes Promo Huawei       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Dyson       Codes Promo Samsung       Codes Promo Dell      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/02/21/truth-social-pourquoi-donald-trump-lance-son-propre-reseau-social_6114633_4408996.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Truth Social\u00a0\u00bb\u00a0: pourquoi Donald Trump lance son propre r\u00e9seau social","dateCreated":"2022-02-21T15:59:39+01:00","datePublished":"2022-02-21T15:59:39+01:00","dateModified":"2022-02-21T16:50:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Donald Trump","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Pixels"],"description":"Le futur r\u00e9seau social d\u2019ultradroite, qui a commenc\u00e9 \u00e0 se lancer ce lundi, est une revanche pour l\u2019ex-pr\u00e9sident, mais aussi une affaire possiblement lucrative et un tremplin pour 2024.","author":[{"@type":"Person","name":"Damien Leloup"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/493/0/6072/3036/1342/696/60/0/eba912b_5597741-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-9">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ L’ex-dirigeant avait mené une première grève de la faim, à l’automne, pour dénoncer ses conditions d’incarcération. Il y avait mis fin cinquante jours plus tard, le 20 novembre, après avoir été transféré dans un hôpital militaire pour recevoir des soins.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Géorgie             Mikheïl Saakachvili, ancien président géorgien, annonce une nouvelle grève de la faim en prison      L’ex-dirigeant avait mené une première grève de la faim, à l’automne, pour dénoncer ses conditions d’incarcération. Il y avait mis fin cinquante jours plus tard, le 20 novembre, après avoir été transféré dans un hôpital militaire pour recevoir des soins.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h47, mis à jour à 15h11    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’ex-président géorgien Mikheïl Saakachvili lors d’une audience au tribunal municipal de Tbilissi, le 29 novembre 2021.  IRAKLI GEDENIDZE / AFP                 Mikheïl Saakachvili demande à recevoir des « soins médicaux adéquats » en prison. L’ex-président de la Géorgie, désormais chef de file de l’opposition, a annoncé, lundi 21 février devant un tribunal de Tbilissi, qu’il entamait une nouvelle grève de la faim pour protester contre ses conditions d’incarcération.            M. Saakachvili, qui a dirigé ce pays du Caucase de 2004 à 2013, a été arrêté puis emprisonné en octobre pour purger une condamnation pour abus de pouvoir qu’il qualifie de politique. Il avait mené une première grève de la faim pour dénoncer son incarcération, y avait mis fin cinquante jours plus tard, le 20 novembre, après avoir été transféré dans un hôpital militaire pour y recevoir des soins.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Géorgie, le traitement réservé à l’ancien président Mikheïl Saakachvili soulève l’inquiétude                   Crise politique            L’ex-dirigeant, âgé de 54 ans, a cependant été renvoyé en prison le 30 décembre, malgré l’inquiétude de son entourage qui le dit très souffrant. Un conseil indépendant de médecins avait annoncé en décembre que l’ancien président souffrait encore de graves troubles neurologiques, conséquence selon eux de mauvais traitements subis en détention.              C’est précisément pour recevoir des soins neurologiques que M. Saakachvili a annoncé lundi sa nouvelle grève de la faim, ainsi que pour dénoncer la décision des autorités d’empêcher son médecin personnel de lui rendre visite en prison.            L’arrestation de M. Saakachvili a exacerbé une crise politique consécutive aux élections législatives de 2020, remportées de justesse par le parti au pouvoir, Rêve géorgien, et que l’opposition a jugées frauduleuses.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Géorgie, la crise politique s’aggrave après des élections locales contestées                   Président pro-occidental durant neuf ans, maintenant considéré comme le chef de l’opposition, M. Saakachvili était retourné en Géorgie le 1er octobre après un exil de huit ans et avait été immédiatement arrêté.              Les défenseurs des droits humains accusent le gouvernement géorgien d’user des poursuites pénales pour sanctionner les opposants politiques.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’ex-président géorgien Mikheïl Saakachvili, en prison et en grève de la faim, dit au « Monde » : « Je suis prêt à aller jusqu’au bout »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                              Édition du jour Daté du mardi 22 février   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Les merveilles de Lascaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro casques avec ou sans fil                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/21/l-ancien-president-georgien-mikheil-saakachvili-annonce-une-nouvelle-greve-de-la-faim-en-prison_6114626_3210.html"},"headline":"Mikhe\u00efl Saakachvili, ancien pr\u00e9sident g\u00e9orgien, annonce une nouvelle gr\u00e8ve de la faim en prison","dateCreated":"2022-02-21T14:47:29+01:00","datePublished":"2022-02-21T14:47:29+01:00","dateModified":"2022-02-21T15:11:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9orgie"],"keywords":["International","Europe","G\u00e9orgie"],"description":"L\u2019ex-dirigeant avait men\u00e9 une premi\u00e8re gr\u00e8ve de la faim, \u00e0 l\u2019automne, pour d\u00e9noncer ses conditions d\u2019incarc\u00e9ration. Il y avait mis fin cinquante\u00a0jours plus tard, le 20\u00a0novembre, apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9 dans un h\u00f4pital militaire pour recevoir des soins.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/214/0/3232/1616/1342/696/60/0/38e28ae_64689380-000-323m2m9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9orgie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/georgie/"}}
       

       

<article-nb="2022/02/21/21-10">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Des étudiantes musulmanes, interdites dans leur établissement pour avoir refusé de se défaire de leur hidjab, ont saisi la justice, au nom de la liberté religieuse.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Inde             Les nationalistes hindous ravivent la guerre du voile dans le Karnataka      Des étudiantes musulmanes, interdites dans leur établissement pour avoir refusé de se défaire de leur hidjab, ont saisi la justice, au nom de la liberté religieuse.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h35, mis à jour à 16h44    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des femmes musulmanes indiennes manifestent contre l’interdiction faite aux étudiantes portant le hidjab d’assister aux cours dans certaines écoles de l’Etat de Karnataka, à Hyderabad, en Inde, le 15 février 2022.  MAHESH KUMAR A / AP               L’Etat du Karnataka est bousculé depuis plusieurs semaines par une violente bataille autour du port du voile à l’école. L’affaire n’est pas sans lien avec les élections régionales en cours dans cinq Etats de l’Inde. Elle est agitée comme un épouvantail par les milieux nationalistes hindous.          Le différend a commencé fin décembre dans une université de cet Etat du sud du pays, lorsque huit jeunes filles musulmanes de 16 ans ont été interdites d’accès dans un établissement du district d’Udupi, une ville située au bord de la mer d’Oman, pour avoir refusé d’enlever leur foulard, dont le port était permis jusque-là. Pour justifier son interdiction, la direction a argué de l’adoption d’un code vestimentaire, une décision à laquelle s’opposent les familles musulmanes, qui revendiquent le droit à la liberté de religion.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Inde, les dalits dans l’enfer des castes                 L’histoire s’est vite répandue sur le Web et dans la presse. D’autres écoles ont commencé à appliquer une interdiction similaire des hidjabs, entraînant de nouvelles manifestations et contre-manifestations. Pour protester contre le port du foulard, des étudiants hindous ont commencé à brandir des écharpes safran, la couleur des nationalistes, et à scander des chants religieux.          Laboratoire de l’« hindouité »          Le 4 février, le gouvernement du Karnataka, dirigé par le Bharatiya Janata Party (BJP), la formation du premier ministre indien, Narendra Modi, a soutenu l’interdiction, jetant de l’huile sur le feu. Le chef régional du BJP, Nalin Kumar Kateel, a notamment déclaré que l’interdiction du hidjab permettrait d’éviter que les salles de classe ne deviennent semblables à celles du régime des « talibans ». La situation est devenue si tendue que les autorités ont décidé la fermeture temporaire des écoles, avant de les rouvrir sous surveillance policière.          Les jeunes étudiantes musulmanes ont saisi la Haute Cour du Karnataka, qui doit statuer sur l’interdiction du port du voile. La tension ne retombe pas. Samedi 19 février, une soixantaine d’étudiantes ont été suspendues dans le district de Shivamogga après avoir refusé d’enlever leur foulard.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Divya Dwivedi : « En Inde, les minorités religieuses sont persécutées pour cacher que la véritable majorité, ce sont les castes inférieures »                 Ce n’est pas la première fois que cet Etat s’en prend aux minorités religieuses. Le gouvernement régional a adopté, en décembre 2021, une loi anticonversion qui prévoit une peine de prison de dix ans pour les personnes jugées coupables de conversions forcées. Ces dispositions visent la communauté chrétienne, accusée de convertir les hindous, et ont été adoptées alors que le Karnataka enregistrait une série d’attaques contre les églises. Une autre loi interdit, depuis février 2021, l’abattage des vaches, taureaux et buffles et vise la communauté musulmane. Le Karnataka est aussi un laboratoire de l’hindutva, concept de l’« hindouité » chère aux nationalistes du BJP, et les organisations radicales hindoues y opèrent depuis une dizaine d’années.        Il vous reste 34.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/21/les-nationalistes-hindous-ravivent-la-guerre-du-voile-dans-le-karnataka_6114603_3210.html"},"headline":"Les nationalistes hindous ravivent la guerre du voile dans le Karnataka","dateCreated":"2022-02-21T11:35:15+01:00","datePublished":"2022-02-21T11:35:15+01:00","dateModified":"2022-02-21T16:44:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Des \u00e9tudiantes musulmanes, interdites dans leur \u00e9tablissement pour avoir refus\u00e9 de se d\u00e9faire de leur hidjab, ont saisi la justice, au nom de la libert\u00e9 religieuse.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/15/48/0/4500/2250/1342/696/60/0/958d859_7a4c85397d794cafae812b19ed089682-7a4c85397d794cafae812b19ed089682-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-11">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Retour de l’inflation, creusement des écarts de dettes publiques, difficile circulation des capitaux, la BCE et les Etats sont au pied du mur, constate, dans une tribune au « Monde », l’ancien banquier Jean-Michel Naulot.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Tribune        Jean-Michel Naulot  Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF        Retour de l’inflation, creusement des écarts de dettes publiques, difficile circulation des capitaux, la BCE et les Etats sont au pied du mur, constate, dans une tribune au « Monde », l’ancien banquier Jean-Michel Naulot.   Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Pour sauver l’euro, la Banque centrale européenne (BCE) a pu utiliser pendant dix ans, avec une extrême habileté, un élément-clé de son règlement : l’objectif d’inflation devait être « inférieur à mais proche de 2 % ». Alors que l’inflation était absente, une politique de monétisation de la dette publique a ainsi pu être mise en place, en dépit des traités, au prétexte que des taux bas contribueraient à la remontée des prix.          Mario Draghi a été un maître dans ce domaine et Christine Lagarde a très vite mis ses pas dans ceux de son prédécesseur. Tout au long de ces dix années, la BCE a multiplié les prêts à long terme aux banques, parfois à taux négatifs, et elle a procédé à partir de 2015 à des achats massifs de dettes publiques.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Banque centrale européenne n’exclut plus une hausse des taux en 2022                 Des taux bas, quasiment administrés, ont permis de mettre un terme à la spéculation d’investisseurs qui prenaient prétexte des écarts de niveaux de dettes publiques pour faire diverger les taux d’intérêt. Cette morphine monétaire n’a pas été propre à la zone euro mais elle y a été particulièrement importante : le bilan de la BCE représente aujourd’hui les deux tiers du PIB de la zone monétaire alors que le bilan de la  Réserve fédérale (Fed) ne représente qu’un tiers du PIB américain.          La présence de l’inflation          L’outil précieux de la BCE – faire référence à l’objectif d’inflation pour acheter de la dette publique – pourrait disparaître. Depuis plusieurs mois, l’inflation fait en effet son retour dans le monde. Christine Lagarde faisait le pari que ce phénomène serait temporaire mais, face à un chiffre de hausse des prix de 5 %, elle a dû admettre au cours du dernier conseil des gouverneurs que cela devenait moins évident…          L’inflation frappe à la porte, même en zone euro. Les politiques accommodantes des banques centrales ont créé de la monnaie bien au-delà des besoins de l’économie, ce qui n’est pas sans lien avec la flambée mondiale des prix de l’immobilier, des actifs financiers, des matières premières et désormais de certains biens avec le risque d’un engrenage prix-salaires.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Arnaud Montebourg face à Jean-Marc Daniel : la France dans le piège du pouvoir d’achat                 La crise pandémique, en perturbant l’offre mondiale dans de multiples domaines, a ajouté des déséquilibres industriels à ces déséquilibres financiers. A plus long terme, la transition énergétique et l’aspiration à reconstituer des bases industrielles nationales pourraient, elles aussi, être les facteurs d’une hausse des prix durable (taxe carbone, coût de la main-d’œuvre).          La circulation des capitaux, un problème          Deux autres éléments viennent assombrir le ciel de la zone euro : l’écart des niveaux de dettes publiques au sein de la zone s’est terriblement creusé depuis dix ans et la circulation des capitaux ne s’est pas améliorée. Les niveaux de dettes publiques étaient les mêmes en France et en Allemagne au moment de la création de la zone monétaire, toujours les mêmes à la veille de la crise financière de 2008 (64 % du PIB) et encore très proches au lendemain de cette crise (88 % en France, 80 % en Allemagne).        Il vous reste 53.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/02/21/les-candidats-a-la-presidentielle-doivent-prendre-conscience-que-le-tournant-monetaire-aura-un-cout-eleve-sur-les-finances-publiques_6114596_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les candidats \u00e0 la pr\u00e9sidentielle doivent prendre conscience que le tournant mon\u00e9taire aura un co\u00fbt \u00e9lev\u00e9 sur les finances publiques\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-21T11:00:25+01:00","datePublished":"2022-02-21T11:00:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co"],"description":"Retour de l\u2019inflation, creusement des \u00e9carts de dettes publiques, difficile circulation des capitaux, la BCE et les Etats sont au pied du mur, constate, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019ancien banquier Jean-Michel Naulot.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Naulot","description":"Ancien membre du Coll\u00e8ge de l\u2019Autorit\u00e9 des March\u00e9s Financiers \/AMF"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/18/0/0/6000/3000/1342/696/60/0/c4bfafa_279556198-hyuytfg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-12">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Emmanuel Macron a négocié la tenue d’une rencontre entre les présidents russe et américain, à la condition que « la Russie n’envahisse pas l’Ukraine ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Crise ukrainienne             Crise en Ukraine : la perspective d’un sommet Poutine-Biden comme ultime effort diplomatique      Emmanuel Macron a négocié la tenue d’une rencontre entre les présidents russe et américain, à la condition que « la Russie n’envahisse pas l’Ukraine ».          Par Sylvie Kauffmann(Munich, envoyée spéciale), Philippe Ricard et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h45, mis à jour à 13h59    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Les présidents Emmanuel Macron et Vladimir Poutine participent à une conférence de presse, au Kremlin, à Moscou, lundi 7 février 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Emmanuel Macron veut toujours croire à la diplomatie, en dépit des signaux contradictoires et du double langage du chef du Kremlin. A l’issue d’une nouvelle série d’appels téléphoniques avec Vladimir Poutine et Joe Biden, dimanche 20 février jusque tard dans la nuit, l’Elysée a annoncé un accord de principe sur la tenue prochaine d’un sommet entre les présidents russe et américain. Une condition a été posée à cette rencontre : « Que la Russie n’envahisse pas l’Ukraine. » Façon de gagner du temps, alors que les préparatifs militaires aux frontières de l’Ukraine ont redoublé d’intensité ces derniers jours et que M. Poutine garde toutes les cartes en mains.          Ni la date ni le lieu de ce sommet n’ont été précisés. Le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, et le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov, doivent se rencontrer jeudi, afin de préparer « la substance » de cette ultime tentative diplomatique. Dans un deuxième temps, un sommet élargi aux dirigeants concernés par le conflit – dont la liste n’est pas connue à ce stade – sera organisé sur « la sécurité et la stabilité stratégique en Europe ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, près du front : « Si vous saviez comme nous avons peur pendant les bombardements »                 Malgré cette annonce surprise, censée offrir un répit dans la crise, la voie diplomatique demeure des plus incertaines. « Le sommet entre Poutine et Biden n’est pas encore prévu », a tempéré, lundi matin, Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin. Vladimir Poutine, qui devait présider un Conseil de sécurité dans la journée, avant la réunion, le lendemain, du Conseil de la Fédération – seul à même de décider d’une intervention militaire selon la Constitution russe –, choisit de faire durer le suspense. « Le président a aujourd’hui plusieurs conversations téléphoniques internationales », a souligné M. Peskov, en insistant sur la poursuite du dialogue, d’abord, entre les ministres. « Si nécessaire, bien sûr, les présidents de Russie et des Etats-Unis peuvent à tout moment décider de contacts téléphoniques ou personnels. Ce sera leur décision », a-t-il dit.          « La Russie semble poursuivre les préparatifs en vue d’une attaque de grande ampleur et très prochaine de l’Ukraine », avait précisé dimanche, de son côté, la Maison Blanche, en confirmant un accord de principe sur un sommet Biden-Poutine. « Nous sommes toujours prêts pour la diplomatie », a précisé la porte-parole du président américain, Jen Psaki : « Nous nous tenons toutefois prêts à imposer de lourdes sanctions rapidement si la Russie décidait de s’engager sur la voie de la guerre. » Lundi, Washington a également accusé Moscou de préparer une liste d’Ukrainiens à « éliminer ou interner » en cas d’occupation du pays.        Il vous reste 73.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/21/un-sommet-poutine-biden-ultime-effort-diplomatique_6114592_3210.html"},"headline":"Crise en Ukraine\u00a0: la perspective d\u2019un sommet Poutine-Biden comme ultime effort diplomatique","dateCreated":"2022-02-21T10:45:01+01:00","datePublished":"2022-02-21T10:45:01+01:00","dateModified":"2022-02-21T13:59:58+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"description":"Emmanuel Macron a n\u00e9goci\u00e9 la tenue d\u2019une rencontre entre les pr\u00e9sidents russe et am\u00e9ricain, \u00e0 la condition que \u00ab\u00a0la Russie n\u2019envahisse pas l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann","description":"Munich, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/580/0/3599/1795/1342/696/60/0/140a060_60930677-macron-poutine-moscou-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-13">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Le scrutin législatif dans l’Etat le plus peuplé d’Inde va être un test grandeur nature pour mesurer l’impact de la crise sanitaire et économique sur la popularité de Narendra Modi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Inde             Les élections en Uttar Pradesh, enjeu crucial pour le premier ministre indien      Le scrutin législatif dans l’Etat le plus peuplé d’Inde va être un test grandeur nature pour mesurer l’impact de la crise sanitaire et économique sur la popularité de Narendra Modi.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 10h37    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des partisans du premier ministre, Narendra Modi, brandissent une pancarte à son effigie lors d’un meeting organisé pour le soutenir lui et le chef de l’Uttar Pradesh, Yogi Adityanath, à la veille des élections dans l’Etat, à Kasganj, le 11 février 2022.  RAJESH KUMAR SINGH / AP               Tous les feux sont braqués sur l’Uttar Pradesh, considéré comme le baromètre de la vie politique nationale indienne. Cet Etat, le plus peuplé du pays (230 millions d’habitants) et l’un des plus pauvres, renouvelle son Assemblée régionale dans le cadre d’élections législatives qui se déroulent en sept phases : l’« UP », comme on dit en Inde, est si grand que les opérations de vote s’échelonnent du 10 février au 10 mars. Les électeurs de quatre autres Etats de l’Union indienne se rendent également aux urnes : l’Uttarakhand, Goa, le Manipur et le Pendjab.          Ce scrutin constitue un test grandeur nature pour le premier ministre, Narendra Modi, à deux ans des élections générales, prévues en 2024. L’Uttar Pradesh, qui compte des villes sacrées au bord du Gange ou de la Yamuna, comme Bénarès, Mathura ou Ayodhya, est l’Etat qui envoie le plus d’élus au Parlement national : quatre-vingts députés sur 544. Par comparaison, un autre Etat comme le Maharasthra, dont la capitale est Bombay, n’en pourvoit que quarante-huit. Pour garantir son maintien au pouvoir, Narendra Modi a donc besoin de remporter une nette victoire dans l’UP.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Inde, Narendra Modi fait des vagues en plongeant dans les eaux sacrées du Gange                 « L’Uttar Pradesh a toujours eu une signification particulière et pèse plus que toute autre sur la politique nationale. Ce qui se joue dans cet Etat concerne le pays dans son ensemble, c’est beaucoup plus qu’une scène régionale », analyse Gilles Verniers, professeur de science politique à l’université Ashoka, près de Delhi. Signe de son importance : l’Uttar Pradesh a donné sept premiers ministres au pays, dont Modi, élu deux fois député de la circonscription de Varanasi (Bénarès).          L’enjeu est tel que, selon l’Hindustan Times, l’un des principaux quotidiens indiens, « le 10 mars 2022 pourrait bien figurer parmi les jours les plus importants de l’histoire politique contemporaine de l’Inde. C’est un jour qui définira l’avenir politique immédiat du pays, et qui dessinera les contours de 2024. »          En 2017, le Bharatiya Janata Party (le Parti du peuple indien, BJP), la formation de Narendra Modi, avait remporté une victoire éclatante en séduisant non seulement les hautes castes, mais aussi les castes inférieures. Le premier ministre avait alors décidé, à la surprise générale, de placer à la tête de l’Etat un moine hindou extrémiste, Yogi Adityanath, qui se positionne à la fois en chef politique et religieux. Ce célibataire de 48 ans est le chef du monastère de Gorakhpur, sa circonscription électorale.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Inde, l’Uttar Pradesh criminalise les mariages interreligieux                 Sur le plan politique, il a fait de l’Uttar Pradesh un laboratoire de l’hindutva, une idéologie suprémaciste théorisée dans les années 1920, qui prône la supériorité des hindous sur les croyants des autres religions, en particulier de l’islam. Son slogan de campagne, « 80 % de la population contre 20 % de criminels », vise sans les nommer les musulmans, qui représentent un cinquième de la population del’Uttar Pradesh.        Il vous reste 65.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/21/les-elections-en-uttar-pradesh-enjeu-crucial-pour-le-premier-ministre-indien_6114591_3210.html"},"headline":"Les \u00e9lections en Uttar Pradesh, enjeu crucial pour le premier ministre indien","dateCreated":"2022-02-21T10:37:31+01:00","datePublished":"2022-02-21T10:37:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Le scrutin l\u00e9gislatif dans l\u2019Etat le plus peupl\u00e9 d\u2019Inde va \u00eatre un test grandeur nature pour mesurer l\u2019impact de la crise sanitaire et \u00e9conomique sur la popularit\u00e9 de Narendra Modi.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/12/1093/0/6720/3360/1342/696/60/0/b8b01fc_9e37d3a856244344b691d990937ee7c1-9e37d3a856244344b691d990937ee7c1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-14">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ La reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes en Ukraine par la Russie constituerait « une rupture unilatérale » des accords de Minsk de 2015, a jugé lundi le chancelier allemand, Olaf Scholz.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                    International       Crise ukrainienne             Crise ukrainienne : Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes dans l’est de l’Ukraine      La reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes en Ukraine par la Russie constituerait « une rupture unilatérale » des accords de Minsk de 2015, a jugé lundi le chancelier allemand, Olaf Scholz.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h35, mis à jour à 21h38    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, lors d’une conférence de presse au Kremlin, à Moscou, le 7 février 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 La tension est montée encore d’un cran lundi 21 février au soir dans la crise russo-occidentale autour de l’Ukraine. Vladimir Poutine a décidé de reconnaître l’indépendance des séparatistes prorusses d’Ukraine, et signé dans la foulée des accords « d’amitié et d’entraide » avec ces territoires.            « Je juge nécessaire de prendre cette décision qui était mûre depuis longtemps : immédiatement reconnaître l’indépendance de la République populaire de Donetsk et de la République populaire de Lougansk », a-t-il dit dans une allocution télévisée, demandant au Parlement russe d’« approuver cette décision, puis de ratifier les accords d’amitié et d’entraide avec les deux républiques ».              Le Kremlin avait annoncé peu auparavant que le président de la Fédération de Russie allait reconnaître l’indépendance des territoires séparatistes prorusses de l’est de l’Ukraine, les « républiques populaires » autoproclamées de Donetsk et de Louhansk. « Un décret en ce sens sera signé sous peu », avait déclaré la présidence russe. Selon la même source, M. Poutine a informé de cette décision son homologue français, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, médiateurs dans le conflit de l’Est ukrainien, et ceux-ci ont, selon le Kremlin, « exprimé leur déception ».            Cette mesure signe la fin d’un processus de paix moribond sous médiation franco-allemande qui prévoyait un retour de ces territoires sous le contrôle de Kiev en échange d’une large autonomie. Surtout, elle ouvre la porte à un déploiement militaire russe dans ces régions, à la demande des autorités locales qui seraient donc reconnues comme légitimes par Moscou, et au nom de la « protection » des citoyens russes y habitant. Les séparatistes affrontent, avec le soutien de Moscou, l’armée ukrainienne dans l’est de l’Ukraine depuis huit ans.                              Lire aussi   Crise Russie-Ukraine, en direct : Vladimir Poutine reconnaît l’indépendance des territoires séparatistes dans l’est de l’Ukraine                   « Une rupture unilatérale » des accords de Minsk            Le président de la Fédération de Russie, Vladimir Poutine, avait estimé que le processus de paix entre l’Ukraine et les séparatistes prorusses n’avait « aucune perspective » et annoncé qu’il déciderait dans la journée s’il reconnaissait, ou non, les territoires séparatistes de l’Est ukrainien, où les deux camps s’accusent mutuellement de violation du cessez-le-feu négocié en 2014.              La reconnaissance de l’indépendance des régions séparatistes en Ukraine par la Russie constituerait « une rupture unilatérale » des accords de Minsk de 2015, a jugé lundi le chancelier allemand, Olaf Scholz, à l’issue d’un entretien téléphonique avec M. Poutine. L’Organisation des Nations unies (ONU) avait, pour sa part, appelé « toutes les personnes concernées à s’abstenir de toute décision ou action unilatérale susceptible de porter atteinte à l’intégrité territoriale de l’Ukraine ».            Face à la gravité de la situation, le dirigeant allemand menait également des entretiens d’urgence avec le président français, Emmanuel Macron, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, et « les partenaires les plus étroits » de l’Allemagne, a précisé le porte-parole du gouvernement, Steffen Hebestreit. Emmanuel Macron a convoqué lundi un conseil de défense et de sécurité nationale, qui se réunissait à 19 heures pour examiner la situation entre l’Ukraine et la Russie, a annoncé l’Elysée.            L’Union européenne est prête à déclencher des sanctions , a annoncé le chef de la diplomatie européenne, Josep Borrell. « S’il y a annexion, il y aura des sanctions et s’il y a reconnaissance, je mettrai les sanctions sur la table et les ministres [européens] décideront », a averti M. Borrell à l’issue d’une réunion des ministres des affaires étrangères de l’UE à Bruxelles.              Les Occidentaux voient la main de Moscou derrière l’intensification des combats depuis plusieurs jours sur la ligne de front et craignent que cela ne serve de prétexte à la Russie, qui a massé 150 000 soldats aux frontières ukrainiennes, pour lancer une attaque massive contre son voisin pro-occidental. Moscou se défend de tout projet d’invasion de l’Ukraine, mais réclame que le pays n’intègre jamais l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) et également le retrait de l’Alliance des pays d’Europe de l’Est, autant de demandes rejetées par les Occidentaux jusqu’à présent.             







<article-nb="2022/02/21/21-15">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Joe Biden espère une union sacrée face à la crise ukrainienne, mais des tensions apparaissent chez les républicains et les démocrates.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       États-Unis             Le retour fracassant de la Russie dans la politique américaine      Joe Biden espère une union sacrée face à la crise ukrainienne, mais des tensions apparaissent chez les républicains et les démocrates.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h32    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président américain, Joe Biden, s’exprime sur la situation à la frontière russo-ukrainienne, le 18 février 2022, à la Maison Blanche, à Washington.  JIM WATSON / AFP               La présidence Trump fut marquée par l’obsession démocrate d’une manipulation russe pour faciliter l’accès du milliardaire au pouvoir. Aujourd’hui, la Russie fait son retour dans la politique intérieure américaine, en raison de la menace militaire pesant sur l’Ukraine. La perspective des élections de mi-mandat, en novembre, inspire les positions critiques de certains républicains, sous la pression d’une base tentée par l’isolationnisme. Mais de façon plus large, cette crise rappelle les paramètres nouveaux de la politique extérieure américaine, plus contraints, et relance le débat classique sur les intérêts vitaux du pays.          La Maison Blanche a indiqué les bornes de son engagement en Europe orientale, en refusant par avance tout déploiement militaire en Ukraine. Elle a choisi d’accélérer les livraisons d’armes défensives à ce pays (650 millions de dollars en 2021), d’organiser une saturation des ondes en dénonçant jour après jour les intentions russes et, enfin, de préparer des sanctions économiques drastiques. Ce dernier point, discuté depuis novembre avec les alliés européens, est particulièrement sensible. D’abord parce qu’on ne peut préjuger de l’efficacité de ces sanctions, dont le détail reste confidentiel. Ensuite, parce qu’elles auraient des répliques importantes sur l’économie américaine et en Europe. Enfin, parce que personne n’aborde publiquement le jour d’après, les contre-mesures russes probables.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : la perspective d’un sommet Poutine-Biden comme ultime effort diplomatique                 La Maison Blanche veut croire à une forme de consensus politique, d’union sacrée sur cette question. « Il s’agit d’une cause qui unit les républicains et les démocrates, a assuré Joe Biden, le 15 février. Et je veux remercier les leaders et les membres du Congrès des deux partis qui ont puissamment parlé en défense de nos principes américains les plus élémentaires, les plus bipartisans. » Il est vrai que les chefs de file du Grand Old Party au Congrès incarnent une ligne traditionnelle, plutôt hostile à la Russie, acquise à la défense du camp transatlantique au nom de valeurs libérales.          Mais le président a aussi averti la population américaine au sujet des sanctions. « Je ne prétendrai pas qu’elles seront indolores. Il pourrait y avoir un impact sur nos prix de l’énergie, nous prenons donc activement des mesures pour soulager la pression sur nos propres marchés de l’énergie et compenser la hausse des prix. »          « Folie bipartisane »          L’inflation a augmenté de 7,5 % en un an, la plus forte hausse depuis 1982, particulièrement sensible à la pompe et aux caisses des supermarchés. A cela s’ajoute un épuisement général provoqué par la pandémie de Covid-19. Ce sont là deux explications majeures des sondages catastrophiques : un Américain sur trois seulement approuve l’action du président, alors même que le taux de chômage a chuté abruptement (4 %) et que la croissance paraît solide.        Il vous reste 66.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/21/le-retour-fracassant-de-la-russie-dans-la-politique-americaine_6114589_3210.html"},"headline":"Le retour fracassant de la Russie dans la politique am\u00e9ricaine","dateCreated":"2022-02-21T10:32:47+01:00","datePublished":"2022-02-21T10:32:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Europe","Russie","Am\u00e9riques","Ukraine","Crise ukrainienne","\u00c9tats-Unis"],"description":"Joe Biden esp\u00e8re une union sacr\u00e9e face \u00e0 la crise ukrainienne, mais des tensions apparaissent chez les r\u00e9publicains et les d\u00e9mocrates.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/19/322/0/3867/1933/1342/696/60/0/85c9f64_5580876-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-16">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Une première turbine, sur les treize de l’édifice, a été mise en route, avec un objectif final de production de 5 000 mégawatts.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Ethiopie             L’Ethiopie lance la production d’électricité du grand barrage de la Renaissance sur le Nil Bleu      Une première turbine, sur les treize de l’édifice, a été mise en route, avec un objectif final de production de 5 000 mégawatts.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h49, mis à jour à 09h49    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                            Le site du grand barrage de la Renaissance, sur le Nil Bleu, le 19 février 2022.  AMANUEL SILESHI / AFP                 Après plus de dix ans de travaux et de controverses avec l’Egypte et le Soudan, l’Ethiopie a officiellement lancé dimanche 20 février la production d’électricité de son grand barrage de la Renaissance, sur le Nil Bleu.              C’est « la naissance d’une ère nouvelle », a lancé le premier ministre éthiopien Abiy Ahmed en présidant dimanche le lancement de la production du Gerd (Grand Ethiopian Renaissance Dam), projet controversé de plusieurs milliards de dollars, a constaté un correspondant de l’AFP. « C’est une bonne nouvelle pour notre continent et pour les pays en aval avec lesquels nous aspirons à travailler ensemble », a-t-il ajouté sur Twitter.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pour l’Ethiopie, le grand barrage de la Renaissance est une cause nationale                   Accompagné de nombreux hauts responsables du pays, Abiy Ahmed a effectué une tournée dans la centrale électrique et a cliqué une série d’interrupteurs sur un écran électronique pour déclencher la production du barrage.            « Ce grand barrage a été construit par les Ethiopiens, mais au bénéfice de tous les Africains, pour que tous nos frères et sœurs d’Afrique en profitent », a affirmé un haut responsable participant à l’inauguration. « Cette journée, pour laquelle les Ethiopiens ont tant sacrifié, que les Ethiopiens ont tant espérée, pour laquelle ils ont tant prié, cette journée est enfin là », a-t-il ajouté en présidant la courte cérémonie de lancement.            Un coût estimé de 3,7 milliards d’euros            Au lancement du projet, chaque fonctionnaire avait été appelé à contribuer un mois de salaire au financement du barrage. Par la suite, de nombreux emprunts publics avaient également sollicité les économies des Ethiopiens.              Getachew Reda, porte-parole du Front populaire de libération du Tigré (TPLF), en guerre contre les forces gouvernementales depuis novembre 2020 dans le nord du pays, a accusé M. Abiy de s’attribuer les mérites d’un projet lancé sous un gouvernement alors dirigé par les Tigréens. « Aujourd’hui, #AbiyAhmed essaie de tirer profit d’un projet qu’il a autrefois ouvertement dénigré comme un coup de publicité sans importance », a-t-il tweeté.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Vu d’Egypte, l’indésirable barrage de la Renaissance                   Mais dimanche, divers responsables éthiopiens ont loué les efforts d’Abiy Ahmed pour achever le financement d’un projet qui a longtemps traîné et frôlé l’échec. « Notre pays a tant perdu, surtout financièrement, en raison des retards de travaux », a souligné le directeur général du projet Kifle Horo, lors de ses remarques d’ouverture. En l’absence de comptabilité officielle précise, le coût total du projet a été estimé par les experts à 4,2 milliards de dollars (3,7 milliards d’euros).            Le Gerd constitue, depuis le lancement du projet en 2011, un contentieux avec le Soudan et l’Egypte, tous deux tributaires du Nil pour leurs ressources hydrauliques. Le Caire invoque un « droit historique » sur le fleuve, garanti depuis un traité signé en 1929 entre l’Egypte et le Soudan, alors représenté par le Royaume Uni, puissance coloniale. L’Egypte avait obtenu un droit de veto sur la construction de projets sur le fleuve.            Long de 1,8 kilomètre            En 1959, après un accord avec Khartoum sur le partage des eaux, l’Egypte s’était attribué un quota de 66 % du débit annuel du Nil, contre 22 % pour le Soudan. N’étant pas partie prenante de ces accords, l’Ethiopie ne s’est jamais considérée liée par eux et, en 2010, un nouveau traité signé par les pays du bassin du Nil, qui prend sa source en Ouganda, a supprimé le droit de veto égyptien et autorisé des projets d’irrigation et de barrages hydroélectriques.              « Comme vous le voyez, cette eau génère de l’énergie puis continue de couler comme avant vers le Soudan et l’Egypte, contrairement aux rumeurs qui affirmaient que les Ethiopiens voulaient bloquer l’eau pour les affamer », a affirmé Abiy Ahmed.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sur le Nil, le barrage de la Renaissance attise la guerre de l’eau                   Le ministère égyptien des affaires étrangères a regretté dimanche que « l’Ethiopie persiste dans ses violations de la déclaration de principes de 2015 signée » entre les trois pays et prévoyant la recherche d’une solution négociée.            Saisie à l’été 2021, l’ONU avait recommandé aux trois pays de poursuivre leurs pourparlers sous l’égide de l’Union africaine (UA). Le Caire et Khartoum, inquiets pour leur approvisionnement en eau avaient demandé à Addis-Abeba de stopper le remplissage du barrage.             

<article-nb="2022/02/21/21-17">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Après Kinshasa, le président turc doit se rendre à Dakar et à Bissau. Le volume de ses échanges entre Ankara et le continent a été multiplié par douze en presque vingt ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                     Le Monde Afrique        Congo-RDC             Recep Tayyip Erdogan en RDC sous le signe de la coopération économique et sécuritaire      Après Kinshasa, le président turc doit se rendre à Dakar et à Bissau. Le volume de ses échanges entre Ankara et le continent a été multiplié par douze en presque vingt ans.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h36, mis à jour à 09h37    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président de la République démocratique du Congo, Félix Tshisekedi, et son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, à Kinshasa, le 20 février 2022.  ARSENE MPIANA / AFP                 Les questions sécuritaires et économiques ont été au cœur de la visite officielle du président turc Recep Tayyip Erdogan, arrivé dimanche 20 février, en République démocratique du Congo (RDC), pour un séjour de deux jours.            Le président congolais Félix Tshisekedi s’est entretenu avec son homologue turc, qui était accompagné d’une importante délégation composée de membres du gouvernement et d’hommes d’affaires de Turquie. « Ce jour est un jour historique dans les relations entre la Turquie et la République démocratique du Congo » en raison « des accords signés entre nos deux pays et qui symbolisent la volonté de raffermir nos relations », a déclaré le président Tshisekedi à l’issue d’un tête-à-tête avec son homologue turc.                              Lire aussi   La République démocratique du Congo recevra pour la première fois le roi des Belges Philippe début mars                   Ces accords portent sur « plusieurs domaines de coopération » notamment « la sécurité, les infrastructures, la santé, le transport », a-t-il indiqué, saluant une « coopération gagnant-gagnant ». Dans le domaine sécuritaire, « nous avons sollicité le soutien de la Turquie pour lutter contre les milices et groupes terroristes dans l’est de notre pays », a dit M. Tshisekedi.              Le président Erdogan est arrivé dimanche après-midi à Kinshasa, première étape d’une tournée africaine prévue du 20 au 23 février. Il devrait ensuite se rendre au Sénégal et en Guinée-Bissau. Sa visite « se veut le symbole d’une volonté maintes fois exprimée par Ankara et Kinshasa de renforcer leur coopération dans les domaines politiques, économiques et sécuritaires », a précisé la présidence congolaise.            Quarantaine d’ambassades            Elle « fait suite aux rencontres bilatérales tenues entre les deux chefs d’Etat » en septembre 2021 à Ankara et en décembre à Istanbul. En septembre, le président Tshisekedi avait effectué une visite officielle à Ankara, également sous le signe de la coopération économique. Le président congolais s’était ensuite rendu à Istanbul en décembre où il avait pris part au sommet Turquie-Afrique.            Les relations entre Ankara et Kinshasa sont au beau fixe depuis plusieurs années et le volume des investissements turcs en RDC ne cesse de croître. Entre les deux pays, le commerce bilatéral s’élève à environ 40 millions de dollars (35 millions d’euros).              La Turquie veut renforcer sa présence en Afrique. Depuis 2003, le volume de ses échanges avec le continent est passé de 2 milliards de dollars à au moins 25 milliards de dollars. M. Erdogan s’est rendu près d’une quarantaine de fois en Afrique depuis 2005, en tant que premier ministre et président, toujours accompagné d’hommes d’affaires de son pays.             

<article-nb="2022/02/21/21-18">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Dans la partie du Donbass contrôlée par le gouvernement de Kiev, des villages sont la cible de harcèlement de l’artillerie adverse.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                                                                         International       Crise ukrainienne             En Ukraine, près du front : « Si vous saviez comme nous avons peur pendant les bombardements »      Dans la partie du Donbass contrôlée par le gouvernement de Kiev, des villages sont la cible de harcèlement de l’artillerie adverse.          Par Emmanuel Grynszpan(Starohnativka (Donbass) envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 09h12, mis à jour à 10h02    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Deux grands-mères prennent le soleil, assises sur un banc au bord de la grand-route traversant le village de Starohnativka, à 4 kilomètres des premières positions prorusses. Valentina Ivanovna, 81 ans, et Evdokia Spiridonovna, 77 ans, sont les seules habitantes visibles en ce dimanche 20 février, malgré les températures douces et les belles éclaircies. Les deux voisines font grise mine. Au loin, on entend des tirs d’artillerie et des explosions. De temps en temps, un véhicule traverse en trombe le village.                        Sopyne, village semi-désertique et presque abandonné à environ 8 kilomètres de la ligne de front. Il reste peu de civils dans la zone. Le 19 février 2022.  LORENZO MELONI / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »                             Ivan, 60 ans, un berger à la retraite, parmi les quelques civils de Sopyne, le 19 février 2022.  LORENZO MELONI / MAGNUM PHOTOS POUR « LE MONDE »               « C’est effroyable ! Si vous saviez comme nous avons peur pendant les bombardements, c’est insoutenable », s’exclame Valentina Ivanovna, qui se met à pleurer. « La nuit de vendredi à samedi, je n’ai pas fermé l’œil, j’étais terrorisée ! Jamais ça n’avait frappé ainsi depuis 2015. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise en Ukraine : la perspective d’un sommet Poutine-Biden comme ultime effort diplomatique                 « Nous avons tant envie que la paix revienne, nous avons envie de revoir nos enfants ! », ajoute, en écho, Evdokia Spiridonovna. Starohnativka, à 70 kilomètres au sud de Donetsk, s’est progressivement vidée de ses habitants au cours des huit années de conflit entre l’armée ukrainienne et les forces prorusses de la république autoproclamée de Donetsk. « Il n’y a plus du tout de jeunes ici, parce qu’il n’y a aucune sécurité et aucun avenir, grommelle Valentina Ivanovna. Ici, il ne reste que des vieilles, le plus souvent esseulées. Et comment pourrions-nous partir ? Mon mari est grabataire. Nous ne possédons qu’une seule chose : notre toit. Alors, nous vivons dans la peur. Et si ma maison s’effondre ? C’est la fin, j’ai tout perdu ! Une maison pour laquelle j’ai travaillé toute ma vie ! Si elle est détruite, personne ne va la reconstruire. »          « Le village se meurt, la moitié des maisons sont vides, enchaîne Evdokia Spiridonovna, qui a perdu un œil durant un bombardement en 2015. Mais partir, non. Je mourrai ici. Où donc devrait-on aller ? Personne ne nous attend ailleurs. Ce sont les jeunes qui peuvent partir et se refaire une vie, mais nous ? Avant ici, il y avait des troupeaux qui paissaient, nous vivions bien mieux. » C’était avant la guerre. « Nous vivions encore mieux à l’époque soviétique », s’empresse d’ajouter Valentina Ivanovna.          « La tension monte à nouveau »          Sur les torts des uns et des autres, les deux dames restent évasives. « Tout ce que nous voulons, c’est qu’ils [les dirigeants] se mettent d’accord. Qu’ils fassent donc chacun marche arrière et trouvent un compromis. Combien de temps cette horreur va-t-elle encore durer ? » Cette vision s’écarte singulièrement du consensus général en Ukraine, qui attribue la faute à « l’occupant » russe et à « l’agresseur » Vladimir Poutine. Les voisines se gardent d’émettre un jugement à l’endroit du président russe. « J’ai une petite-fille à Moscou », dit l’une. « Moi aussi », acquiesce l’autre.        Il vous reste 57.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/21/a-starohnativka-tout-pres-du-front-des-civils-eprouves-par-les-bombardements_6114576_3210.html"},"headline":"En Ukraine, pr\u00e8s du front\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous saviez comme nous avons peur pendant les bombardements\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-02-21T09:12:58+01:00","datePublished":"2022-02-21T09:12:58+01:00","dateModified":"2022-02-21T10:02:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Crise ukrainienne"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Crise ukrainienne"],"description":"Dans la partie du Donbass contr\u00f4l\u00e9e par le gouvernement de Kiev, des villages sont la cible de harc\u00e8lement de l\u2019artillerie adverse.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan","description":"Starohnativka (Donbass) envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/21/530/0/3543/1771/1342/696/60/0/769402b_577423604-mel2022000g0219-01241.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise ukrainienne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/02/21/21-19">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ « Suisse Secrets » | Kassym-Jomart Tokaïev, qui a vilipendé en janvier l’enrichissement des oligarques proches de son prédécesseur, possède d’importants fonds à l’étranger, soigneusement dissimulés jusqu’à ce jour.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       LE MONDE ET SÜDDEUTSCHE ZEITUNG D'APRÈS VYACHESLAV OSELEDKO / AFP          Credit Suisse : au Kazakhstan, la fortune offshore du président qui se voulait chevalier blanc   Par Le Monde (avec l’OCCRP)  Publié aujourd’hui à 04h51, mis à jour à 11h56   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Enquête« Suisse Secrets » | Kassym-Jomart Tokaïev, qui a vilipendé en janvier l’enrichissement des oligarques proches de son prédécesseur, possède d’importants fonds à l’étranger, soigneusement dissimulés jusqu’à ce jour.         Désavouer son mentor pour apaiser la foule en colère. Tel est l’exercice acrobatique auquel a dû se livrer Kassym-Jomart Tokaïev au mois de janvier après la violente répression du soulèvement populaire contre les inégalités au Kazakhstan. « Un groupe d’entreprises très rentables est apparu dans le pays, de même qu’un groupe d’individus fortunés ; je pense qu’il est temps de rembourser le peuple du Kazakhstan de manière systématique et régulière », a déclaré le président kazakh, le 11 janvier, dans une adresse à la nation, en ciblant de façon inédite son prédécesseur Noursoultan Nazarbaïev (1990-2019) et les oligarques qui lui sont proches, accusés de s’être enrichis sur le dos du peuple.          Ce discours de chevalier blanc vient aujourd’hui se heurter à l’enquête internationale « Suisse Secrets », qui révèle que M. Tokaïev possède lui-même d’importantes richesses à l’étranger, soigneusement dissimulées jusqu’à aujourd’hui.                        
.d_breve_custom{
    max-width: 66.4rem;
    width: 100%;
}
.d_breve_custom_container{
    width: 100%;
    margin:1rem auto;
    font-size: 1.6rem;
    line-height: 2.4rem;
    box-sizing: border-box;
    border-radius: 2px;
}


.d_breve_custom_header{
    color: #464F57;
    line-height: 2.4rem;
    margin: 0!important;
    width: 100%;
     font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        padding: 2rem 3rem 2.2rem;
      font-size: 1.6rem;
      line-height: 2.2rem;
        background: #24231C;
        color:#FFFAE9;
        display: flex;
        align-items: baseline;
        justify-content: flex-start;
        flex-wrap: nowrap;
}

 div{
       display: flex;

    }
.d_breve_custom_header_big{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
        letter-spacing: 1.1px;
        text-transform: uppercase;
         font-size: 2.6rem;
         line-height: 3.3rem;
         padding-right: 6px;
             white-space: nowrap;
         font-weight: 600;
    }


.d_breve_custom_contenu{
  padding: 2.6rem 3rem;
  background: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/suissesecrets/background.png) right bottom no-repeat #F3EFDF;
  background-size: cover;
}


.d_breve_custom_contenu p {
    margin: 0 0 1rem 0;
}
.d_breve_custom ul {
    margin: 0 0 1rem 2rem;
    list-style: square;
}
.d_breve_custom li {
    margin: 0 0 1rem 0;
}

/* Mobile */
@media (max-width: 650px){
    .d_breve_custom_header{
    	flex-wrap: wrap;
    	padding: 2rem 2rem 2.2rem;
    }
     .d_breve_custom_header_big{
     	padding-bottom: 6px;
     }
     .d_breve_custom_contenu{
     	padding: 2.6rem 2rem;
     }
}
@media (max-width: 500px){
    .d_breve_custom_header{
    	/*font-size:1.4rem;*/
    }
}






« Suisse Secrets »Enquête sur les clients douteux de Credit Suisse


« Suisse Secrets » est une enquête collaborative basée sur la fuite d’informations issues de plus de 18 000 comptes bancaires administrés par Credit Suisse depuis les années 1940 jusqu’à la fin des années 2010. Ces données ont été transmises par une source anonyme, il y a un peu plus d’un an, au quotidien allemand Süddeutsche Zeitung, qui les a partagées avec quarante-sept médias internationaux, dont Le Monde et le consortium d’investigation Organized Crime and Corruption Reporting Project ou OCCRP.
Ces données ont été passées au peigne fin par 152 journalistes issus de trente-neuf pays. Ceux-ci ont, en outre, interrogé d’anciens responsables de la banque, ainsi que des régulateurs et des magistrats anticorruption, et analysé de multiples dossiers judiciaires et déclarations financières. La personne à l’origine de cette fuite a tenu à conserver l’anonymat, mais a accepté d’expliquer sa motivation : dénoncer les effets du secret bancaire suisse sur la communauté internationale. Selon cette source anonyme, « le prétexte de la protection de la confidentialité financière n’est qu’une feuille de vigne couvrant le rôle honteux des banques suisses en tant que collaboratrices des fraudeurs fiscaux ».



<article-nb="2022/02/21/21-20">
<filnamedate="20220221"><AAMM="202202"><AAMMJJ="20220221"><AAMMJJHH="2022022121">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ « Rivaux en puissance » (1/6). « Le Monde » revient, dans une série en six volets, sur les événements marquants de l’histoire tumultueuse entre la Chine et les Etats-Unis. Il y a cinquante ans, en février 1972, le président chinois reçoit son homologue américain à Pékin, rétablissant des relations diplomatiques rompues depuis plus de vingt ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                          Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Crise ukrainienne    Suisse Secrets    JO de Pékin 2022    Mali    Passe vaccinal    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Élection présidentielle 2022    Scandale Orpea    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comprendre les élections Fragments de France                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Dominique Rousseau : « Nous sommes au bout d’un cycle, celui d’une démocratie représentative pensée à la fin du XVIIIe siècle »                   Chronique Les candidats rivalisent de propositions devant le Medef, Fabien Roussel assure avoir « roulé » pour son député… Les infos politiques du jour   Service politique                      Live  Article se déroulant en direct  Roussel dénonce « une décision extrêmement dangereuse » de Poutine, Jadot « appelle à une réponse française et européenne ferme et unie »                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Exaltant la puissance, Eric Zemmour mobilise pour « la prochaine guerre »             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Eric Lombard : « Il faut sans tarder définir les règles d’un capitalisme plus responsable »                   Économie  Article réservé à nos abonnés Jeux vidéo : les développeurs chinois de plus en plus actifs à l’échelle internationale                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Air France, EDF : « La crise a une fois de plus montré que l’intervention de l’Etat est un préalable au redressement des grandes entreprises »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Les candidats à la présidentielle doivent prendre conscience que le tournant monétaire aura un coût élevé sur les finances publiques »   Jean-Michel Naulot Ancien membre du Collège de l’Autorité des Marchés Financiers /AMF              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     10:27    Élection présidentielle 2022 Le prélèvement des impôts en France est-il équitable ?                    03:25    International Ukraine : des civils se préparent à prendre les armes                    01:52    Vidéos Englouti, un village espagnol réapparaît à cause de la sécheresse                    07:35    International Pourquoi Vladimir Poutine menace d’entrer en guerre en Ukraine             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial L’UE enfin armée pour défendre l’Etat de droit face à la Hongrie et la Pologne                   Éditorial Election présidentielle 2022 : réapprendre le goût de voter                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « L’expertise devrait toujours être l’objet d’une vigilance scientifique et démocratique »   Stéphane Foucart                     Chronique  Article réservé à nos abonnés « Ce n’est ni en dégradant la compétitivité ni en s’endettant davantage que le pouvoir d’achat s’améliorera »   Stéphane Lauer éditorialiste au « Monde »              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés « Un peuple » : un portrait des « gilets jaunes » tout en nuances                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Microcosmes », et « L’Intérêt au désintéressement » : Pierre Bourdieu, à travers champs                   Culture « Micmac à Millau », sur France 3 : du « démontage » d’un McDo à la fondation de l’altermondialisme                   Entretien  Article réservé à nos abonnés Amanda Lear : « On m’a collé un fantasme sur le dos »             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés En Hongrie, Péter Ungár, député gay et fortuné, en campagne contre Viktor Orbán                   M le mag  Article réservé à nos abonnés La vérité sur l’affaire Joël Dicker, l’écrivain-entrepreneur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Je lui demande un bisou, elle arrête tout »                   Le Monde passe à table Les crêpes beurre-sucre : la recette d’Hélène Pietrini             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN       Suppléments partenaires  L’heure de l’économie créative La Bourgogne : une destination multi-facettes      Gestion des cookies         Recherche                                       AFP          Chine-Etats-Unis : en 1972, la réconciliation entre Mao et Nixon, « coup de tonnerre dans le ciel » de la guerre froide   Par Alain Frachon  Publié aujourd’hui à 04h47, mis à jour à 16h51   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Récit« Rivaux en puissance » (1/6). « Le Monde » revient, dans une série en six volets, sur les événements marquants de l’histoire tumultueuse entre la Chine et les Etats-Unis. Il y a cinquante ans, en février 1972, le président chinois reçoit son homologue américain à Pékin, rétablissant des relations diplomatiques rompues depuis plus de vingt ans.         C’est l’histoire de deux dirigeants, un Américain et un Chinois. Ils sont ennemis et tout les oppose. Mais ces deux-là, l’un et l’autre trahissant leur famille politique, vont décider d’une quasi-alliance qui va changer la face du monde – à tout le moins la fin du XXe siècle. En ce 21 février 1972, le froid pince dur et le ciel est gris à la mi-journée quand le Boeing du président Richard Nixon, 59 ans, anticommuniste acharné, se pose sur l’aéroport de Pékin, l’un des épicentres du communisme mondial.          Le leader républicain est l’invité du révolutionnaire Mao Zedong, 79 ans. Grand Timonier d’une Chine qu’il soumet à des expériences collectivistes mortifères, Mao est aussi l’animateur, à l’étranger, de la lutte contre l’impérialisme américain. Nixon descend seul l’échelle de coupée d’Air Force One, au bas de laquelle l’attend le premier ministre, Zhou Enlai, le plus policé des mandarins au service du régime communiste.                           Lire aussi (1971) :  Article réservé à nos abonnés  M. Nixon se rendra à Pékin avant le mois de mai 1972. Le rapprochement sino-américain a été préparé en secret par M. Kissinger. Formose rappelle son ambassadeur à Washington. Le président des Etats-Unis espère trouver en Chine la solution du problème vietnamien                 Pour la première fois depuis vingt ans, alors que les deux pays n’ont pas de relations, une fanfare de l’armée chinoise joue le Star Spangled Banner, l’hymne national des Etats-Unis. L’empire du Milieu accueille celui du dollar, cependant que les murs de la ville portent encore, en anglais et en chinois, les slogans d’hier : « A bas l’impérialisme américain et ses chiens de garde ! »          Pour mesurer la transgression – on dirait aujourd’hui la « disruption » – que représentent ces journées de février 1972, il faut revenir en arrière. En 1949, la victoire des communistes de Mao dans la guerre civile qui déchire la Chine entraîne une rupture des relations sino-américaines. Washington est du côté des perdants, les nationalistes de Tchang Kaï-chek. Ceux-ci, repliés sur l’île de Taïwan – à l’époque, on l’appelait encore Formose –, assurent que leur République de Chine (RC) reste l’unique dépositaire de la souveraineté nationale chinoise. Ceux-là, qui établissent la République populaire de Chine (RPC), prétendent le contraire et, à différentes reprises, bombardent les premiers – sans succès.          « Euréka »          Les Etats-Unis transforment Taïwan en porte-avions américain. Ils déménagent leur « ambassade de Chine » à Taïpei. L’unique représentation chinoise à Washington devient celle de Taïwan. Mao se range aux côtés de l’URSS dans la guerre froide pour constituer ce bloc communiste auquel fait face un bloc occidental piloté par les Etats-Unis. Un des chapitres les plus sanglants de ce conflit planétaire se déroule en Asie : Moscou et Pékin appuient le Vietnam du Nord dans la guerre contre le Vietnam du Sud, aux côtés duquel l’armée américaine est engagée.        Il vous reste 76.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                 Guides d’achat                         Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleurs micro casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Les meilleures enceintes pour ordinateur  Comparatif « Wirecutter ». Pour améliorer votre système audio, nous avons comparé une vingtaine de hauts parleurs pour PC et Mac, filaires et bluetooth, de marque Mackie, PreSonus, Kali, JBL et autres. Nous avons évalué leur ergonomie et leur qualité sonore pour la musique, le gaming et les films. Voici nos préférés.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/02/21/chine-etats-unis-en-1972-la-reconciliation-entre-mao-et-nixon-coup-de-tonnerre-dans-le-ciel-de-la-guerre-froide_6114559_3210.html"},"headline":"Chine-Etats-Unis\u00a0: en\u00a01972, la r\u00e9conciliation entre Mao et Nixon, \u00ab\u00a0coup de tonnerre dans le ciel\u00a0\u00bb de la guerre froide","dateCreated":"2022-02-21T04:47:22+01:00","datePublished":"2022-02-21T04:47:22+01:00","dateModified":"2022-02-21T16:51:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Histoire"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Asie-Pacifique","Chine","Histoire","International"],"description":"\u00ab\u00a0Rivaux en puissance\u00a0\u00bb (1\/6). \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb revient, dans une s\u00e9rie en six volets, sur les \u00e9v\u00e9nements marquants de l\u2019histoire tumultueuse entre la Chine et les Etats-Unis. Il y a cinquante ans, en f\u00e9vrier\u00a01972, le pr\u00e9sident chinois re\u00e7oit son homologue am\u00e9ricain \u00e0\u00a0P\u00e9kin, r\u00e9tablissant des relations diplomatiques rompues depuis plus de vingt ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Frachon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/14/0/0/3021/1508/1342/696/60/0/9422c25_749919286-000-app1999090726665.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Histoire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/histoire/"}}
       


       
