<FILE-date="2022/09/27/19">

<article-nb="2022/09/27/19-1">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Artiom Kamardine a été arrêté pour avoir déclamé un poème critiquant la mobilisation militaire décrétée par Poutine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             L’auteur d’un poème antiguerre aurait été violé en détention à Moscou, selon ses proches      Artiom Kamardine a été arrêté pour avoir déclamé un poème critiquant la mobilisation militaire décrétée par Poutine.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Image extraite d’une vidéo diffusée sur le canal Telegram « 112 », montrant l’arrestation d’Artiom Kamardine, avant son transfert en détention.  D.R.               Rendez-vous avait été donné le 25 septembre à 18 heures, au pied de la statue de Vladimir Maïakovski. C’est là, dans le centre de Moscou, que se déroulent les « lectures de Maïakovski », un rendez-vous traditionnel de la scène poétique locale depuis les années 1950. Artiom Kamardine, un habitué de l’événement, se lance avec une composition dédiée à la mobilisation militaire tout juste décrétée par Vladimir Poutine – « Tue-moi, milicien », poème scandé dans lequel il insulte en termes crus les républiques séparatistes du Donbass et évoque les « fosses communes » d’Ukraine.          Vingt-quatre heures et quelques menaces de mort sur Internet plus tard, la police est à la porte du poète de 31 ans et de sa compagne – plus précisément les hommes d’un groupe d’élite, visages masqués, qui scient la porte à la meuleuse et arrêtent brutalement les occupants de l’appartement. L’avocat appelé par Kamardine est refoulé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, les Comités de mères de soldats reprennent le combat                 Le couple est ensuite conduit dans un des locaux du Comité d’enquête, avant de réapparaître dans une vidéo diffusée sur une chaîne Telegram utilisée par la police, dans la nuit du 26 au 27 septembre. Le poète et deux autres activistes présents lors des « lectures » y présentent des excuses, pratique importée de Tchétchénie et devenue routinière en Russie. Artiom Kamardine porte des traces de coups sur le visage et dit « se repentir devant le peuple russe multinational ».          Viol filmé          L’histoire ne s’arrête pas là. Durant les quarante-huit heures qu’a duré sa détention préventive, le poète aurait été violé à l’aide d’un haltère. C’est ce qu’a notamment affirmé le site de Novaïa Gazeta Europe, version appuyée par l’avocat et l’amie du jeune homme. Le premier l’a vu durant la nuit être transporté à l’hôpital en ambulance. La seconde, Alexandra Popova, a dit à des sites indépendants avoir entendu ses hurlements dans une cellule voisine, avant que les hommes du Comité d’enquête la forcent à regarder la vidéo du viol.               Mme Popova assure elle-même avoir été menacée d’un viol collectif. La jeune femme a publié à sa sortie de détention un certificat médical faisant état d’une commotion cérébrale, d’ecchymoses et d’écorchures sur la tête. Entre autres maltraitances, les policiers lui auraient aussi aspergé le visage et la bouche de colle ultra-forte.          Les violences dans les lieux de détention – commissariats ou prisons – sont une pratique bien ancrée en Russie, qui ne conduit qu’exceptionnellement à des sanctions. La dernière révélation d’ampleur, en octobre 2021, étayée par la publication de dizaines d’heures de vidéos, a montré l’existence d’un système de viols organisés par l’administration dans certaines prisons russes.        Il vous reste 20.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/l-auteur-d-un-poeme-antiguerre-aurait-ete-viole-en-detention-a-moscou-selon-ses-proches_6143422_3210.html"},"headline":"L\u2019auteur d\u2019un po\u00e8me antiguerre aurait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9 en d\u00e9tention \u00e0 Moscou, selon ses proches","dateCreated":"2022-09-27T17:16:22+02:00","datePublished":"2022-09-27T17:16:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Artiom Kamardine a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour avoir d\u00e9clam\u00e9 un po\u00e8me critiquant la mobilisation militaire d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/60/0/1920/960/1342/671/60/0/9ef0cac_1664276480131-artem.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-2">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le premier propageait sur Facebook et Instagram de fausses informations sur la guerre en Ukraine, imitant notamment des sites de presse. Le second, de plus faible ampleur, visait les citoyens américains à l’approche des élections de mi-mandat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                             Pixels        Guerre en Ukraine             Meta annonce avoir démantelé deux réseaux de désinformation d’origine russe et chinoise      Le premier propageait sur Facebook et Instagram de fausses informations sur la guerre en Ukraine, imitant notamment des sites de presse. Le second, de plus faible ampleur, visait les citoyens américains à l’approche des élections de mi-mandat.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Exemples d’images de propagande diffusées par les deux réseaux démantelés par Meta.                 Meta, la maison mère de Facebook et Instagram, a annoncé, mardi 27 septembre, avoir démantelé deux réseaux de désinformation instrumentalisant ses plates-formes. Le premier, mené de Russie, servait à propager de fausses informations sur la guerre en Ukraine. Le deuxième réseau, de plus faible ampleur et dirigé de Chine, ciblait les citoyens Américains à l’approche des élections de mi-mandat.            L’opération russe a débuté en mai. Elle visait principalement l’Allemagne et, dans une moindre mesure, la France, l’Italie, l’Ukraine et le Royaume-Uni, a expliqué David Agranovich, un responsable de la sécurité chez Meta, lors d’un point-presse avec des journalistes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment les agents d’influence russes ont perdu de leur efficacité sur les réseaux sociaux                   Une opération « complexe »            Au centre de l’opération figuraient environ soixante sites Internet, peut-on lire dans le rapport mis en ligne par Meta. Ces sites imitaient trait pour trait ceux de médias reconnus, dont les journaux allemands Der Spiegel et Bild, le quotidien britannique The Guardian ou l’agence italienne ANSA. Le réseau russe y postait des articles critiquant l’Ukraine et les réfugiés ukrainiens, ou soutenant la Russie, avant de les partager sur YouTube, Facebook, Instagram, Telegram, Twitter ou des sites de pétitions en ligne. Mais des journalistes d’investigation du média allemand T-Online ont commencé à la fin du mois d’août à mettre en doute l’authenticité de ces sites, poussant Meta à ouvrir sa propre enquête.                           Capture d’écran du rapport publié par Meta montrant un article publié sur le véritable site du « Guardian » (en haut), comparé à sa copie (en bas).  META                 « Il s’agit probablement de l’opération d’origine russe la plus importante et la plus complexe que nous ayons interrompue depuis le début de la guerre en Ukraine », avec « une combinaison vraiment inhabituelle de sophistication et de force brute », selon M. Agranovich. D’un côté, l’imitation de sites existants, dans plusieurs langues, a nécessité un « investissement technique et linguistique important », a-t-il relevé. De l’autre, la propagation des articles sur les réseaux sociaux s’est principalement faite par l’achat de publicités ou de faux comptes peu aboutis, souvent détectés automatiquement par les systèmes d’alerte de Meta.                 Meta a généré un peu plus de 100 000 dollars de revenus à partir de ces publicités, selon l’agence Bloomberg. Cet argent servira à financer ses équipes de sécurité, assure l’entreprise. Au total, la société californienne dit avoir bloqué 1 633 comptes, 703 pages et un groupe sur Facebook ainsi que 29 comptes sur Instagram.            Les analystes de Facebook n’ont pas été en mesure de relier directement le réseau de désinformation au gouvernement russe. Mais, comme le souligne David Agranovich, un certain nombre de pages officielles d’ambassades russes en Europe et en Asie « ont amplifié » la diffusion de ces fausses informations. Un comportement dans la droite ligne de ce qui a été observé dès les premières semaines du conflit.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : sur les réseaux sociaux, les comptes des ambassades russes et la « diplomatie du “shitpost” »                   Un réseau chinois de plus faible ampleur            Le deuxième réseau repéré par Meta, beaucoup plus petit et dirigé, pour sa part, de Chine – sans que les chercheurs puissent le relier directement au gouvernement chinois –, a tenté plusieurs opérations, dont deux ciblant les citoyens américains.                Dans la première, de faux comptes se sont fait passer pour des conservateurs et abordaient des sujets comme les armes à feu ou l’avortement, ou encore critiquaient Joe Biden. Les messages étaient principalement en anglais mais aussi parfois en chinois ou en français. Dans une autre opération, de soi-disant progressistes critiquaient les positions du Parti républicain sur les armes à feu ou l’avortement, ou visaient personnellement des politiques républicains.                           Un exemple de désinformation ciblant un public américain, publié par Meta dans son rapport.                 Au total, concernant ce deuxième réseau, Meta a bloqué 81 comptes, 8 pages et un groupe sur Facebook ainsi que deux comptes Instagram. L’approche était relativement artisanale et n’a a priori pas eu de grand impact. C’est néanmoins la première fois qu’une opération de désinformation se focalise à la fois sur des démocrates et des républicains en soulevant des sujets polémiques à l’approche des élections législatives de mi-novembre, relève Meta. « Même si l’opération n’a pas fonctionné, elle est importante car elle représente une nouvelle direction » pour les tentatives de désinformation d’origine chinoise, estime ainsi Ben Nimmo, responsable de la lutte contre la désinformation chez Meta.            Le même réseau basé en Chine a aussi ciblé les internautes tchèques avec des informations critiquant le soutien de leur gouvernement à l’Ukraine et sa politique envers la Chine, et a plus généralement tenté de propager des informations sur des problématiques géopolitiques critiquant les Etats-Unis.                             Lire aussi :  Etats-Unis : TikTok renforce les contrôles sur les contenus politiques avant les élections de mi-mandat                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                 Édition du jour Daté du mercredi 28 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/27/meta-annonce-avoir-demantele-deux-reseaux-de-desinformation-d-origine-russe-et-chinoise_6143419_4408996.html"},"headline":"Meta annonce avoir d\u00e9mantel\u00e9 deux r\u00e9seaux de d\u00e9sinformation d\u2019origine russe et chinoise","dateCreated":"2022-09-27T17:00:26+02:00","datePublished":"2022-09-27T17:00:26+02:00","dateModified":"2022-09-27T18:02:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022","Pixels"],"description":"Le premier propageait sur Facebook et Instagram de fausses informations sur la guerre en Ukraine, imitant notamment des sites de presse. Le second, de plus faible ampleur, visait les citoyens am\u00e9ricains \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections de mi-mandat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/43/0/722/361/1342/671/60/0/67fd005_1664288495275-capture-da-ei-cran-2022-09-27-ai-16-21-24.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/27/19-3">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Deux explosions sous-marines ont été enregistrées avant les fuites. Les deux pipelines ne sont plus opérationnels à cause du conflit. La première ministre danoise et le Kremlin n’excluent pas l’hypothèse d’un sabotage.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Moscou ne demandera pas l’extradition des Russes fuyant la mobilisation à l’étranger         Ce qu’il faut savoir en ce 216ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon, Julien Lemaignen, Pierre Bouvier et Anne Guillard      Image de couverture :   HANDOUT / AFP          Des fuites de gaz inexpliquées dans les gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2, en pleine mer Baltique. Controversés et hors service à cause de la guerre en Ukraine, les gazoducs ont été tous deux subitement touchés par des fuites, des incidents très rares. Le Danemark a placé en état d’alerte ses infrastructures énergétiques, ajoutant qu’il était « trop tôt » pour savoir les causes.Les pays du G7 ont juré de ne « jamais reconnaître » les résultats des votes d’annexion qui se tiennent jusqu’à mardi 27 septembre dans les régions séparatistes de Donetsk et de Louhansk (Est) et celles sous occupation russe de Kherson et de Zaporijia (Sud). De son côté, Washington a promis une réplique « rapide et sévère » à ces annexions, qui suivent le schéma de celle de la Crimée, qui a été rendue officielle en mars 2014. La Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a appelé à respecter « l’intégrité territoriale de tous les pays ».« La situation dans la région de Donetsk est particulièrement difficile », a affirmé Volodymyr Zelensky lors de son allocution quotidienne. « Nous faisons tout notre possible pour maîtriser l’activité ennemie. C’est notre objectif numéro un, puisque c’est également celui de l’occupant. »Les Etats-Unis ont demandé publiquement, et par des canaux privés, à la Russie de mettre fin à son discours qui agite la menace nucléaire dans la guerre en Ukraine ; l’utilisation de l’arme nucléaire aurait, selon Washington, des conséquences « catastrophiques ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Izioum, « on n’avait plus la force d’avoir peur »         Analyse. Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre         Reportage. En Ukraine, les débris de la guerre exposés comme des pièces de musée         Lettre de… « Chère mère, ramène-nous. Nous voulons être dans tes bras ! »         Factuel. L’épineuse question de l’accueil des déserteurs russes en Europe         Reportage. Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation         Décodeurs. Pourquoi est-il si dur d’estimer le nombre de morts de la guerre en Ukraine ?         Infographie. Sept mois de conflit en infographie                          Moscou ne demandera pas l’extradition des Russes fuyant la mobilisation à l’étranger         Ce qu’il faut savoir en ce 216ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-27T16:27:07+00:00","coverageEndTime":"2022-09-28T04:27:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: soup\u00e7ons de sabotage apr\u00e8s des fuites inexpliqu\u00e9es sur les gazoducs Nor...","description":"Deux explosions sous-marines ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es avant les fuites. Les deux pipelines ne sont plus op\u00e9rationnels \u00e0 cause du conflit. La premi\u00e8re ministre danoise et le Kremlin n\u2019excluent pas l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un sabotage.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon, Julien Lemaignen, Pierre Bouvier et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : soupçons de sabotage après des fuites inexpliquées sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux explosions sous-marines ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es avant les fuites. Les deux pipelines ne sont plus op\u00e9rationnels \u00e0 cause du conflit. La premi\u00e8re ministre danoise et le Kremlin n\u2019excluent pas l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un sabotage.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/0/2800/1868/1342/895/3/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon, Julien Lemaignen, Pierre Bouvier et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-09-27T16:27:07+00:00"
,"endDate":"2022-09-28T04:27:07+00:00"
  Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a affirm\u00e9 mardi que les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s ne\u00a0\u00ab\u00a0reconna\u00eetront jamais\u00a0\u00bb\u00a0l\u2019annexion par la Russie de territoires en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous-m\u00eames et de nombreux autres pays avons \u00e9t\u00e9 clairs. Nous ne reconna\u00eetrons pas, nous ne reconna\u00eetrons jamais, l\u2019annexion de territoire ukrainien par la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Blinken lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, alors que la Russie et les autorit\u00e9s des r\u00e9gions qu\u2019elle occupe en Ukraine ont affirm\u00e9 que le\u00a0\u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9tait largement en t\u00eate des\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019annexion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Blinken assure que l\u2019Occident ne \u00ab\u00a0reconna\u00eetra jamais\u00a0\u00bb les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion en Ukraine","dateModified":"2022-09-27T16:59:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T16:29:12+00:00","articleBody":"     Qui a pu endommager Nord Stream\u00a0?          Tous les regards se tournent vers Moscou, m\u00eame si le Kremlin a \u00e9galement condamn\u00e9 l\u2019incident. Il pourrait s\u2019agir de \u00ab\u00a0cr\u00e9er un stress suppl\u00e9mentaire sur le march\u00e9 du gaz\u00a0\u00bb, affirme \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Simone Tagliapetra, chercheur pour le cercle de r\u00e9flexion Bruegel.          La Russie pourra \u00ab\u00a0utiliser le sabotage comme pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour ne jamais reprendre ses livraisons, avance \u00e0 l\u2019AFP Tor Ivar Str\u00f8mmen, chercheur \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie navale royale norv\u00e9gienne. Mais rendre inexploitable les conduites revient aussi \u00e0 se priver d\u2019un instrument de pression\u00a0: \u00ab\u00a0si ce sont les Russes, pourquoi le faire sur les trois tuyaux\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge Thierry Bros, expert en \u00e9nergie et enseignant \u00e0 Science-Po Paris.          Quelle cons\u00e9quence pour l\u2019approvisionnement en gaz\u00a0?          A court terme, cela ne changera rien. Moscou a d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 d\u00e9but septembre de livrer du gaz \u00e0 l\u2019Europe via Nord Stream 1, invoquant un probl\u00e8me technique sur les conduites de plus de 1\u00a0000 kilom\u00e8tres qui relient la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne Les prix du gaz n\u2019ont pas non plus montr\u00e9 de saut significatif\u00a0: dans la matin\u00e9e, le co\u00fbt du TTF n\u00e9erlandais, qui sert de r\u00e9f\u00e9rence, a pris 10\u00a0%, avant de repartir \u00e0 la baisse. Cette faible r\u00e9action s\u2019explique par le fait que \u00ab\u00a0la plupart des acteurs du march\u00e9\u00a0\u00bb ne \u00ab\u00a0croyaient plus aux livraisons russes\u00a0\u00bb de gaz, selon Lion Hirth, expert \u00e0 la Hertie School de Berlin.          A plus long terme, ces incidents semblent planter le dernier clou au cercueil des flux de gaz russe vers l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Avant, la reprise des livraisons via Nord Stream \u00e9tait improbable. Elle est devenue impossible\u00a0\u00bb, r\u00e9sume \u00e0 l\u2019AFP Johan Lilliestam. Des sommes consid\u00e9rables seraient n\u00e9cessaires pour reconstruire les tubes qui se sont remplis d\u2019eau ces derni\u00e8res heures, souligne Thierry Bros. \u00ab\u00a0\u00c7a sera impossible de les remettre en \u00e9tat (\u2026) c\u2019est assez peu imaginable de d\u00e9penser autant d\u2019argent pour essayer de r\u00e9parer des tuyaux qui nous relient \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, estime l\u2019expert.          Quel impact sur la s\u00e9curit\u00e9 des infrastructures\u00a0?          \u00ab\u00a0Ce qui se passe en mer Baltique peut tr\u00e8s bien se produire en mer du Nord et en M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb, affirme \u00e0 l\u2019AFP Sebastian Herold, chercheur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Darmstadt. \u00ab\u00a0Les livraisons depuis la Norv\u00e8ge et l\u2019Alg\u00e9rie sont vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. Les deux pays sont devenus des fournisseurs cruciaux pour l\u2019Europe depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine afin de r\u00e9duire la d\u00e9pendance au gaz russe.          \u00ab\u00a0Pour l\u2019Europe, quel que soit l\u2019auteur, c\u2019est un avertissement. On doit se pr\u00e9parer \u00e0 bien surveiller nos pipelines\u00a0\u00bb, affirme Thierry Bros. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un rappel brutal de l\u2019exposition de l\u2019infrastructure gazi\u00e8re de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, abonde Simone Tagliapetra. Dans un rapport de 2020, l\u2019OTAN insistait d\u00e9j\u00e0 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les infrastructures critiques (\u00e9nerg\u00e9tiques) afin d\u2019accro\u00eetre la r\u00e9silience\u00a0\u00bb des pays de l\u2019alliance.          Quels risques pour l\u2019environnement\u00a0?          Les fuites vont lib\u00e9rer \u00ab\u00a0plusieurs millions de tonnes d\u2019\u00e9quivalent CO2\u00a0\u00bb dans l\u2019atmosph\u00e8re, affirme \u00e0 l\u2019AFP Sasha M\u00fcller-Kraenner, de l\u2019ONG environnementale allemande DUH. Or, le gaz lib\u00e9r\u00e9, du m\u00e9thane, g\u00e9n\u00e9rera des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences dramatiques\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement climatique, a-t-il ajout\u00e9. Tant que les fuites ne sont pas r\u00e9par\u00e9es, il existe des risques d\u2019explosion \u00e0 la surface de l\u2019eau\u00a0: les autorit\u00e9s ont pour cette raison pris des interdictions de naviguer et de voler dans les zones concern\u00e9es.          Pour la faune et la flore maritimes, en revanche, les cons\u00e9quences sont limit\u00e9es. \u00ab\u00a0Le m\u00e9thane ne se dissout pas non plus dans l\u2019eau, il n\u2019y a donc heureusement rien \u00e0 craindre\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de l\u2019environnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques questions soulev\u00e9es par les fuites spectaculaires sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2","dateModified":"2022-09-27T16:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T15:48:12+00:00","articleBody":"        Voir aussi :   Mobilisation en Russie\u00a0: les images des kilom\u00e8tres de bouchons \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie              Des Russes fuient leur pays en direction notamment de la G\u00e9orgie voisine pour \u00e9chapper \u00e0 la mobilisation d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e du pr\u00e9sident Vladimir Poutine pour combattre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des kilom\u00e8tres de bouchons \u00e0 la fronti\u00e8re russo-g\u00e9orgienne","dateModified":"2022-09-27T16:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T15:45:40+00:00","articleBody":"     Meta, la maison m\u00e8re de Facebook et Instagram, a annonc\u00e9, mardi 27\u00a0septembre, avoir d\u00e9mantel\u00e9 deux r\u00e9seaux de d\u00e9sinformation\u00a0instrumentalisant ses plates-formes. Le premier, orchestr\u00e9 depuis la Russie, servait \u00e0 propager de fausses informations sur la guerre en Ukraine. Le second, de plus faible ampleur et dirig\u00e9 de Chine, visait les citoyens am\u00e9ricains \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections de mi-mandat.             Lire aussi :   Meta annonce avoir d\u00e9mantel\u00e9 deux r\u00e9seaux de d\u00e9sinformation d\u2019origine russe et chinoise          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9mant\u00e8lement de deux r\u00e9seaux de d\u00e9sinformation russe et chinois","dateModified":"2022-09-27T16:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T15:43:40+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi avec force les r\u00e9f\u00e9rendums \u00ab\u00a0fictifs\u00a0\u00bb organis\u00e9s par la Russie en Ukraine et assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien du soutien des alli\u00e9s au droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9f\u00e9rendums fictifs organis\u00e9s par la Russie n\u2019ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9 et constituent une violation flagrante du droit international. Ces terres sont l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9 apr\u00e8s un entretien avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb sont une \u00ab\u00a0violation flagrante du droit international\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-27T15:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T15:41:13+00:00","articleBody":"     Environ 66\u00a0000 Russes sont arriv\u00e9s dans l\u2019Union europ\u00e9enne la semaine derni\u00e8re, un nombre en hausse de 30\u00a0% par rapport \u00e0 la semaine pr\u00e9c\u00e9dente, a d\u00e9clar\u00e9 mardi l\u2019agence Frontex, charg\u00e9e de la protection des fronti\u00e8res du bloc. Cette augmentation co\u00efncide avec l\u2019annonce mercredi dernier par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u2019une mobilisation partielle pour l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, ayant \u00e9voqu\u00e9 un objectif de 300\u00a0000 appel\u00e9s. La majorit\u00e9 des Russes entrant dans l\u2019UE arrivent depuis la Finlande et l\u2019Estonie.          Sur les seuls quatre derniers jours de la p\u00e9riode du 19 au 25\u00a0septembre, 30\u00a0000 Russes sont arriv\u00e9s en Finlande, a pr\u00e9cis\u00e9 Frontex. \u00ab\u00a0Frontex estime que les franchissements ill\u00e9gaux de fronti\u00e8res vont probablement augmenter si la F\u00e9d\u00e9ration de Russie d\u00e9cide de fermer ses fronti\u00e8res aux potentiels conscrits\u00a0\u00bb, d\u00e9clare l\u2019agence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les arriv\u00e9es de Russes dans l\u2019UE en hausse de 30\u00a0% la semaine derni\u00e8re, selon Frontex","dateModified":"2022-09-27T15:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T15:38:33+00:00","articleBody":"     Les trois grandes fuites identifi\u00e9es depuis lundi au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm sont visibles \u00e0 la surface par des bouillonnements allant de 200\u00a0m\u00e8tres \u00e0 1\u00a0kilom\u00e8tre de diam\u00e8tre, selon des images de l\u2019arm\u00e9e danoise.                Fuites Nord Stream LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/d474f04_1664291981210-live-3922-nord-stream-fuites.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte de situation des fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02","dateModified":"2022-09-27T15:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T14:20:49+00:00","articleBody":"           Photo des bouillonnements observ\u00e9s \u00e0 la surface de la mer Baltique par l\u2019arm\u00e9e danoise, mardi\u00a027\u00a0septembre 2022. HANDOUT \/ AFP           Le sismologue Bj\u00f6rn Lund, cit\u00e9 par la cha\u00eene su\u00e9doise SVT, affirme que des stations de mesures sismiques en Su\u00e8de et au Danemark ont \u200b\u200benregistr\u00e9 de fortes explosions sous-marines dans la zone o\u00f9 se sont produites les fuites de gaz. Il explique que la zone o\u00f9 les explosions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es n\u2019est pas une zone habituellement utilis\u00e9e pour les exercices militaires. Selon le scientifique, une des explosions avait une magnitude de 2,3 sur l\u2019\u00e9chelle de Richter, et a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e dans trente stations de mesures dans le sud de la Su\u00e8de. La premi\u00e8re explosion a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 2\u00a0h\u00a003, dans la nuit de lundi, et la seconde \u00e0 19\u00a0h\u00a004, lundi soir. La derni\u00e8re fois qu\u2019un \u00e9v\u00e9nement sismologique similaire a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 dans la r\u00e9gion, c\u2019\u00e9tait en\u00a02016.                    De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019exploitant des pipelines, le consortium Nord Stream, a dit ne pas avoir pu voir ni \u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts, mais a reconnu le caract\u00e8re exceptionnel de la situation. Des responsables militaires alertent r\u00e9guli\u00e8rement sur le risque de saboter des installations civiles sous-marines essentielles, comme des c\u00e2bles de t\u00e9l\u00e9communications, des liaisons \u00e9lectriques ou d\u2019hydrocarbures. Objets de bras de fer g\u00e9opolitiques, ces derniers mois, les deux pipelines exploit\u00e9s par un consortium d\u00e9pendant du g\u00e9ant russe Gazprom ne sont pas op\u00e9rationnels \u00e0 cause des cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine, mais tous les deux \u00e9taient encore remplis de gaz.          Le Kremlin, vers qui se sont tourn\u00e9s nombre de regards, s\u2019est dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il ne fallait exclure \u00ab\u00a0aucune\u00a0\u00bb hypoth\u00e8se, y compris celle d\u2019un sabotage. Pour la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, \u00ab\u00a0il est difficile d\u2019imaginer que c\u2019est accidentel\u00a0\u00bb et un sabotage ne doit pas \u00eatre \u00ab\u00a0exclu\u00a0\u00bb, a-t-elle dit en marge d\u2019un d\u00e9placement en Pologne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/4a83504_1664286495065-113206.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux explosions sous-marines enregistr\u00e9es avant les fuites de Nord Stream\u00a0","dateModified":"2022-09-27T15:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T14:00:02+00:00","articleBody":"     Les vols r\u00e9guliers ne suffisent plus. Certains Russes fortun\u00e9s fuient leur pays vers l\u2019Arm\u00e9nie, la Turquie et l\u2019Azerba\u00efdjan, qui permettent aux Russes d\u2019entrer sans visa, \u00e0 bord de jets priv\u00e9s, rapporte le Guardian, mardi. Le prix des places varie entre 20\u00a0000\u00a0et 25\u00a0000\u00a0livres (22\u00a0000\u00a0\u00e0 28\u00a0000\u00a0euros). D\u2019autres affr\u00e8tent des jets priv\u00e9s\u00a0: pr\u00e9voir de 80\u00a0000\u00a0\u00e0 140\u00a0000\u00a0livres (89\u00a0000 \u00e0 156\u00a0000\u00a0euros) pour un appareil emportant huit passagers.          Yevgeni Bikov, directeur de Your Charter, une soci\u00e9t\u00e9 de courtage d\u2019avions, cit\u00e9 par le Guardian, explique \u00eatre pass\u00e9 \u00ab\u00a0de cinquante \u00e0 cinq mille demandes par jour\u00a0\u00bb. Il explique avoir commenc\u00e9 \u00e0 affr\u00e9ter des appareils plus importants, pour faire baisser les prix. Eduard Simonov, qui dirige FlightWay, une autre compagnie qui propose des vols en jet priv\u00e9 vers l\u2019Arm\u00e9nie, la Turquie, le Kazakhstan ou Duba\u00ef, explique que la \u00ab\u00a0demande a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par cinquante\u00a0\u00bb. Parfois, ce sont les entreprises qui affr\u00e8tent les vols. Selon le journal russe Kommersant, un studio de jeux vid\u00e9o a \u00e9vacu\u00e9 ses employ\u00e9s en affr\u00e9tant des vols charters entiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains Russes fuient le pays \u00e0 bord de jets priv\u00e9s","dateModified":"2022-09-27T14:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T13:53:50+00:00","articleBody":"     La commission \u00e9lectorale de Russie a annonc\u00e9, mardi, que le oui l\u2019emportait lors de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion selon des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires portant sur les bureaux de vote en territoire russe, un vote fortement d\u00e9cri\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale, selon les agences russes. La commission a affirm\u00e9 que le oui remportait entre 97 et 98\u00a0% des suffrages apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 20\u00a0% \u00e0 27\u00a0% des bulletins dans les bureaux de vote en Russie, alors que le comptage commen\u00e7ait dans les r\u00e9gions ukrainiennes sous contr\u00f4le de Moscou, ont rapport\u00e9 les agences RIA Novosti, TASS et Interfax.          Des centaines de milliers d\u2019Ukrainiens sont venus en Russie pour \u00e9chapper aux combats en Ukraine, et la commission \u00e9lectorale a ouvert des bureaux de vote pour cette diaspora en territoire russe.          Parlant \u00e0 la presse russe, le chef de l\u2019administration d\u2019occupation de Kherson, Vladimir Saldo, revendiquait d\u00e9j\u00e0 la victoire lors de ce vote organis\u00e9 dans l\u2019urgence sur cinq jours, malgr\u00e9 les bombardements et en pr\u00e9sence des forces arm\u00e9es russes. \u00ab\u00a0Il est d\u00e9j\u00e0 clair que la majorit\u00e9 \u00e9crasante des gens ont soutenu la sortie de l\u2019Ukraine et l\u2019union avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il dit au sujet de la zone sous son contr\u00f4le.          De son c\u00f4t\u00e9, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a balay\u00e9 la valeur de ces votes. \u00ab\u00a0Cela ne changera rien \u00e0 notre politique, \u00e0 notre diplomatie et \u00e0 nos actions sur le terrain militaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev avec son homologue fran\u00e7aise, Catherine Colonna.          En Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie, des bureaux de vote \u00e9taient ouverts pour des r\u00e9fugi\u00e9s de guerre de la r\u00e9gion de Donetsk (Est), partiellement contr\u00f4l\u00e9e par Moscou et ses alli\u00e9s s\u00e9paratistes.          Les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou, et non reconnus par la communaut\u00e9 internationale, doivent se clore mardi apr\u00e8s cinq jours de vote, dans quatre zones contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans les oblasts de Donetsk et de Louhansk, d\u00e9j\u00e0 partiellement occup\u00e9s depuis huit ans, dans la r\u00e9gion orientale du Donbass, et dans les oblasts de Kherson et de Zaporijia, dans le sud du pays. Moscou devrait ensuite formellement annoncer, comme cela avait eu lieu pour la Crim\u00e9e en\u00a02014, leur rattachement \u00e0 la Russie.             Lire aussi :     Dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s, des \u00ab\u00a0\u00e9lections \u00e0 la pointe du fusil\u00a0\u00bb                              Des membres d\u2019une commission \u00e9lectorale lors d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum dans un bureau de vote \u00e0 Donetsk, mardi 27\u00a0septembre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Votes d\u2019annexion\u00a0: la commission \u00e9lectorale russe annonce une majorit\u00e9 \u00e9crasante de oui sur environ 25\u00a0% de...","dateModified":"2022-09-27T15:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T13:48:05+00:00","articleBody":"                               Trois mille personnes attendent lors d\u2019une distribution de produits alimentaires par la branche locale de Caritas Internationalis, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 27\u00a0septembre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/5f25147_1664286431568-113182.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: soup\u00e7ons de sabotage apr\u00e8s des fuites inexpliqu\u00e9es sur les gazoducs Nor...","dateModified":"2022-09-27T13:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T13:17:38+00:00","articleBody":"           Photo des bouillonnements observ\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e danoise, mardi\u00a027\u00a0septembre. RITZAU SCANPIX \/ VIA REUTERS           \u00ab\u00a0Nord Stream 1 a deux fuites au nord-est de Bornholm, Nord Stream 2 a une fuite au sud de Dueodde. Les fuites ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes par l\u2019unit\u00e9 d\u2019intervention de l\u2019intercepteur F-16 de la d\u00e9fense danoise\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense danois dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le plus grand [bouillonnement] agite la surface sur un bon kilom\u00e8tre de diam\u00e8tre. Le plus petit fait un cercle d\u2019environ 200\u00a0m\u00e8tres\u00a0\u00bb de diam\u00e8tre, explique l\u2019arm\u00e9e danoise. La vid\u00e9o publi\u00e9e a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e par un h\u00e9licopt\u00e8re de la marine.                    Le Kremlin, vers qui se sont tourn\u00e9s nombre de regards, s\u2019est dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il ne fallait exclure \u00ab\u00a0aucune\u00a0\u00bb hypoth\u00e8se, y compris celle d\u2019un sabotage. Pour la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, \u00ab\u00a0il est difficile d\u2019imaginer que c\u2019est accidentel\u00a0\u00bb et un sabotage ne doit pas \u00eatre \u00ab\u00a0exclu\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement en Pologne. L\u2019exploitant des pipelines, le consortium Nord Stream, a dit ne pas avoir pu voir ni \u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts, mais a reconnu le caract\u00e8re exceptionnel de la situation.             Lire aussi :   Fuites spectaculaires sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/d6e3206_cop001-ukraine-crisis-denmark-regulator-0927-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Image des fuites de gaz sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique","dateModified":"2022-09-27T13:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T12:51:28+00:00","articleBody":"     Une cellule d\u2019enqu\u00eateurs a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e au sein de l\u2019office charg\u00e9 des crimes contre l\u2019humanit\u00e9, l\u2019OCLCH, afin de centraliser les dossiers concernant des soup\u00e7ons de crimes de guerre perp\u00e9tr\u00e9s en Ukraine, a expliqu\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le g\u00e9n\u00e9ral Jean-Philippe Reiland, patron de l\u2019office. Cette structure, compos\u00e9e d\u2019une dizaine d\u2019enqu\u00eateurs, est actuellement charg\u00e9e des sept affaires ouvertes en France pour des faits commis en Ukraine qui impliquent des ressortissants fran\u00e7ais. Cinq de ces enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe et deux concernent des faits plus anciens au Donbass.          Constitu\u00e9e peu apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, l\u2019OCLCH traite \u00e9galement des mains courantes d\u00e9pos\u00e9es par des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans les commissariats ou les brigades de gendarmerie, a ajout\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Reiland. Des questionnaires en plusieurs langues (ukrainien, russe, anglais, fran\u00e7ais) ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s dans les commissariats et gendarmeries pour aider les plaignants. Les associations d\u2019aide aux r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 en outre sensibilis\u00e9es pour les inciter \u00e0 venir t\u00e9moigner. \u00ab\u00a0L\u2019objectif est de renseigner ainsi les enqu\u00eates de la Cour p\u00e9nale internationale et celles des Ukrainiens, ce qui se fait d\u2019ailleurs de la m\u00eame fa\u00e7on en Europe\u00a0\u00bb, a poursuivi le g\u00e9n\u00e9ral.          Le chef de l\u2019OCLCH a accompagn\u00e9 du 12 au 16\u00a0septembre dans la r\u00e9gion de Kiev le procureur antiterroriste fran\u00e7ais, Jean-Fran\u00e7ois Ricard. Ils ont assist\u00e9 aux investigations des autorit\u00e9s judiciaires ukrainiennes demand\u00e9es par la justice fran\u00e7aise pour faire avancer ses enqu\u00eates. Parmi les enqu\u00eates ouvertes pour de possibles crimes de guerre contre des Fran\u00e7ais figurent celles concernant Pierre Zakrzewski, cam\u00e9raman franco-irlandais de Fox News tu\u00e9 le 14\u00a0mars \u00e0 Horenka, au nord-ouest de la capitale ukrainienne, apr\u00e8s l\u2019attaque de son v\u00e9hicule, et Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste pour BFM-TV, tu\u00e9 le 30\u00a0mai alors qu\u2019il suivait une mission humanitaire dans l\u2019est du pays.          Sur place, par exemple, la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise a eu acc\u00e8s \u00e0 la carcasse de la voiture de Pierre Zakrzewski, pu faire des pr\u00e9l\u00e8vements et une mod\u00e9lisation en 3D. Ensuite des experts d\u00e9termineront la nature du projectile et d\u2019o\u00f9 le tir est venu. Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 possible en revanche pour la d\u00e9l\u00e9gation de se rendre plus \u00e0 l\u2019est, o\u00f9 se trouve le v\u00e9hicule dans lequel le journaliste de BFM-TV a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. \u00ab\u00a0Mais, a soulign\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral, les autorit\u00e9s judiciaires et polici\u00e8res ukrainiennes ont les moyens de faire et sont tr\u00e8s au fait des demandes d\u2019entraide.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0La collaboration des autorit\u00e9s judiciaires et polici\u00e8res ukrainiennes a \u00e9t\u00e9 totale\u00a0\u00bb, avait salu\u00e9 vendredi le procureur Ricard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crimes de guerre en Ukraine\u00a0: une cellule d\u2019enqu\u00eateurs cr\u00e9\u00e9e en France","dateModified":"2022-09-27T13:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T12:30:45+00:00","articleBody":"               Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, est all\u00e9e \u00e0 Kiev en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident du pays, Volodymyr Zelensky. Elle annonce que Paris va financer le transport de c\u00e9r\u00e9ales vers la Somalie. L\u2019Allemagne finance le transport de c\u00e9r\u00e9ales vers l\u2019Ethiopie. Depuis l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier sign\u00e9 en juillet sous le parrainage de la Turquie et de l\u2019ONU, pr\u00e8s de cent navires charg\u00e9s de plus de deux millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019autres produits agricoles ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens, selon les donn\u00e9es communiqu\u00e9es par le centre de coordination conjointe d\u2019Istanbul. Selon ces donn\u00e9es, 36\u00a0% seulement des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sont all\u00e9es \u00e0 des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va financer le transport de c\u00e9r\u00e9ales vers la Somalie","dateModified":"2022-09-27T12:51:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T12:08:19+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 mardi qu\u2019elle ne solliciterait pas des gouvernements \u00e9trangers l\u2019extradition des milliers de Russes ayant fui le pays afin d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la mobilisation pour combattre en Ukraine\u00a0:           Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, dans le cadre de la mobilisation partielle, n\u2019a pas envoy\u00e9, n\u2019a pas pr\u00e9par\u00e9 et n\u2019enverra pas de demandes aux autorit\u00e9s du Kazakhstan, de la G\u00e9orgie et d\u2019autres pays concernant la question d\u2019un retour suppos\u00e9ment forc\u00e9 en Russie de citoyens russes se trouvant l\u00e0-bas.           Depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation militaire\u00a0\u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb\u00a0des r\u00e9servistes le 21 septembre, des dizaines de milliers d\u2019hommes russes en \u00e2ge de combattre ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, en particulier dans les anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques d\u2019Asie centrale et du Caucase. Si un citoyen russe re\u00e7oit une convocation et ne se pr\u00e9sente pas \u00e0 un commissariat militaire, il peut th\u00e9oriquement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9serteur et \u00eatre plac\u00e9 sur la liste des personnes recherch\u00e9es en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ne demandera pas l\u2019extradition des Russes fuyant la mobilisation \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-09-27T12:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T12:03:20+00:00","articleBody":"     La Pologne, la Norv\u00e8ge et le Danemark ont inaugur\u00e9 mardi un gazoduc strat\u00e9gique qui permettra aux Polonais et aux Europ\u00e9ens de se rendre \u00e0 terme plus ind\u00e9pendants des livraisons russes. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9poque de la domination russe dans le domaine du gaz prend fin, l\u2019\u00e9poque qui \u00e9tait marqu\u00e9e par le chantage, des menaces et des extorsions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, lors de l\u2019inauguration de Baltic Pipe, qui a une capacit\u00e9 de 10\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz par an, en ajoutant\u00a0:           \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous entamons une nouvelle \u00e9poque, l\u2019\u00e9poque de souverainet\u00e9\u00a0[\u00e9nerg\u00e9tique].\u00a0\u00bb           Lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie dans l\u2019ouest de la Pologne, le ministre de l\u2019\u00e9nergie norv\u00e9gien, Terje Aasland, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait \u00ab\u00a0d\u2019une \u00e9tape importante sur la voie importante vers l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Europe vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00e9nergie russe\u00a0\u00bb. La premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e de \u00ab\u00a0l\u2019ouverture d\u2019un nouveau corridor gazier en Europe\u00a0\u00bb. Pour le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, l\u2019ouverture de ce gazoduc est la r\u00e9alisation d\u2019un \u00ab\u00a0r\u00eave polonais\u00a0\u00bb.          Fortement d\u00e9pendante par le pass\u00e9 du gaz russe, la Pologne tente depuis des ann\u00e9es de r\u00e9duire sa d\u00e9pendance du grand voisin de l\u2019Est et Baltic Pipe est le dernier des maillons n\u00e9cessaire pour s\u2019en s\u00e9parer. En\u00a02015, la Pologne a inaugur\u00e9 un terminal gazier sur la Baltique d\u2019une capacit\u00e9 de 6,5\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes par an, et a ouvert depuis plusieurs interconnexions gazi\u00e8res avec les pays voisins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inauguration en Pologne d\u2019un gazoduc strat\u00e9gique avec la Norv\u00e8ge","dateModified":"2022-09-27T12:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T11:52:00+00:00","articleBody":"     La menace sans cesse agit\u00e9e par Vladimir Poutine, depuis le d\u00e9but du conflit, d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire, en particulier des armes \u00ab\u00a0tactiques\u00a0\u00bb, entretient les inqui\u00e9tudes, m\u00eame si nombre d\u2019observateurs continuent de relativiser ce risque.             Lire aussi :     La guerre en Ukraine ravive les d\u00e9bats sur la dissuasion nucl\u00e9aire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: soup\u00e7ons de sabotage apr\u00e8s des fuites inexpliqu\u00e9es sur les gazoducs Nor...","dateModified":"2022-09-27T12:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T11:37:08+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a de nouveau \u00e9voqu\u00e9 mardi la menace d\u2019une frappe nucl\u00e9aire sur l\u2019Ukraine. Dmitri Medvedev, qui occupe d\u00e9sormais le poste de vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie avait le droit de se d\u00e9fendre avec des armes nucl\u00e9aires si elle y \u00e9tait contrainte et qu\u2019il ne s\u2019agissait \u00ab\u00a0certainement pas d\u2019un bluff\u00a0\u00bb, empruntant ces derniers mots \u00e0 Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Imaginons que la Russie soit oblig\u00e9e d\u2019utiliser l\u2019arme la plus redoutable contre le r\u00e9gime ukrainien qui a commis un acte d\u2019agression \u00e0 grande \u00e9chelle, dangereux pour l\u2019existence m\u00eame de notre Etat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Medvedev dans un message post\u00e9 sur Telegram.          Ces remarques reprennent la terminologie de la doctrine russe quant au facteur d\u00e9clencheur d\u2019une frappe nucl\u00e9aire\u00a0: \u00ab\u00a0une agression contre la F\u00e9d\u00e9ration de Russie avec des armes conventionnelles lorsque l\u2019existence m\u00eame de l\u2019Etat est menac\u00e9e\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev \u00e9voque \u00e0 nouveau le sc\u00e9nario d\u2019une frappe nucl\u00e9aire contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-27T12:06:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T11:33:49+00:00","articleBody":"     Le Kremlin se dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par les fuites d\u00e9tect\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02. C\u2019est ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qualifiant les informations disponibles de \u00ab\u00a0tr\u00e8s alarmantes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En effet, la pression a baiss\u00e9 de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb dans les gazoducs, a-t-il ajout\u00e9. Interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d\u2019un acte de sabotage, il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Aucune option ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident qu\u2019il y a une sorte de panne (\u2026), mais il est impossible d\u2019exclure quoi que ce soit avant que les r\u00e9sultats ne soient disponibles\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Peskov, soulignant que le fonctionnement de Nord Stream\u00a01 \u00e9tait une question de \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du continent [europ\u00e9en] tout entier\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites de Nord Stream\u00a0: le Kremlin se dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb et n\u2019exclut pas un sabotage","dateModified":"2022-09-27T12:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T11:29:43+00:00","articleBody":"     Mette Frederiksen, la premi\u00e8re ministre danoise, s\u2019interroge sur les fuites constat\u00e9es sur les deux gazoducs sous-marins Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique. \u00ab\u00a0C\u2019est inhabituel d\u2019avoir trois fuites \u00e0 distance les unes des autres. Par cons\u00e9quent, il est difficile d\u2019imaginer que c\u2019est accidentel\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias danois en marge d\u2019un d\u00e9placement en Pologne \u00e0 propos des fuites de gaz d\u00e9tect\u00e9es au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm. Ella a ajout\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait encore trop t\u00f4t pour tirer des conclusions.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites de Nord Stream\u00a0: \u00ab\u00a0Difficile d\u2019imaginer que c\u2019est accidentel\u00a0\u00bb, selon la premi\u00e8re ministr...","dateModified":"2022-09-27T11:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T10:15:19+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a affirm\u00e9 que les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion qui s\u2019ach\u00e8vent mardi dans quatre zones d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es par Moscou auraient des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb importantes pour ces territoires. \u00ab\u00a0Dans ces territoires, il y aura des changements cardinaux du point de vue juridique, du point de vue du droit international et du fait de toutes les cons\u00e9quences respectives [des mesures prises] pour assurer la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par l\u2019agence TASS et Interfax.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb auront des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb sur la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9gions annex\u00e9es, dit l...","dateModified":"2022-09-27T10:21:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T09:47:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle est la situation \u00e0 la centrale de Zaporijia ?\r\nMerci    Matgol         Bonjour Matgol,          Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, \u00ab\u00a0la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia reste tendue. Les employ\u00e9s de l\u2019usine ne veulent pas coop\u00e9rer avec l\u2019ennemi et tentent de quitter les territoires temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), s\u2019est dit pr\u00eat lundi \u00e0 avoir des entretiens en Ukraine et en Russie cette semaine pour la mise en place d\u2019une zone de protection autour de la centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Cette guerre doit cesser. Mais, avant cela, nous devons faire tout ce qui est en notre pouvoir pour \u00e9viter un accident nucl\u00e9aire qui ajouterait une trag\u00e9die \u00e0 la souffrance\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Grossi \u00e0 l\u2019ouverture de la conf\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l\u2019AIEA \u00e0 Vienne. \u00ab\u00a0S\u2019il arrive quelque chose, nous ne pourrons pas bl\u00e2mer une catastrophe nucl\u00e9aire mais notre propre inaction.\u00a0\u00bb Rafael Grossi pr\u00f4ne la mise en place d\u2019une zone de s\u00e9curit\u00e9 autour du site, avec un engagement des deux parties \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas attaquer ou bombarder la centrale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est possible et il faut le faire. Je suis pr\u00eat \u00e0 poursuivre les consultations dans les deux pays cette semaine afin de prot\u00e9ger la centrale\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0stabiliser une situation tout simplement inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Dans cette optique, le responsable de l\u2019instance onusienne avait rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re, en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU \u00e0 New York, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: soup\u00e7ons de sabotage apr\u00e8s des fuites inexpliqu\u00e9es sur les gazoducs Nor...","dateModified":"2022-09-27T09:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T09:20:50+00:00","articleBody":"               Depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation partielle la semaine derni\u00e8re en Russie, de nombreux cas de personnes \u00e2g\u00e9es, malades ou d\u2019\u00e9tudiants appel\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, alors que les autorit\u00e9s assuraient qu\u2019ils \u00e9taient exempt\u00e9s. Lundi matin, une fusillade s\u2019est produite dans un commissariat militaire \u00e0 Oust-Ilimsk, dans la r\u00e9gion d\u2019Irkoutsk, en Sib\u00e9rie. La m\u00e8re du tireur a affirm\u00e9 au m\u00e9dia russe ind\u00e9pendant ASTRA que son fils \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s pein\u00e9\u00a0\u00bb, car son meilleur ami avait re\u00e7u la veille un avis de mobilisation.          Ces derniers jours, des manifestations se sont multipli\u00e9es dans plusieurs r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es contre la mobilisation partielle, et parfois chaotique. Selon l\u2019ONG sp\u00e9cialis\u00e9e OVD-Info, plus de 2\u00a0388\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es depuis le 21\u00a0septembre lors d\u2019actions de protestation contre la mobilisation. Ce week-end, des manifestations et des \u00e9chauffour\u00e9es avec la police ont eu lieu dans la r\u00e9publique russe du Daghestan, une r\u00e9gion du Caucase pauvre, multiethnique et \u00e0 majorit\u00e9 musulmane.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a promis lundi de corriger des \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: plus de 2\u00a0300 personnes interpell\u00e9es dans des manifestations depuis le 21\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-27T09:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T09:08:29+00:00","articleBody":"     En Ukraine, les d\u00e9bris de la guerre expos\u00e9s comme des pi\u00e8ces de mus\u00e9e             Pour lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit:     En Ukraine, les d\u00e9bris de la guerre expos\u00e9s comme des pi\u00e8ces de mus\u00e9e                              Lors d\u2019une exposition des prises tactiques russes organis\u00e9e par Pavlo Netesov sur l\u2019ancienne base de lancement de missiles nucl\u00e9aires de Pervoma\u00efsk, le 21 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Lors d\u2019une exposition des prises tactiques russes organis\u00e9e par Pavlo Netesov sur l\u2019ancienne base de lancement de missiles nucl\u00e9aires de Pervoma\u00efsk, le 21 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                           Des engins militaires russes calcin\u00e9s sont expos\u00e9s comme les symboles d\u2019une victoire du peuple ukrainien sur l\u2019arm\u00e9e russe.  Devant le monast\u00e8re de Saint-Michel au D\u00f4me d\u2019or, \u00e0 Kiev, le\u00a05\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                                     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/255613e_1664267999633-5a6841e-1663836198913-musee-memoire-gratacap-08.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: soup\u00e7ons de sabotage apr\u00e8s des fuites inexpliqu\u00e9es sur les gazoducs Nor...","dateModified":"2022-09-27T11:22:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T09:01:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019annonce la semaine derni\u00e8re par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u2019une mobilisation pour son offensive en Ukraine, les arriv\u00e9es de Russes en G\u00e9orgie ont presque doubl\u00e9, \u00e0 pr\u00e8s de 10 000 par jour, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de ce pays du Caucase. \u00ab Par exemple, ils \u00e9taient 11 200 dimanche et moins de 10\u00a0000 lundi\u00a0\u00bb, contre\u00a0\u00ab\u00a05 000 \u00e0 6 000\u00a0\u00bb\u00a0juste avant l\u2019annonce de la mobilisation en Russie, le 21 septembre, a d\u00e9taill\u00e9 le minist\u00e8re g\u00e9orgien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les arriv\u00e9es de Russes en G\u00e9orgie ont presque doubl\u00e9, \u00e0 10 000 par jour apr\u00e8s la mobilisation","dateModified":"2022-09-27T09:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T09:00:18+00:00","articleBody":"     Controvers\u00e9s et hors service \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, les gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne ont \u00e9t\u00e9 tous deux subitement touch\u00e9s par des fuites \u2013 tr\u00e8s rares \u2013 inexpliqu\u00e9es en mer Baltique, ont annonc\u00e9 mardi les autorit\u00e9s danoises et su\u00e9doises, suscitant des soup\u00e7ons de sabotage. Copenhague a imm\u00e9diatement plac\u00e9 en \u00e9tat d\u2019alerte ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, tout en estimant qu\u2019il \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0trop t\u00f4t\u00a0\u00bb\u00a0pour s\u2019exprimer sur les causes de ces incidents simultan\u00e9s. Les autorit\u00e9s danoises ont \u00e9galement relev\u00e9 le niveau de vigilance de leur secteur de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz au niveau orange, le deuxi\u00e8me plus \u00e9lev\u00e9. Des mesures concr\u00e8tes pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 des usines et des installations vont devoir \u00eatre mises en place par les entreprises du secteur.          Les autorit\u00e9s allemandes n\u2019ont pas encore fait de commentaire. Mais selon une source proche du gouvernement, cit\u00e9e par le quotidien berlinois Tagesspiegel,\u00a0\u00ab\u00a0tout parle contre une co\u00efncidence\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas imaginer un sc\u00e9nario qui ne soit pas une attaque cibl\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. Tout comme pour la fuite constat\u00e9e la veille sur Nord Stream 2, des mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 prises. La navigation dans un rayon de 5 milles nautiques (environ 9 kilom\u00e8tres) ainsi que le survol dans un rayon de 1 kilom\u00e8tre autour du lieu des fuites sont interdits.          Selon les autorit\u00e9s, les incidents sont sans cons\u00e9quence pour la s\u00e9curit\u00e9 ou la sant\u00e9 des r\u00e9sidents des \u00eeles danoises voisines de Bornholm et de Christianso. En outre, l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique du pays n\u2019est pas affect\u00e9.                           INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2020/07/13/6767dce_393886644-ECO-2020-NORD-STREAM_WEB.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soup\u00e7ons de sabotage sur les gazoducs Nord Stream apr\u00e8s des fuites inexpliqu\u00e9es","dateModified":"2022-09-27T09:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T08:21:41+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev mardi pour une visite de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, a-t-elle annonc\u00e9 sur Twitter, accompagnant son message d\u2019une photographie d\u2019elle sur une place de la capitale, en compagnie de l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais, Etienne de Poncins\u00a0:                    Catherine Colonna doit notamment rencontrer lors de cette visite, sa troisi\u00e8me en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, et le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Andriy Kostin. Elle doit aussi se rendre \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Hostomel, dans la r\u00e9gion de Kiev, objet de combats acharn\u00e9s au d\u00e9but de la guerre. Les forces russes s\u2019\u00e9taient finalement retir\u00e9es de la r\u00e9gion fin mars. \u00ab\u00a0La ministre souhaite t\u00e9moigner de la solidarit\u00e9 de la France \u00e0 l\u2019\u00e9gard du peuple ukrainien et de sa pleine d\u00e9termination \u00e0 renforcer son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 sa souverainet\u00e9 et son int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 son minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Selon ce dernier, cette visite vise \u00e9galement \u00e0 souligner\u00a0\u00ab\u00a0le renforcement de l\u2019appui apport\u00e9 par la France, aussi bien en mati\u00e8re de fourniture d\u2019\u00e9quipements de d\u00e9fense et de lutte contre l\u2019impunit\u00e9 que sur les plans financier et humanitaire\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re \u00e9voque l\u2019envoi d\u2019un bateau humanitaire vers l\u2019Ukraine avec\u00a0\u00ab\u00a0plus de 1 000 tonnes d\u2019aide \u00e0 son bord\u00a0\u00bb\u00a0et les efforts en vue de la cr\u00e9ation d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0zone de protection\u00a0\u00bb\u00a0autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes et cible de multiples bombardements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise \u00e0 Kiev pour une visite de soutien","dateModified":"2022-09-27T08:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T07:58:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident kazakh a assur\u00e9 mardi que son pays prot\u00e9gerait les Russes qui fuiraient vers lui pour \u00e9chapper \u00e0 la mobilisation militaire en cours en Russie. \u00ab\u00a0Ces derniers jours, beaucoup de gens viennent chez nous de Russie. La plupart sont oblig\u00e9s de partir \u00e0 cause d\u2019une situation sans issue\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kassym-Jomart Toka\u00efev, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons nous occuper d\u2019eux, assurer leur s\u00e9curit\u00e9.\u00a0\u00bb          Le chef de l\u2019Etat kazakh, alli\u00e9 de Moscou mais qui a pris ses distances avec le Kremlin depuis le d\u00e9but de son offensive en Ukraine, a aussi une nouvelle fois condamn\u00e9 ce conflit et appel\u00e9 au respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, au moment o\u00f9 la Russie organise de pr\u00e9tendus r\u00e9f\u00e9rendums dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes pour les annexer. Le Kazakhstan, ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique d\u2019Asie centrale, cultive par ailleurs de bonnes relations avec l\u2019Occident et la Chine.          L\u2019offensive de Moscou contre l\u2019Ukraine a r\u00e9veill\u00e9 chez certains Kazakhs la crainte de devenir \u00e9galement la cible des ambitions russes, notamment du fait de la longue fronti\u00e8re commune de leur pays avec la Russie et de son importante minorit\u00e9 ethnique russe. Dans le Caucase, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion russe d\u2019Oss\u00e9tie du Nord ont admis une\u00a0\u00ab\u00a0situation tendue\u00a0\u00bb\u00a0au poste de contr\u00f4le de Verkhni Lars. Le minist\u00e8re local de l\u2019int\u00e9rieur a annonc\u00e9 l\u2019installation\u00a0\u00ab\u00a0prochaine d\u2019un commissariat militaire de mobilisation\u00a0\u00bb\u00a0afin de recruter les r\u00e9servistes qui tentent de partir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident kazakh promet de prot\u00e9ger les Russes fuyant la mobilisation","dateModified":"2022-09-27T08:14:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T07:39:19+00:00","articleBody":"     Au lendemain de l\u2019annonce d\u2019une fuite dans le gazoduc parall\u00e8le Nord Stream 2, le gazoduc Nord Stream 1 reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne est touch\u00e9 par deux fuites de gaz en mer Baltique, ont rapport\u00e9 mardi les autorit\u00e9s danoises et su\u00e9doises. \u00ab\u00a0Nord Stream 1\u00a0\u00bb n\u2019est pas \u00ab\u00a0op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0contient du gaz\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le ministre du climat et de l\u2019\u00e9nergie danois, Dan Jorgensen, dans un communiqu\u00e9, annon\u00e7ant \u00ab\u00a0relever le niveau de pr\u00e9paration du secteur de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz\u00a0\u00bb dans le pays nordique.          Hier, l\u2019autorit\u00e9 danoise du trafic maritime avait annonc\u00e9 une premi\u00e8re fuite de gaz en mer Baltique, pr\u00e8s du trac\u00e9 du gazoduc Nord Stream 2 reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, victime, selon les autorit\u00e9s allemandes, d\u2019une baisse de pression inexpliqu\u00e9e. La fuite de gaz, situ\u00e9e au sud-est de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, \u00ab\u00a0est dangereuse pour le trafic maritime\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la navigation est interdite dans un rayon de cinq milles nautiques [environ 9\u00a0kilom\u00e8tres] autour de la position signal\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019autorit\u00e9 dans un avis aux navires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les gazoducs Nord Stream 1 et 2 touch\u00e9s par des fuites en mer Baltique","dateModified":"2022-09-27T07:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T04:45:00+00:00","articleBody":"     Les forces de Kiev ont enregistr\u00e9 des gains territoriaux importants depuis le d\u00e9but du mois de septembre. En retour, Vladimir Poutine a menac\u00e9 \u00e0 nouveau d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire et lanc\u00e9 la mobilisation de r\u00e9servistes.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: avec une contre-offensive rapide et bien pr\u00e9par\u00e9e, Kiev a d\u00e9stabilis\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans l\u2019Est          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, une contre-offensive \u00e9clair qui met \u00e0 rude \u00e9preuve l\u2019effort de guerre de la Russie","dateModified":"2022-09-27T05:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T04:30:04+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont assur\u00e9 que des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats provisoires\u00a0\u00bb seraient annonc\u00e9s au plus t\u00f4t mardi 27\u00a0septembre au soir ou dans les jours suivants. Le Parlement russe devra ensuite voter un texte formalisant l\u2019int\u00e9gration des quatre r\u00e9gions \u00e0 la Russie.          Si les r\u00e9f\u00e9rendums russes en Ukraine devaient aboutir \u00e0 l\u2019incorporation de ces derni\u00e8res (Louhansk, Donetsk, Kherson, Zaporijia) \u00e0 la Russie, ce qui fait peu de doutes, cela constituerait une escalade du conflit, d\u2019autant que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a agit\u00e9 la menace de frappes nucl\u00e9aires pour d\u00e9fendre ce qu\u2019il consid\u00e8re comme \u00e9tant son territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre territoires en passe d\u2019\u00eatre annex\u00e9s par la Russie","dateModified":"2022-09-27T05:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T04:20:01+00:00","articleBody":"           Un v\u00e9hicule militaire russe passe sous un panneau publicitaire o\u00f9 est \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la Russie, pour toujours. Le 27\u00a0septembre\u00a0\u00bb, \u00e0 Louhansk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le 22\u00a0septembre\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/292ff44_3aad9280f1264e60a3a385947f87f1f7-3aad9280f1264e60a3a385947f87f1f7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: soup\u00e7ons de sabotage apr\u00e8s des fuites inexpliqu\u00e9es sur les gazoducs Nor...","dateModified":"2022-09-27T05:28:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T04:10:00+00:00","articleBody":"      Les pays du G7 ont jur\u00e9 de ne \u00ab\u00a0jamais reconna\u00eetre\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats des votes, tandis que Washington a promis une r\u00e9plique \u00ab\u00a0rapide et s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb par la voie de sanctions \u00e9conomiques suppl\u00e9mentairement \u00e0 ces annexions, qui suivent le sch\u00e9ma de celle de la Crim\u00e9e, en mars\u00a02014. La Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a appel\u00e9 \u00e0 respecter \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La situation dans la r\u00e9gion de Donetsk est particuli\u00e8rement difficile\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky lors de son allocution quotidienne. \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible pour ma\u00eetriser l\u2019activit\u00e9 ennemie. C\u2019est notre objectif num\u00e9ro\u00a0un, puisque c\u2019est \u00e9galement celui de l\u2019occupant.\u00a0\u00bb          Kiev a d\u00e9clar\u00e9 enqu\u00eater sur une nouvelle fosse commune proche de la fronti\u00e8re russe, dix jours apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert plus de 440\u00a0tombes et une fosse commune pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la m\u00eame r\u00e9gion de Kharkiv. Les militaires et responsables \u00e9voquent une centaine de corps, sans donner de d\u00e9tails.          Oleksandr Striouk, maire ukrainien de Sievierodonetsk, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Telegram le \u00ab\u00a0mensonge et la propagande\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendum de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (\u2026)\u00a0qui n\u2019en a que le nom\u00a0\u00bb. Ces scrutins, ouverts jusqu\u2019\u00e0 demain dans quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es totalement ou en partie par Moscou, doivent permettre de poser un vernis de l\u00e9galit\u00e9 sur l\u2019annexion par la Russie de ces r\u00e9gions. \u00ab\u00a0Les occupants ont fait venir plusieurs bus de personnes de Crim\u00e9e \u00e0 Melitopol et Berdiansk la veille.\u00a0\u00bb          L\u2019oligarque Evgueni Prigojine reconna\u00eet, pour la premi\u00e8re fois, avoir fond\u00e9 le groupe de mercenaires Wagner. Ce proche de Vladimir Poutine \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 depuis des ann\u00e9es d\u2019\u00eatre le financier de groupe de mercenaires au service du Kremlin. Il a admis leur pr\u00e9sence en Ukraine, en Afrique et en Am\u00e9rique latine.          Les Etats-Unis ont demand\u00e9 publiquement, et par des canaux priv\u00e9s, \u00e0 la Russie de mettre fin \u00e0 son discours qui agite la menace nucl\u00e9aire dans la guerre en Ukraine, une arme dont l\u2019utilisation aurait, pr\u00e9vient Washington, des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb.          La ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e avec des drones de fabrication iranienne utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, selon ce qu\u2019ont d\u00e9clar\u00e9 dimanche les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes.          Selon des informations rep\u00e9r\u00e9es par l\u2019agence de presse Reuters, deux hauts parlementaires russes ont exprim\u00e9 des critiques, dimanche, sur la campagne de mobilisation des r\u00e9servistes en Russie, exigeant des responsables locaux qu\u2019ils contr\u00f4lent la situation et mettent fin rapidement aux \u00ab\u00a0exc\u00e8s\u00a0\u00bb qui ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la population.          Moscou a aussi durci, samedi, les peines encourues par les d\u00e9serteurs. Vladimir Poutine a sign\u00e9 des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui d\u00e9sertent ou refusent de combattre.\u00a0Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement sign\u00e9 une loi qui facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe\u00a0pour les \u00e9trangers qui s\u2019engagent pour une dur\u00e9e d\u2019au moins un an dans l\u2019arm\u00e9e, au moment o\u00f9 Moscou cherche par tous les moyens \u00e0 recruter plus d\u2019hommes pour combattre en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 216\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-27T05:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T04:00:09+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-27T04:00:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/0/2800/1868/1342/895/3/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/27/19-4">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Des Russes fuient leur pays en direction notamment de la Géorgie voisine pour échapper à l’appel à la mobilisation du président Vladimir Poutine pour combattre en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                          International       Guerre en Ukraine             Mobilisation en Russie : les images des kilomètres de bouchons à la frontière avec la Géorgie      vidéo   Des Russes fuient leur pays en direction notamment de la Géorgie voisine pour échapper à l’appel à la mobilisation du président Vladimir Poutine pour combattre en Ukraine.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 15h10, mis à jour à 15h11        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                Le temps d’attente pour entrer sur le territoire géorgien pouvait atteindre quarante-huit heures, dimanche 25 septembre, selon des estimations de responsables locaux. Denis fait partie des Russes qui ont traversé la frontière à la suite de l’annonce de la mobilisation : « Bien sûr, cela a fait peur à beaucoup de gens. Personne ne veut partir… mourir », explique-t-il.            Les scènes qui se sont déroulées à la frontière entre la Russie et la Géorgie se sont reproduites au Kazakhstan, en Finlande et en Mongolie, qui ont tous fait état de files d’attente importantes.            Le 26 septembre, le Kremlin a déclaré qu’aucune décision n’avait été prise concernant la fermeture des frontières russes en raison du départ de nombreux hommes en âge de combattre. Le sénateur russe Sergueï Tsekov a estimé que les Russes en âge de combattre ne devraient pas être autorisés à voyager à l’étranger.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : fuir ou protester, les réponses des Russes à la mobilisation militaire édictée par Poutine                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 28 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Adieu veaux, vaches, cochons  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/09/27/mobilisation-en-russie-les-images-des-kilometres-de-bouchons-a-la-frontiere-avec-la-georgie_6143403_3210.html"},"headline":"Mobilisation en Russie\u00a0: les images des kilom\u00e8tres de bouchons \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie","dateCreated":"2022-09-27T15:10:53+02:00","datePublished":"2022-09-27T15:10:53+02:00","dateModified":"2022-09-27T15:11:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9"],"description":"Des Russes fuient leur pays en direction notamment de la G\u00e9orgie voisine pour \u00e9chapper \u00e0 l\u2019appel \u00e0 la mobilisation du pr\u00e9sident Vladimir Poutine pour combattre en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/522/0/9225/4612/1342/671/60/0/abb03e5_ee076430ee9f4918bea17496bdf2046e-ee076430ee9f4918bea17496bdf2046e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Mobilisation en Russie\u00a0: les images des kilom\u00e8tres de bouchons \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie","uploadDate":"2022-09-27T15:10:53+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e0cvr?pubtool=oembed","duration":"03:24"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/522/0/9225/4612/1342/671/60/0/abb03e5_ee076430ee9f4918bea17496bdf2046e-ee076430ee9f4918bea17496bdf2046e-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/27/19-5">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Les cadeaux fiscaux de la droite remettent en question la décentralisation fiscale de l’Espagne et poussent le gouvernement à créer un impôt sur la fortune d’application nationale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espagne             En Espagne, les baisses d’impôts dans les régions tenues par la droite irritent le gouvernement de gauche      Les cadeaux fiscaux de la droite remettent en question la décentralisation fiscale de l’Espagne et poussent le gouvernement à créer un impôt sur la fortune d’application nationale.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le gouvernement de gauche espagnol prépare la contre-attaque. Trois jours après que la droite a décidé de réduire certains impôts dans les régions autonomes qu’elle gouverne, l’exécutif, mené par le socialiste Pedro Sanchez, travaille sur une nouvelle taxe visant les contribuables les plus riches. Rien n’a encore filtré sur le taux ou le niveau de patrimoine concerné, si ce n’est que « cela concernera moins des 1 % les plus riches », a précisé la ministre des finances, Maria Jesus Montero.          Ce nouvel impôt sur la fortune, qui devrait entrer en vigueur en 2023, sera provisoire, tant que la guerre en Ukraine et ses conséquences continueront à mettre à mal l’économie européenne. En août, l’inflation a dépassé de nouveau les 10 % en Espagne. « Comme pour les impôts sur les surprofits des compagnies électriques ou des banques que nous avons votés », il s’agit de demander « un plus grand effort » aux grandes fortunes pour financer les mesures d’aide aux familles, a ajouté Mme Montero. Tout en reconnaissant que « le débat s’est accéléré car certaines régions autonomes utilisent l’impôt sur le patrimoine pour faire une sorte de dumping fiscal ».                            Lire aussi   En Espagne, des billets de train gratuits alors que l’inflation atteint 10 %                 Le 19 septembre, le président du gouvernement régional andalou, le conservateur Juan Manuel Moreno Bonilla, a créé la surprise en annonçant la suppression en Andalousie de l’impôt sur le patrimoine – un impôt qui relève de la compétence des gouvernements régionaux et qui taxe, en principe, les biens immobiliers ou financiers d’une valeur de plus de 700 000 euros. « Cela n’aura presque pas d’impact sur les comptes du gouvernement andalou, puisque l’impôt sur le patrimoine ne représente que 0,6 % des prélèvements régionaux. En revanche, cela attirera l’investissement et incitera des personnes à établir leur résidence fiscale en Andalousie », a-t-il annoncé, prenant le contre-pied de la politique menée par le gouvernement de gauche.               Prédisant que cette « hausse du nombre de contribuables [sera] beaucoup plus bénéfique que la perte de l’impôt sur le patrimoine », le président andalou (Parti populaire, PP, droite) a justifié la mesure en assurant que la moitié des vingt plus gros contribuables andalous ont quitté la région, « provoquant une perte de 3,5 millions d’euros en impôt sur le patrimoine et 14 millions en impôt sur le revenu ».          Une « charge symbolique »          « L’impôt sur le patrimoine est un impôt controversé et qui ne lève que 1 milliard d’euros par an en Espagne, mais il a une forte charge symbolique et idéologique, souligne l’économiste Angel de la Fuente, direction de la Fondation d’études d’économie appliquée. Présenter sa suppression comme une atteinte à la solidarité, comme le fait le gouvernement, est discutable. Mais il est très improbable que l’Andalousie parvienne à compenser la perte de cet impôt par une hausse hypothétique du nombre de contribuables, comme elle l’affirme. »        Il vous reste 44.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/27/en-espagne-les-baisses-d-impots-dans-les-regions-tenues-par-la-droite-irritent-le-gouvernement-de-gauche_6143394_3234.html"},"headline":"En Espagne, les baisses d\u2019imp\u00f4ts dans les r\u00e9gions tenues par la droite irritent le gouvernement de gauche","dateCreated":"2022-09-27T14:30:08+02:00","datePublished":"2022-09-27T14:30:08+02:00","dateModified":"2022-09-27T15:07:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["Politique","Espagne","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Les cadeaux fiscaux de la droite remettent en question la d\u00e9centralisation fiscale de l\u2019Espagne et poussent le gouvernement \u00e0 cr\u00e9er un imp\u00f4t sur la fortune d\u2019application nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/feb293a_1664267167290-000-32fn3wq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-6">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Ceux qui ont fui les villes sous occupation russe considèrent avec fatalisme les « référendums » d’annexion organisés par Moscou.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Dans les territoires ukrainiens occupés, des « élections à la pointe du fusil »      Ceux qui ont fui les villes sous occupation russe considèrent avec fatalisme les « référendums » d’annexion organisés par Moscou.          Par Rémy Ourdan(Dnipro et Pokrovsk (Ukraine), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des déléguées rendent visite à une femme de 90 ans pour obtenir son vote lors du « référendum » d’annexion, à Marioupol, ville ukrainienne occupée par les Russes, le 25 septembre 2022.  ALEXANDER ERMOCHENKO / REUTERS               L’avenir de l’Ukraine se joue sur le champ de bataille. Pour les deux gouverneurs des territoires du Donbass sous contrôle ukrainien, l’initiative politique de Moscou d’organiser des « référendums » d’annexion dans quatre territoires de leur pays, afin de les annexer, n’a aucun sens. « Le monde entier a compris que ce sont de faux référendums, que la Russie ne tient aucun compte des lois internationales et tente de légaliser sa présence dans ces territoires ukrainiens », déclare Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la province de Donetsk, à Pokrovsk. « Une annexion par la Russie ne changera rien par rapport à une occupation militaire », résume Serhi Haïdaï, le gouverneur de la province de Louhansk, joint par téléphone à Odessa, avant d’ajouter : « La seule raison pour laquelle ces référendums sont tenus, ce sont les succès militaires des forces ukrainiennes. »          Les référendums d’annexion organisés par Moscou, et non reconnus par la communauté internationale, doivent se clore, mardi 27 septembre, après cinq jours de vote, dans quatre portions de territoires contrôlés par l’armée russe dans les provinces de Donetsk et de Louhansk, déjà partiellement occupées depuis huit ans, dans la région orientale du Donbass, et dans les provinces de Kherson et Zaporijia, dans le sud du pays. Moscou devrait ensuite formellement annoncer, comme cela avait eu lieu pour la Crimée en 2014, leur rattachement à la Russie.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : soupçons de sabotage après des fuites inexpliquées sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique                 Ce processus fait suite à une sévère défaite russe dans la région de Kharkiv, dans le nord-est de l’Ukraine, marquée par la reconquête d’Izioum le 11 septembre, et a été annoncé dix jours plus tard, en même temps que la mobilisation de centaines de milliers d’hommes qui doivent renforcer les troupes russes sur les fronts ukrainiens. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé l’organisation de ce qu’il qualifie de « pseudo-référendums ».               « C’est vraiment une idée absurde, ces prétendues élections à la pointe du fusil. Nous, la seule chose que nous voyons est que notre ville est détruite, occupée, et que nous attendons sa libération par l’armée ukrainienne », dit Petro Andrioushchenko, un conseiller du maire de Marioupol. Devant le centre humanitaire ouvert à Dnipro par la municipalité en exil, une cinquantaine de personnes se sont rassemblées afin de protester contre l’annexion et de clamer en public leur foi en une « libération » de leur ville par l’armée de Kiev. Ils crient : « Marioupol, ville ukrainienne, pour toujours ! »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : Kiev promet une réponse militaire aux « référendums » dans le Donbass                 « Personne ne prend ces référendums au sérieux, et chacun sait qu’ils ne changeront rien à la guerre », affirme Andriy Larin, qui s’occupe à Dnipro du centre humanitaire consacré aux réfugiés de Sievierodonetsk et de Lyssytchansk, les deux villes jumelles de la province de Louhansk dont la conquête fut, après celle de Marioupol, l’autre victoire militaire majeure de l’armée russe dans le Donbass pendant l’été. Andriy Larin souligne par ailleurs que très peu d’habitants demeurent dans ces villes meurtries. Presque tous ont fui vers les territoires sous contrôle ukrainien, à part « une poignée de gens qui attendaient l’armée russe ».        Il vous reste 48.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/dans-les-territoires-ukrainiens-occupes-des-elections-a-la-pointe-du-fusil_6143393_3210.html"},"headline":"Dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s, des \u00ab\u00a0\u00e9lections \u00e0 la pointe du fusil\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-27T14:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-27T14:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-27T14:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Ceux qui ont fui les villes sous occupation russe consid\u00e8rent avec fatalisme les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Dnipro et Pokrovsk (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/320/0/3500/1750/1342/671/60/0/fd3c6fd_1664262224863-730125.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-7">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Très active pendant les guerres de Tchétchénie, l’organisation de défense des droits de l’homme tente désormais de venir en aide aux recrues visées par la mobilisation « partielle ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             En Russie, les Comités de mères de soldats reprennent le combat      Très active pendant les guerres de Tchétchénie, l’organisation de défense des droits de l’homme tente désormais de venir en aide aux recrues visées par la mobilisation « partielle ».          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Valentina Melnikova, présidente de l'Union des comités de mères de soldats de Russie, le 26 septembre 2022 à Moscou.  LE MONDE               A 76 ans, de son propre aveu, Valentina Melnikova a l’oreille un peu dure et la vue qui baisse. Mais elle conserve, plus de trente ans après les guerres de Tchétchénie, une détermination intacte. La militante des droits de l’homme n’est peut-être plus d’attaque pour courir les montagnes du Caucase à la recherche de soldats disparus, comme dans les années 1990, mais elle s’est jetée à corps perdu dans le grand drame du conflit ukrainien.          Son retour est assurément une mauvaise nouvelle pour la Russie, synonyme de temps troublés. Certes, l’organisation qu’elle a créée en 1989, les Comités de mères de soldats, n’est pas inactive en temps de paix – les abus liés au service militaire restent une question récurrente en Russie. Mais si on entend à nouveau parler de Valentina Melnikova aujourd’hui, c’est parce que l’« opération militaire spéciale » en Ukraine et la mobilisation décrétée par Vladimir Poutine menacent de broyer la vie de milliers de Russes.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : soupçons de sabotage après des fuites inexpliquées sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique                 « L’Ukraine nous occupe depuis 2014 », précise Mme Melnikova, dans le petit bureau moscovite où son organisation a atterri après une énième expulsion. L’organisation défend, à l’époque, les droits des soldats russes dont Moscou nie jusqu’à la présence en Ukraine et lutte pour protéger les prisonniers ukrainiens capturés dans le Donbass.          Longue expérience          Après le 24 février 2022 et l’invasion de l’Ukraine, les Comités de mères de soldats se sont concentrés sur la question du rapatriement des corps de soldats russes tués au front et abandonnés par l’armée – « un phénomène que l’on observait en Tchétchénie, mais dans des proportions bien moindres », assure la militante. Désormais, la mobilisation « partielle » décrétée par Vladimir Poutine écrase tout. Depuis son annonce, le 21 septembre, Valentina Melnikova et les quelques volontaires qui l’assistent reçoivent des centaines de requêtes par jour. Des messages en forme d’appels à l’aide, écrits par des épouses et des mères angoissées, parfois directement par des hommes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tensions sociales et politiques en Russie après la mobilisation « partielle » décrétée par Poutine                 « Il y a ceux qui sont prévoyants et se préoccupent en amont de connaître leurs droits, résume Mme Melnikova. Et puis, il y a ceux qui se réveillent une fois leur convocation reçue, ou même une fois qu’ils ont été amenés sur une base militaire. » Aux uns comme aux autres, les volontaires ne peuvent que distiller quelques conseils : à qui s’adresser, comment. Au besoin, ils appuient ces requêtes par des courriers aux autorités militaires ou à la justice.               Selon la défenseuse des droits de l’homme, les violations des obligations légales par les autorités sont quasi systématiques – des plus courantes, comme l’absence de passage devant une commission médicale, jusqu’à la mobilisation d’étudiants, de personnes âgées, de malades ou de recrues sans expérience de combat. Dans quelques cas seulement, des soldats ont pu être sortis des rangs grâce à des plaintes et renvoyés chez eux.        Il vous reste 49.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/en-russie-les-comites-de-meres-de-soldats-reprennent-le-combat_6143392_3210.html"},"headline":"En Russie, les Comit\u00e9s de m\u00e8res de soldats reprennent le combat","dateCreated":"2022-09-27T14:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-27T14:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-27T14:00:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Tr\u00e8s active pendant les guerres de Tch\u00e9tch\u00e9nie, l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme tente d\u00e9sormais de venir en aide aux recrues vis\u00e9es par la mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/419/0/5067/2533/1342/671/60/0/b17d7f1_1664264097666-dsc-6160.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-8">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Depuis la mobilisation militaire « partielle » décrétée par Vladimir Poutine le 21 septembre, qui concerne officiellement 300 000 réservistes, les manifestations se succèdent et des milliers de Russes tentent de fuir le pays. Synthèse d’une actualité sans précédent.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : fuir ou protester, les réponses des Russes à la mobilisation militaire édictée par Poutine      Depuis la mobilisation militaire « partielle » décrétée par Vladimir Poutine le 21 septembre, qui concerne officiellement 300 000 réservistes, les manifestations se succèdent et des milliers de Russes tentent de fuir le pays. Synthèse d’une actualité sans précédent.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 13h34, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des recrues russes devant un centre de recrutement militaire à Bataysk, lundi 26 septembre 2022.  AP                 Face à la contre-offensive ukrainienne, le président russe, Vladimir Poutine, a annoncé, le 21 septembre, la mobilisation de centaines de milliers de Russes pour combattre sur le front. L’ordre est devenu immédiatement effectif et un décret a été publié peu après sur le site du Kremlin. Le Monde fait le point sur cette mobilisation et ses conséquences.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La fuite en avant de Vladimir Poutine : mobilisation de 300 000 réservistes et chantage nucléaire                   Une inconnue : le nombre de réservistes            Le décret de mobilisation comporte dix points : tous ont été publiés, sauf le 7e, qui reste confidentiel et inquiète les Russes : il concernerait le nombre de civils russes qui doivent rejoindre l’armée. Le média d’opposition Novaïa Gazeta Europe a écrit, citant des sources au Kremlin, qu’un million de Russes pourraient être concernés. Ce que Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a démenti.                 Après l’allocution de Vladimir Poutine, le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a précisé que 300 000 réservistes étaient concernés par cet ordre de mobilisation, soit à peine « 1,1 % des ressources mobilisables » dans le pays, estimé à quelque 25 millions de personnes. Ces renforts seront déployés pour « consolider » et « contrôler » les lignes arrières, le long d’« une ligne de front qui fait plus de 1 000 kilomètres » dans le sud et l’est de l’Ukraine. Les hommes ayant une formation spécialisée (tankistes, servants de pièces antiaériennes…) seront mobilisés en priorité, a-t-il insisté.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : avec une contre-offensive rapide et bien préparée, Kiev a déstabilisé l’armée russe dans l’Est                   Pour augmenter ses troupes sur le terrain, Moscou fait aussi appel à des volontaires et des mercenaires, en particulier ceux de la société privée Wagner. Dans une vidéo, devenue virale sur les réseaux sociaux, un homme présenté comme étant le milliardaire russe Evgueni Prigojine, proche de M. Poutine et fondateur de Wagner – comme il l’a reconnu le 26 septembre – , est filmé dans la cour d’une prison en train de proposer un contrat aux détenus.                             Lire aussi :  L’oligarque Evgueni Prigojine, proche du Kremlin, reconnaît avoir fondé le groupe paramilitaire Wagner                   Des manifestations réprimées                           Des policiers russes arrêtent une manifestante à Moscou, mercredi 21 septembre.  ALEXANDER NEMENOV / AFP                 Des manifestations ont eu lieu dans 38 villes de Russie le jour même de l’allocution de Vladimir Poutine. Selon l’ONG OVD-Info, spécialisée dans le décompte des interpellations, plus de 1 300 personnes ont été arrêtées ce jour-là lors des rassemblements. Le ministère de l’intérieur russe, cité par l’agence de presse Interfax, a affirmé avoir réprimé « des tentatives d’organisation de rassemblements non autorisés ».            Protests in Moscow and St Petersburg today have grown pretty large. People chanting “No to War!” Dozens of arrests… https://t.co/B2JPuA3anj— mjluxmoore (@Matthew Luxmoore)              La répression n’a pas calmé les esprits : samedi, plus de sept cents personnes ont été arrêtées lors de manifestations, selon OVD-Info. Dimanche, la police a arrêté une centaine de personnes après que des heurts ont éclaté au Daghestan, république du sud du pays, lors d’une manifestation pour protester contre l’ordre de mobilisation partielle. Selon OVD-Info, quelque 2 388 personnes ont ainsi été interpellées depuis le 21 septembre.            The #Kremlin’s efforts to calm the #Russian population are struggling so far, as protests occurred in at least 35 s… https://t.co/bnt1O8RO5u— TheStudyofWar (@ISW)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tensions sociales et politiques en Russie après la mobilisation « partielle » décrétée par Poutine                   Toujours selon l’ONG, certains manifestants se sont vu remettre un ordre de mobilisation au poste de police après avoir été interpellés, et le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a jugé auprès de journalistes qu’il n’y avait là rien d’« illégal ».                Jeudi, au lendemain de l’allocution de Vladimir Poutine, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a tenté de capitaliser sur cette colère, exhortant les Russes à se dresser contre la mobilisation : « Cinquante-cinq mille soldats russes ont été tués dans cette guerre en six mois (…) Vous en voulez davantage ? Non ? Alors protestez ! Luttez ! Fuyez ! Ou rendez-vous » à l’armée ukrainienne, a-t-il lancé en russe dans son adresse vidéo traditionnelle. « Ce sont vos options pour survivre. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La fuite en avant de Vladimir Poutine : mobilisation de 300 000 réservistes et chantage nucléaire                   En avion, en voiture, des dizaines de milliers de Russes quittent le pays            Lundi 26 septembre, des milliers de Russes continuaient de fuir en direction des pays voisins. Selon Novaïa Gazetta Europe, le Service fédéral de sécurité russe (FSB) a annoncé que 261 000 hommes avaient quitté la Russie après l’annonce de la mobilisation « partielle », sans que ce chiffre soit vérifiable.            Avec environ 17 000 entrées – 8 314 dimanche, 8 572 samedi –, les garde-frontières finlandais ont annoncé lundi avoir enregistré le week-end le plus chargé de l’année concernant des entrées de Russes. Dans le Caucase, lundi, le temps d’attente pour entrer sur le territoire géorgien pouvait atteindre jusqu’à quarante-huit heures, rapportaient les médias d’Etat russes, avec plus de 3 500 véhicules en file indienne pour franchir la frontière. Tbilissi, la capitale de la Géorgie, avait déjà connu un afflux d’environ 40 000 Russes depuis l’invasion de l’Ukraine le 24 février, selon les chiffres gouvernementaux.            Flot ininterrompu de jeunes Russes qui franchissent la frontière géorgienne, de peur d'être mobilisés. @TF1Info https://t.co/qcjr769aeo— estherlefebvre (@Esther Lefebvre)              L’annonce de la mobilisation partielle a entraîné une ruée sur les sites Internet des compagnies aériennes pour tenter de quitter le pays. Les vols directs vers les destinations les plus proches de la Russie – l’Arménie, la Géorgie, l’Azerbaïdjan ou encore le Kazakhstan – ont tous été réservés en quelques heures, selon le site Aviasales, très populaire en Russie pour acheter ses billets.                Les arrivées de Russes en Géorgie ont presque doublé, à près de 10 000 par jour, a annoncé mardi le ministère de l’intérieur de ce pays du Caucase. La Russie compte néanmoins installer un bureau de mobilisation et d’enrôlement militaire à la frontière russo-géorgienne en Ossétie du Nord a fait savoir le ministre de l’intérieur de la région, sur Telegram.            Les vols à destination de la Turquie – qui ne réclame pas de visa aux Russes – se sont aussi arrachés, entraînant une flambée du prix des billets. Turkish Airlines a aussi commencé à utiliser des avions plus gros sur ses liaisons avec la Russie parce qu’elle ne pouvait pas immédiatement programmer davantage de vols.            Face à cet exode, le Kremlin a déclaré lundi qu’aucune décision n’avait été prise concernant la fermeture des frontières russes pour enrayer les départs d’hommes en âge de combattre. Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a par ailleurs reconnu que certaines lettres de convocation à se rendre dans un centre de mobilisation de l’armée avaient été émises par erreur et que ces dernières seraient corrigées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Je préfère aller en taule plutôt qu’en Ukraine » : en Russie, le choc de la mobilisation militaire                   Le profil des soldats : jeunes, pauvres et issus de minorités ethniques            Сергей Шойгу утверждает, что с начала войны погибло меньше 6 тысяч российских солдат. Почему это ложь — и сколько и… https://t.co/S8RiRdqK1O— mediazzzona (@Медиазона)              Ces hommes qui fuient craignent d’être transformé en chair à canon. Le nombre de soldats russes tués au combat est un secret savamment gardé et largement minoré par Moscou. Mercredi, Sergueï Choïgou a déclaré que l’armée russe avait perdu 5 937 hommes depuis le début de son offensive. Les experts occidentaux jugent ce chiffre inférieur à la réalité, ce qui explique la nécessité pour le pouvoir russe de faire appel aux réservistes. Les Ukrainiens revendiquaient, le 22 septembre, avoir tué environ 55 500 soldats russes – un chiffre cette fois largement surestimé.                Le site d’information Mediazona, en partenariat avec le service russe de BBC News et une équipe de volontaires, a publié un autre bilan. En se basant sur des sources ouvertes – messages des proches sur les réseaux sociaux, publications dans les médias locaux, les déclarations des autorités locales – il était, au 9 septembre, de 6 219 morts. Sans compter les disparus.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : pourquoi est-il si dur d’évaluer le nombre de morts ?                   Mediazona montre que la plupart des morts sont originaires des minorités ethniques : Daghestan, Caucase et Bouriatie, en Sibérie orientale, en tête. Moscou et Saint-Pétersbourg, qui représentent plus de 12 % de la population du pays, ne sont presque jamais mentionnés dans ces avis de décès.            Mediazona ajoute que parmi les près de 4 600 avis de décès mentionnant l’âge du défunt, la tranche d’âge des 21 à 23 ans est surreprésentée, avec 853 morts, suivie par les 24-26 ans (774 morts) et les 27-29 ans (605 morts).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tensions sociales et politiques en Russie après la mobilisation « partielle » décrétée par Poutine                   L’UE divisée sur l’accueil des Russes qui fuient la conscription            Le sort des Russes fuyant la mobilisation militaire divise l’Union européenne, prise entre la volonté de soutenir les opposants à Vladimir Poutine et les craintes pour la sécurité du bloc. La ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, a estimé qu’il fallait « répondre au désir d’une grande partie de la population russe d’exprimer ses opinions et parfois de quitter la Russie pour venir sur le reste du continent ». L’Allemagne s’est aussi dite prête à accueillir les déserteurs russes.                D’autres Etats membres sont sur une ligne diamétralement opposée : les Etats baltes et la Pologne refusent de les accueillir. Sur Twitter, Edgars Rinkevics, le ministre des affaires étrangères letton, a dénoncé leur attitude :            « Beaucoup de Russes qui sont en train de fuir la Russie à cause de la mobilisation étaient d’accord avec le fait de tuer des Ukrainiens (…) il ne faut pas les considérer comme des objecteurs de conscience. »            Many of Russians who now flee Russia because of mobilisation were fine with killing Ukrainians, they did not protes… https://t.co/Aced0VLKJI— edgarsrinkevics (@Edgars Rinkēvičs)              La Finlande a, elle aussi, annoncé vendredi qu’elle allait limiter « significativement » l’accès des Russes à son territoire en refusant ceux qui disposent de visas de tourisme d’un pays européen de l’espace Schengen. La République tchèque est sur la même ligne : elle ne leur délivrera pas de visa humanitaire.            Si la gestion des frontières nationales est une compétence des Etats membres, le droit européen garantit un accès au droit d’asile. A Bruxelles, la Commission européenne n’a pas donné de chiffre sur l’ampleur des arrivées de Russes dans l’UE, mais dit suivre « très attentivement la situation » et mène des consultations avec les Etats membres, a déclaré vendredi son porte-parole, Eric Mamer. « C’est une question délicate », a-t-il reconnu.                Le Kazakhstan, allié de Moscou qui cultive cependant aussi des bonnes relations avec l’Occident et la Chine, a fait savoir qu’il protégerait les Russes qui fuient pour échapper à la mobilisation. « Ces derniers jours, beaucoup de gens viennent chez nous de Russie. La plupart sont obligés de partir à cause d’une situation sans issue », a déclaré le président kazakh, Kassym-Jomart Tokaïev. « Nous devons nous occuper d’eux, assurer leur sécurité », a ajouté cet allié de Moscou, mais qui a pris ses distances avec le Kremlin depuis l’offensive russe en Ukraine.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 28 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Adieu veaux, vaches, cochons  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/guerre-en-ukraine-fuir-ou-protester-les-reponses-des-russes-a-la-mobilisation-militaire-edictee-par-poutine_6143389_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fuir ou protester, les r\u00e9ponses des Russes \u00e0\u00a0la\u00a0mobilisation militaire \u00e9dict\u00e9e par Poutine","dateCreated":"2022-09-27T13:34:39+02:00","datePublished":"2022-09-27T13:34:39+02:00","dateModified":"2022-09-27T18:31:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie"],"description":"Depuis la mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Vladimir Poutine le 21\u00a0septembre, qui concerne officiellement 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes, les manifestations se succ\u00e8dent et des milliers de Russes tentent de fuir le pays. Synth\u00e8se d\u2019une actualit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/334/0/4001/2000/1342/671/60/0/7ce8b2b_1664199860814-658142.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/27/19-9">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Alexandre Loukachenko craint de perdre toute marge de manœuvre en reconnaissant le résultat des référendums d’annexion des territoires ukrainiens occupés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Biélorussie             L’escalade militaire de Vladimir Poutine en Ukraine trouble le jeu du dirigeant biélorusse Loukachenko      Alexandre Loukachenko craint de perdre toute marge de manœuvre en reconnaissant le résultat des référendums d’annexion des territoires ukrainiens occupés.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le dirigeant russe, Vladimir Poutine (à gauche) et son homologue biélorusse, Alexandre Loukachenko, à Sotchi, en Russie, le 26 septembre 2022.  GAVRIIL GRIGOROV / SPUTNIK VIA AP               Alexandre Loukachenko, le dirigeant biélorusse, a dispensé, lundi 26 septembre au matin, ses bons conseils à son homologue russe, Vladimir Poutine : « Laissez 30 000, allez, 50 000 [Russes] s’enfuir. S’ils restent, seront-ils des nôtres ? » Son hôte le recevait dans sa résidence de Sotchi pour une rencontre non annoncée, dans un contexte d’annexion imminente de territoires ukrainiens par la Russie et de départ massif de Russes fuyant la mobilisation « partielle » dans l’armée. Sous pression intense de Moscou pour qu’il reconnaisse l’annexion et joigne ses forces à l’invasion de l’Ukraine, Alexandre Loukachenko a pris soin de paraître encore et toujours comme l’unique artisan de la destinée biélorusse.          L’escalade militaire en Ukraine ne fait pourtant pas du tout le jeu du dictateur de Minsk. Plutôt discret ces deux derniers mois sur la scène internationale, il voit avec inquiétude se rapprocher le moment où il devra clarifier, par des actes, sa solidarité avec le Kremlin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine ravive les débats sur la dissuasion nucléaire                 Interrogé par un journaliste de la télévision biélorusse à ce sujet, vendredi 23 septembre, soit deux jours après l’annonce par son allié Vladimir Poutine d’une mobilisation partielle en Russie, Alexandre Loukachenko avait sèchement répondu : « Nous ne préparons aucune mobilisation, c’est un mensonge. Nous ne combattrons que si nous devons défendre nos maisons, notre terre. »               Durant le trimestre précédant l’invasion russe en Ukraine, son positionnement s’alignait davantage sur le Kremlin. « S’ils déclenchent à nouveau une guerre dans le Donbass ou quelque part à la frontière avec la Russie, la Biélorussie ne restera pas à l’écart. Et il est clair quel côté la Biélorussie choisira », menaçait-il. Début février, Alexandre Loukachenko prédisait aussi : « L’Ukraine ne se battra jamais contre nous : cette guerre durera un maximum de trois ou quatre jours. Il n’y aura personne pour nous affronter. » Mais, surtout, il faisait, le 27 février, réviser la Constitution biélorusse, avec deux changements majeurs : la suppression du statut de pays neutre et l’autorisation de déployer l’arsenal nucléaire russe sur son territoire.          « Garant de la paix »          « Loukachenko est entre les mains de Poutine, mais il continuera à trouver des moyens d’éviter la mobilisation en Biélorussie. Sa réticence à envoyer des troupes biélorusses en Ukraine reflète son désir de poursuivre son règne, qui dure depuis vingt-huit ans, analyse Tatsiana Koulakevitch, experte en relations internationales à l’université de Floride du Sud. Son argumentation reste inchangée : la Biélorussie a beaucoup souffert durant la seconde guerre mondiale et le pays doit demeurer un garant de la paix. »        Il vous reste 60.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/guerre-en-ukraine-l-escalade-militaire-de-poutine-trouble-le-jeu-de-loukachenko_6143388_3210.html"},"headline":"L\u2019escalade militaire de Vladimir Poutine en Ukraine trouble le jeu du dirigeant bi\u00e9lorusse Loukachenko","dateCreated":"2022-09-27T13:00:14+02:00","datePublished":"2022-09-27T13:00:14+02:00","dateModified":"2022-09-27T13:07:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bi\u00e9lorussie"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Bi\u00e9lorussie"],"description":"Alexandre Loukachenko craint de perdre toute marge de man\u0153uvre en reconnaissant le r\u00e9sultat des r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion des territoires ukrainiens occup\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/126/0/4842/2421/1342/671/60/0/abc21c6_1664203513300-657980.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bi\u00e9lorussie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bielorussie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-10">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le Danemark a placé ses infrastructures énergétiques en état d’alerte, ajoutant qu’il était « trop tôt » pour connaître les causes de ces incidents, très rares. Le Kremlin s’est dit « extrêmement préoccupé ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Énergies             Fuites spectaculaires sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique      Le Danemark a placé ses infrastructures énergétiques en état d’alerte, ajoutant qu’il était « trop tôt » pour connaître les causes de ces incidents, très rares. Le Kremlin s’est dit « extrêmement préoccupé ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h11, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un bateau travaillant sur le gazoduc Nord Stream 2, en mer Baltique, en novembre 2018.  BERND WUESTNECK / AP                 Controversés et hors service en raison de la guerre en Ukraine, les gazoducs Nordstream 1 et 2, reliant la Russie à l’Allemagne, ont été tous deux subitement touchés par des fuites inexpliquées en mer Baltique, ont annoncé les autorités danoises et suédoises, mardi 27 septembre, suscitant des soupçons de sabotage.            Des fuites étaient visibles à la surface avec des bouillonnements allant de 200 mètres à 1 000 mètres de diamètre, a annoncé l’armée danoise, images à l’appui. « Le plus grand [bouillonnement] agite la surface sur un bon kilomètre de diamètre. Le plus petit fait un cercle d’environ 200 mètres » de diamètre, explique l’armée danoise dans un communiqué au sujet de ces fuites situées au large de l’île danoise de Bornholm.                           Localisation des fuites sur Nord Stream 1 et 2 au 27 septembre 2022.  LE MONDE                 Deux explosions sous-marines « très probablement dues à des détonations » ont été enregistrées à proximité des sites des fuites des gazoducs Nord Stream 1 et 2 peu avant leur détection, a annoncé un institut sismique suédois, mardi. Une première « émission massive d’énergie » d’une magnitude de 1,9 a été enregistrée dans la nuit de dimanche à lundi à 2 h 03 au sud-est de l’île de Bornholm, puis une autre de magnitude 2,3 à 19 h 04 lundi soir au nord-est de l’île, a expliqué Peter Schmidt, du Réseau national sismique suédois. « Nous l’interprétons comme provenant avec la plus grande probabilité d’une forme de détonation », a-t-il dit.            Se video og fotos af gaslækagerne på Nord Stream 1 og 2-gasledningerne i Østersøen på https://t.co/pj96CN7CDB:… https://t.co/0RNEQxLvw5— forsvaretdk (@Forsvaret)              Pour la première ministre danoise, Mette Frederiksen, « il est difficile d’imaginer que c’est accidentel » et un sabotage ne doit pas être « exclu », a-t-elle déclaré lors d’un déplacement en Pologne.                 Au lendemain de l’annonce d’une fuite dans le gazoduc parallèle Nord Stream 2, le gazoduc Nord Stream 1, reliant la Russie à l’Allemagne, a été à son tour touché par deux très rares fuites de gaz en mer Baltique. Une des fuites sur Nord Stream 1 s’est produite dans la zone économique exclusive du Danemark, l’autre dans celle de la Suède, selon les deux pays. Copenhague a immédiatement placé ses infrastructures énergétiques en état d’alerte, tout en estimant qu’il était « trop tôt » pour s’exprimer sur les causes de ces incidents simultanés.            Objets de bras de fer géopolitiques ces derniers mois, les deux pipelines exploités par un consortium dépendant du géant russe Gazprom ne sont pas opérationnels à cause des conséquences de la guerre en Ukraine, mais tous deux étaient encore remplis de gaz. Le Kremlin s’est dit « extrêmement préoccupé », estimant qu’il ne fallait exclure « aucune » hypothèse, y compris celle d’un sabotage.            « La fuite de gaz à grande échelle de Nord Stream 1 n’est rien de plus qu’une attaque terroriste planifiée par la Russie et un acte d’agression contre l’Union européenne », a affirmé mardi sur Twitter Mykhaïlo Podoliak, conseiller de la présidence ukrainienne, sans avancer de preuve.                Le premier ministre polonais a lui aussi suggéré une implication russe, sans viser directement Moscou. « Nous voyons clairement que c’est un acte de sabotage, qui marque probablement la prochaine étape de l’escalade de la situation en Ukraine », a déclaré Mateusz Morawiecki. L’exploitant des pipelines, le consortium Nord Stream, dit n’avoir pas encore observé ni évalué les dégâts, mais a reconnu le caractère exceptionnel de la situation. « Un incident durant lequel trois tuyaux éprouvent simultanément des difficultés le même jour n’est pas ordinaire », a déclaré un porte-parole.            « Nos partenaires européens mènent l’enquête. Nous sommes prêts à soutenir leurs efforts », a déclaré un porte-parole du conseil de sécurité nationale de la Maison Blanche à propos des fuites sur les gazoducs sous-marins, mardi. Refusant de « spéculer » sur les causes de ces fuites sur une infrastructure cruciale pour la livraison de gaz russe, ce porte-parole a ajouté : « Cela illustre l’importance de nos efforts conjoints pour trouver d’autres sources d’approvisionnement de gaz pour l’Europe. »            « Fuites de gazoducs extrêmement rares »            Après l’annonce lundi soir par le consortium exploitant les gazoducs d’une baisse de pression subite sur Nord Stream 1, le ministre du climat et de l’énergie danois, Dan Jorgensen, et les autorités maritimes suédoises ont confirmé mardi matin « deux autres fuites » outre celle affectant Nord Stream 2. Toutes trois sont localisées au large de l’île danoise de Bornholm. Les fuites sur Nord Stream 1 ont lieu hors des eaux territoriales mais se trouvent pour l’une dans la zone économique exclusive du Danemark, l’autre dans celle de la Suède.                « Les fuites de gazoducs sont extrêmement rares et nous voyons donc une raison d’augmenter le niveau de vigilance à la suite des incidents auxquels nous avons assisté au cours des dernières vingt-quatre heures », a expliqué dans un communiqué le directeur de l’Agence danoise de l’énergie, Kristoffer Böttzauw, promettant « une surveillance approfondie des infrastructures critiques du Danemark ».            Le niveau d’alerte a été porté à orange, le deuxième plus élevé. Des mesures concrètes pour augmenter la sécurité des usines et des installations vont devoir être mises en place par les entreprises du secteur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Européens se préparent à un hiver sans gaz russe                   « Tout parle contre une coïncidence »            Construit en parallèle au gazoduc Nord Stream 1, le pipeline Nord Stream 2 était destiné à doubler la capacité d’importation de gaz russe en Allemagne. Mais sa mise en service imminente a été suspendue, en représailles à l’invasion de l’Ukraine par Moscou.                Gazprom a progressivement réduit les volumes de gaz livrés par Nord Stream 1 jusqu’à la fermeture complète du gazoduc à la fin du mois d’août, accusant les sanctions occidentales d’avoir retardé les réparations nécessaires du pipeline.            Les autorités allemandes n’ont pas fait de commentaire dans l’immédiat. Mais, selon une source proche du gouvernement allemand, citée par le quotidien allemand Tagesspiegel « tout parle contre une coïncidence ». « Nous ne pouvons pas imaginer un scénario qui ne soit pas une attaque ciblée », a insisté cette source.            La navigation dans un rayon de cinq milles nautiques (environ 9 kilomètres), ainsi que leur survol dans un rayon d’un kilomètre sont interdits. Selon les autorités, les incidents sont sans conséquence pour la sécurité ou la santé des résidents des îles danoises voisines de Bornholm et de Christianso. L’impact environnemental devrait, lui, être local et limité, selon les premières évaluations. Mardi, la première ministre danoise inaugurait justement avec ses confrères norvégien et polonais le Baltic Pipe, un gazoduc reliant la Pologne à la Norvège et passant à travers le territoire et les eaux du pays scandinave.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gaz, arme politique de Moscou                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 28 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/09/27/les-gazoducs-nord-stream-touches-par-des-fuites-inexpliquees-soupcons-de-sabotage_6143382_3244.html"},"headline":"Fuites spectaculaires sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique","dateCreated":"2022-09-27T12:11:19+02:00","datePublished":"2022-09-27T12:11:19+02:00","dateModified":"2022-09-27T18:24:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le Danemark a plac\u00e9 ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en \u00e9tat d\u2019alerte, ajoutant qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0trop t\u00f4t\u00a0\u00bb pour conna\u00eetre les causes de ces incidents, tr\u00e8s rares. Le Kremlin s\u2019est dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/317/0/4095/2047/1342/671/60/0/9cf3863_5302468-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/27/19-11">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Lundi, Julia Kronlid, une députée antiavortement et créationniste a été élue deuxième vice-présidente du Parlement, avec les voix de la droite libérale et conservatrice.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             L’extrême droite assoit son influence au sein du Parlement suédois      Lundi, Julia Kronlid, une députée antiavortement et créationniste a été élue deuxième vice-présidente du Parlement, avec les voix de la droite libérale et conservatrice.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 12h05, mis à jour à 13h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Julia Kronlid, membre des Démocrates de Suède au Parlement suédois, le Riksdag, à Stockholm, le 26 septembre 2022.  ANDERS WIKLUND / AFP               Depuis la victoire du bloc de droite et d’extrême droite aux élections législatives du 11 septembre, Björn Söder, député des Démocrates de Suède (SD), faisait figure de favori dans la course à la présidence du Riksdag, le Parlement suédois. Le député d’extrême droite, qui a comparé l’homosexualité à la pédophilie et estime que les juifs et les Sami « ne sont pas suédois », a déjà occupé le poste de vice-président entre 2014 et 2018.          Cette fois, l’opposition à sa candidature aura été trop forte. En quelques jours, une pétition intitulée « Pas mon président » a recueilli plus de 67 000 signatures. Les Verts et les sociaux-démocrates, de leur côté, ont fait savoir qu’ils étaient prêts à voter pour le président sortant, le conservateur Andreas Norlen, si cela permettait d’empêcher Björn Söder de devenir le second personnage de l’Etat, derrière le roi.               Est-ce le leader des conservateurs, Ulf Kristersson, aspirant premier ministre, qui a estimé que l’élection de M. Söder serait incompatible avec son désir de « rassembler » le pays ? Ou bien le chef des files des SD, Jimmie Akesson, las des débordements de son ancien lieutenant, avec lequel il entretient des rapports tendus, qui a décidé de le placer sur la touche ? Toujours est-il que Björn Söder a finalement été écarté au profit de M. Norlen, élu pour un second mandat, lundi 26 septembre.          Baisse du délai légal de l’IVG          Restait alors à pourvoir les trois postes de vice-président. Une formalité pour deux d’entre eux, attribués à un élu social-démocrate et à un député centriste. Pour la deuxième vice-présidence, en revanche, il a fallu s’y prendre à deux fois. Car la candidate des SD n’a pas obtenu la majorité au premier tour – signifiant que trois députés de droite n’ont pas voté pour elle.          Entrée au Parlement en 2010, Julia Kronlid, 42 ans, avait pourtant été nommée la veille par les quatre partis composant la nouvelle majorité. Dans un communiqué commun, les conservateurs, les chrétiens-démocrates, les libéraux et les Démocrates de Suède la présentaient comme « une députée respectée, avec une longue expérience ».              Sauf que Mme Kronlid a aussi déposé pas moins de 54 motions au Parlement, ces douze dernières années, visant à restreindre le droit à l’avortement. Parmi ses propositions : la baisse du délai légal de l’interruption volontaire de grossesse de dix-huit à douze semaines, la limitation de la durée autorisée pour les avortements tardifs et l’introduction d’une clause de conscience pour les personnels de santé ne souhaitant pas pratiquer d’IVG.        Il vous reste 45.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/l-extreme-droite-assoit-son-influence-au-sein-du-parlement-suedois_6143381_3210.html"},"headline":"L\u2019extr\u00eame droite assoit son influence au sein du Parlement su\u00e9dois","dateCreated":"2022-09-27T12:05:37+02:00","datePublished":"2022-09-27T12:05:37+02:00","dateModified":"2022-09-27T13:19:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Lundi, Julia Kronlid, une d\u00e9put\u00e9e antiavortement et cr\u00e9ationniste a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue deuxi\u00e8me vice-pr\u00e9sidente du Parlement, avec les voix de la droite lib\u00e9rale et conservatrice.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/100/0/5120/2560/1342/671/60/0/cf79f10_1664268456282-108322.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-12">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Plus important mouvement de grèves depuis trente ans, économie en récession, nombre record de patients en attente de traitement... certes le pays reste la cinquième puissance économique mondiale, mais les problèmes, et le malaise, sont réels.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Royaume-Uni         « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Chronique            Eric Albert  Londres, correspondance        Plus important mouvement de grèves depuis trente ans, économie en récession, nombre record de patients en attente de traitement... certes le pays reste la cinquième puissance économique mondiale, mais les problèmes, et le malaise, sont réels.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 12h34    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Début août, une journaliste britannique a posé une question simple à Jacob Rees-Mogg, à l’époque ministre des opportunités du Brexit et, aujourd’hui, ministre des affaires économiques et de l’énergie : « Qu’est-ce qui marche bien actuellement au Royaume-Uni ? Pouvez-vous citer un service public qui marche bien ? » Dans une étrange pirouette, celui-ci a répondu du tac au tac : « Nos cricketeurs ont plutôt bien réussi, récemment », l’équipe d’Angleterre de cricket venant effectivement de remporter un match important.          Il s’agissait d’une tentative d’humour, mais l’affaire en dit long. Même un homme qui est ministre depuis trois ans peine à citer quelque chose qui fonctionne bien au Royaume-Uni. Depuis des mois, le pays semble s’enfoncer dans le marasme, les problèmes se succédant à un rythme impressionnant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                 Cet été a vu le plus important mouvement de grèves depuis trente ans, avec des débrayages des trains, des postiers, des éboueurs, des avocats ou encore des dockers… Le NHS, le service de santé, compte 6,5 millions de patients en attente de traitement, trois fois plus qu’en 2008. Les compagnies d’eau ont déversé des millions de litres d’eaux usées non traitées directement dans la mer pendant l’été. Le 20 juillet, Londres a frôlé la coupure de courant, devant importer en urgence de l’électricité de Belgique, à cinquante fois le prix normal. L’inflation atteint 10 %. Face au dollar, la livre sterling est tombée lundi 26 septembre au plus bas niveau de son histoire. Le pays est en récession depuis avril, certes de justesse (recul du PIB de 0,1 % à chacun des deuxième et troisième trimestres).               La petite musique de fond monte, toujours plus forte : « Rien ne marche vraiment au Royaume-Uni. » C’est une phrase qu’on se dit entre amis ou entre collègues. Le 11 juin, The Times titrait : « Pourquoi est-ce que rien ne marche dans ce Royaume-Uni cassé ? » Le 5 septembre, Keir Starmer, le leader de l’opposition travailliste, l’a reprise à son compte : « A travers le pays, les gens n’arrivent pas à payer leurs factures, ils s’inquiètent de ne pas pouvoir payer leurs courses de la semaine ou faire le plein de leur voiture. Il y a une impression générale que plus rien ne marche vraiment. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                 La méthode de Thatcher          L’accusation est partiellement injuste, bien sûr. Le Royaume-Uni reste la cinquième puissance économique mondiale. Dans une large partie de Londres ou du sud-est de l’Angleterre, la crise paraît lointaine. Mais le malaise est réel. Il s’explique par la conjonction de deux phénomènes. Le premier est ancien et remonte à la période thatchérienne : le Royaume-Uni est depuis quarante ans le pays le plus inégalitaire d’Europe occidentale. Le second est plus récent : depuis 2008, il connaît une croissance très faible, autour de 1,2 % en moyenne par an. « Mis ensemble, ces deux défis représentent une combinaison toxique », analyse la Resolution Foundation, un groupe de réflexion. Dans un rapport publié en juillet, celui-ci souligne que le Royaume-Uni est progressivement en train de chuter dans les classements : en 2018, le revenu moyen d’un ménage britannique était 16 % en dessous de celui des Allemands et 9 % en dessous de celui des Français, alors qu’il leur était supérieur en 2007.        Il vous reste 24.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/27/au-royaume-uni-plus-rien-ne-marche_6143370_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au Royaume-Uni, plus rien ne marche\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-27T11:30:12+02:00","datePublished":"2022-09-27T11:30:12+02:00","dateModified":"2022-09-27T12:34:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Plus important mouvement de gr\u00e8ves depuis trente ans, \u00e9conomie en r\u00e9cession, nombre record de patients en attente de traitement... certes le pays reste la cinqui\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, mais les probl\u00e8mes, et le malaise, sont r\u00e9els.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f45c0de_1664274417484-000-32bb3ym.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-13">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ La menace sans cesse agitée par Vladimir Poutine d’employer l’arme nucléaire, notamment des armes « tactiques » russes, inquiète, même si beaucoup d’experts continuent de relativiser ce risque.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le streaming français prend son indépendance                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A La Guinelle, le vin tourne au vinaigre grand cru                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             La guerre en Ukraine ravive les débats sur la dissuasion nucléaire      La menace sans cesse agitée par Vladimir Poutine d’employer l’arme nucléaire, notamment des armes « tactiques » russes, inquiète, même si beaucoup d’experts continuent de relativiser ce risque.          Par Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lancement d’essai d’un missile Iskander sur le territoire russe. Capture vidéo fournie par le ministère de la défense russe le 19 février 2022.  HANDOUT/AFP               Une semaine après l’appel de Vladimir Poutine à la « mobilisation partielle » et l’annonce qu’il était prêt à employer « tous les moyens » à sa disposition pour « défendre la Russie », « en cas de menace de l’intégrité territoriale », la déclaration solennelle à la télévision du président russe, le 21 septembre, continue d’agiter les spécialistes de la dissuasion. Si certains analystes insistent pour relativiser sa posture et son affirmation « ceci n’est pas du bluff », d’autres se montrent méfiants au sujet des référendums d’annexion, qui devaient s’achever mardi 27 septembre dans les territoires conquis par Moscou.          Une bonne part de l’incertitude entretenue, à dessein, par Moscou, depuis le début de la guerre, concerne l’éventuel emploi d’armes nucléaires dites « tactiques », d’une portée inférieure à 500 kilomètres. Ce que les spécialistes préfèrent généralement englober sous le terme d’armes « non stratégiques ». C’est-à-dire des armes non encadrées par les traités bilatéraux de maîtrise des armements, d’une portée inférieure à 5 500 kilomètres, et dont le but est l’emploi sur le champ de bataille. A l’inverse, les armes « stratégiques » sont généralement définies comme ayant une portée « intercontinentale ».           « Il est déjà acquis que la réponse sera conventionnelle et non nucléaire car l’Ukraine n’est pas couverte par les garanties de sécurité de l’OTAN », Héloïse Fayet, chercheuse à l’IFRI                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à la menace nucléaire russe, les Etats-Unis se refusent à l’escalade                 Tous les pays dotés de l’arme nucléaire n’ont pas d’armes nucléaires tactiques. La France a progressivement renoncé à cette partie de son arsenal dans les années 1990. Il s’agissait alors de missiles Pluton puis Hadès, dont la zone de lancement se trouvait sur le plateau d’Albion. Les données sur la Chine ne permettent pas de savoir si elle s’est dotée de cette capacité. Le flou demeure également concernant le Pakistan et la Corée du Nord.               La Russie, comme les Etats-Unis, dispose d’un arsenal nucléaire tactique assumé. Selon les données publiques, les armes nucléaires tactiques russes sont composées de moyens aéroportés, terrestres et navals. Les plus connus sont les lanceurs Iskander-M, pour lesquels Moscou dispose d’environ 70 têtes nucléaires. Un certain nombre d’Iskander-M ont été positionnés à l’est de l’Ukraine, en Biélorussie, ainsi que dans l’enclave russe de Kaliningrad. Ce système russe de missile balistique de courte ou moyenne portée peut emporter des têtes conventionnelles ou nucléaires.          Or, malgré la puissance de telles ogives, les dégâts liés à leur explosion pourraient être limités à un périmètre restreint, de l’ordre de la taille d’une ville. Les armes tactiques ont des charges généralement estimées à quelques dizaines de kilotonnes, contre plusieurs centaines pour les armes stratégiques. « La bombe larguée sur Hiroshima en 1945 faisait 14 kilotonnes : sa puissance la classerait donc aujourd’hui comme une arme tactique, même si ses effets ont été stratégiques. Malgré le drame, la radioactivité n’a pas duré longtemps et la reconstruction a redémarré quelques jours plus tard », détaille Héloïse Fayet, spécialiste des questions de dissuasion à l’Institut français des relations internationales.        Il vous reste 52.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/la-guerre-en-ukraine-ravive-les-discussions-sur-les-regles-de-la-dissuasion_6143366_3210.html"},"headline":"La guerre en Ukraine ravive les d\u00e9bats sur la dissuasion nucl\u00e9aire","dateCreated":"2022-09-27T11:00:11+02:00","datePublished":"2022-09-27T11:00:11+02:00","dateModified":"2022-09-27T18:21:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Russie","Vladimir Poutine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La menace sans cesse agit\u00e9e par Vladimir Poutine d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire, notamment des armes \u00ab\u00a0tactiques\u00a0\u00bb russes, inqui\u00e8te, m\u00eame si beaucoup d\u2019experts continuent de relativiser ce risque.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/143/0/4400/2200/1342/671/60/0/3af4fd2_1664264304388-000-323e764.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-14">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ La gauche a perdu beaucoup de bastions historiques après les législatives et la nette victoire de la coalition des droites. Son secrétaire, Enrico Letta, a annoncé la convocation prochaine d’un congrès, lors duquel il ne se représentera pas.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le streaming français prend son indépendance                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A La Guinelle, le vin tourne au vinaigre grand cru                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Elections en Italie             Après les élections en Italie et le choc de la défaite pour la gauche, le Parti démocrate en crise      La gauche a perdu beaucoup de bastions historiques après les législatives et la nette victoire de la coalition des droites. Son secrétaire, Enrico Letta, a annoncé la convocation prochaine d’un congrès, lors duquel il ne se représentera pas.          Par Jérôme Gautheret         Publié aujourd’hui à 10h43, mis à jour à 11h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Enrico Letta, le secrétaire du Parti démocrate, Enrico Letta, à Rome, le 26 septembre, au lendemain des élections législatives italiennes.  MAURO SCROBOGNA / AP               La défaite était attendue et ses proportions n’ont surpris personne dans l’état-major du Parti démocrate (PD), mais le choc n’en est pas moins rude. Aussi le secrétaire du parti, Enrico Letta, a-t-il préféré laisser passer la nuit plutôt que de réagir à chaud à la nette victoire de la coalition des droites lors des élections législatives italiennes du dimanche 25 septembre, et c’est lundi, en fin de matinée, qu’il a pris la parole devant la presse.          Avec 19 % des suffrages pour le PD (et 26 % au total pour la coalition qu’il avait réussi à rassembler), la gauche termine 18 points derrière le rassemblement des forces de droite, dominé par Fratelli d’Italia (postfasciste). Elle perd même nombre de ses bastions historiques, notamment en Toscane où d’ordinaire sa domination est sans partage. « La tendance observée il y a deux semaines en Suède se confirme aussi en Italie. Aujourd’hui est un jour triste pour l’Italie, pour l’Europe, et des jours difficiles nous attendent », commence-t-il avec gravité, avant de poursuivre en dénonçant l’attitude du Mouvement 5 étoiles, responsable de la crise gouvernementale de juillet, et des centristes qui ont préféré faire cavalier seul.               Puis il a promis que son parti livrerait au futur gouvernement de droite radicale une « opposition dure », tout particulièrement sur les questions européennes (« l’Italie doit rester dans le cœur de l’Europe, de ses valeurs »), avant d’annoncer la convocation prochaine d’un congrès, lors duquel il ne se représentera pas.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Enrico Letta : « Nous faisons fausse route » sur l’élargissement de l’Union européenne                 Mécanique des coalitions          Comme à chaque fois depuis 2008, le résultat des élections législatives aura donc été fatal à la direction du PD. Enrico Letta sera-t-il la seule victime de ces élections ? Bien entendu, les regards sont actuellement braqués sur la Ligue (extrême droite), qui, avec moins de 9 % des voix, a connu une décrue de proportion historique (le parti avait culminé à 34 % des suffrages en 2018). Mais étant donné que la formation de Matteo Salvini fait partie de la coalition victorieuse, l’explication au sommet semble remise à plus tard.          Revenu à la direction du PD en mars 2021, dans la foulée de la constitution du gouvernement Draghi, Enrico Letta avait pour principale mission de préparer des élections législatives qui devaient se tenir au printemps 2023. La crise de juillet, qui a été fatale au gouvernement Draghi, ne lui en a pas laissé le temps.              De par l’implacable logique de l’actuelle loi électorale, qui favorise la mécanique des coalitions (la Ligue aura ainsi le même nombre d’élus ou presque que le PD, avec moitié moins d’électeurs), Enrico Letta savait qu’il n’avait d’autre choix que celui de chercher à nouer des alliances. D’abord avec le Mouvement 5 étoiles (M5S, antisystème) de l’ancien président du conseil, Giuseppe Conte, qui, depuis 2019, s’était progressivement rapproché du PD. « Il y a eu rapprochement mais à un moment, la haine personnelle de Conte envers Draghi a été trop forte, et il n’a pas résisté à la tentation de faire tomber le gouvernement. Dès lors, il devenait impossible de continuer sur la voie de l’alliance entre nous et les “5 étoiles” », analysait un responsable national du PD, conscient de l’imminence de la défaite, à quelques heures du vote.        Il vous reste 30.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/en-italie-la-defaite-electorale-plonge-le-parti-democrate-dans-la-crise_6143363_3210.html"},"headline":"Apr\u00e8s les \u00e9lections en Italie et le choc de la d\u00e9faite pour la gauche, le Parti d\u00e9mocrate en crise","dateCreated":"2022-09-27T10:43:31+02:00","datePublished":"2022-09-27T10:43:31+02:00","dateModified":"2022-09-27T11:35:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Elections en Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie","Elections en Italie"],"description":"La gauche a perdu beaucoup de bastions historiques apr\u00e8s les l\u00e9gislatives et la nette victoire de la coalition des droites. Son secr\u00e9taire, Enrico Letta, a annonc\u00e9 la convocation prochaine d\u2019un congr\u00e8s, lors duquel il ne se repr\u00e9sentera pas.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/8103c68_ad69b443c8214ab89d75847b2f8e65eb-ad69b443c8214ab89d75847b2f8e65eb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Elections en Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-italiennes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-15">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Cette mission d’encadrement, sous l’égide de l’Union européenne, pourrait débuter avant la fin de l’année.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le streaming français prend son indépendance                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A La Guinelle, le vin tourne au vinaigre grand cru                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             La France envisage de former des soldats ukrainiens en Pologne      Cette mission d’encadrement, sous l’égide de l’Union européenne, pourrait débuter avant la fin de l’année.          Par Elise Vincent, Cédric Pietralunga et Jacques Follorou         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est une étape significative dans le soutien apporté par la France à l’Ukraine, parfois jugé trop timoré, notamment par les pays situés sur le flanc oriental de l’Europe. Selon nos informations, le ministère des armées a décidé d’appuyer la mission de formation des soldats ukrainiens décidée cet été par l’Union européenne (UE) et a arrêté les grands principes de sa participation. Les militaires français devraient s’installer en Pologne, où ils dispenseront des entraînements de cinq semaines dans des camps militaires dédiés. L’état-major aurait fait part de sa volonté d’aller vite et d’être opérationnel avant la fin 2022. Interrogé par Le Monde, le ministère indique que « les consultations sont toujours en cours ».          Le principe d’une mission d’assistance et de formation européenne, appelée European Union Training Mission (EUTM), a été validé le 30 août, lors d’une réunion à Prague des ministres européens de la défense et des affaires étrangères. Son objectif ? « Améliorer le fonctionnement de l’armée ukrainienne », avait alors expliqué Josep Borrell, le haut représentant de l’Union pour les affaires étrangères et la politique de sécurité, assurant qu’« on peut mieux y répondre en mutualisant les capacités ». Cette mission de formation pourrait être confiée à la capacité militaire de planification et de conduite de l’Union européenne (Military Planning and Conduct Capability [MPCC]), qui gère déjà un certain nombre d’entraînements d’armées africaines au Mozambique ou en Somalie, après l’avoir fait dans le passé en Centrafrique et au Mali.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour aider l’Ukraine, l’Europe et les Etats-Unis tentent de dépasser leur rivalité sur l’armement                 Si le contenu de la mission EUTM Ukraine est encore en gestation et ne devrait pas être dévoilé avant mi-octobre, l’UE souhaiterait, selon nos informations, se concentrer sur la « formation d’unités constituées » aptes à remplacer les blessés ou les morts au combat. L’UE envisage aussi de spécialiser son offre en répondant à des demandes de formation plus spécifiques des forces armées ukrainiennes, notamment en matière de déminage, de soutien médical en opération ou de logistique. « Les Ukrainiens n’ont pas besoin d’entraînement au combat en zone urbaine, où ils ont sans doute aujourd’hui plus d’expérience que les Occidentaux. Ils veulent des formations en spécialités très pointues », approuve François Heisbourg, conseiller pour l’Europe de l’International Institute for Strategic Studies. La Pologne et la Slovaquie se sont portées candidates pour accueillir ces formations sur leur sol.          Engagement fort de Paris          Si elle correspond à une demande de Kiev, cette mission EUTM est aussi un moyen pour l’UE de répondre au Royaume-Uni, qui a lancé dès juillet un important programme d’entraînement des troupes ukrainiennes. Appelée Interflex, l’opération britannique a déjà permis de donner une formation d’infanterie à « près de 5 000 militaires », a annoncé le ministère de la défense ukrainien, le 14 septembre. Soutenue par le Canada et la Nouvelle-Zélande, mais aussi par une demi-douzaine de pays européens (Pays-Bas, Suède, Finlande, etc.), Interflex prévoit de former 10 000 soldats chaque trimestre. Cette mission succède à l’opération Orbital, lancée par le Royaume-Uni en 2015, un an après l’annexion de la Crimée par la Russie, qui a permis d’entraîner 22 000 militaires ukrainiens en sept ans.        Il vous reste 31.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/la-france-envisage-de-former-des-soldats-ukrainiens-en-pologne_6143360_3210.html"},"headline":"La France envisage de former des soldats ukrainiens en Pologne","dateCreated":"2022-09-27T10:30:20+02:00","datePublished":"2022-09-27T10:30:20+02:00","dateModified":"2022-09-27T10:30:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Union europ\u00e9enne","Guerre en Ukraine","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","Europe","International"],"description":"Cette mission d\u2019encadrement, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Union europ\u00e9enne, pourrait d\u00e9buter avant la fin de l\u2019ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"C\u00e9dric Pietralunga"}
,{"@type":"Person","name":"Jacques Follorou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/362/0/4000/2000/1342/671/60/0/89e411b_1664209366361-2022-08-15t122555z-1750469003-rc2zwv9o4w5p-rtrmadp-3-ukraine-crisis-britain-troops.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-16">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Lundi 26 septembre, la livre sterling est tombée à son plus bas niveau face au dollar. Cette nouvelle chute est une étape de plus dans le long déclin de la monnaie, depuis le début du XXᵉ siècle.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Royaume-Uni             La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar      Lundi 26 septembre, la livre sterling est tombée à son plus bas niveau face au dollar. Cette nouvelle chute est une étape de plus dans le long déclin de la monnaie, depuis le début du XXᵉ siècle.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h44, mis à jour à 09h57    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le 26 septembre, la livre sterling a chuté juste en dessous de 1,04 pour un dollar.  TOLGA AKMEN / AFP               Les marchés financiers sont venus rappeler une vérité première au Royaume-Uni, lundi 26 septembre : même les pays développés ne bénéficient pas éternellement d’un chèque en blanc pour se financer. Au petit matin, alors que seuls les marchés asiatiques avaient ouvert après le week-end, l’avertissement est tombé : la livre sterling a chuté juste en dessous de 1,04 pour un dollar, tout simplement au plus bas de son histoire multicentenaire, avant de légèrement se redresser dans la journée.          Face à l’euro, lui-même très bas, la chute est moins marquée, mais réelle : – 7 % depuis début août. Quant aux obligations d’Etat britanniques, elles se sont soudain tendues : un prêt à dix ans est passé de 3,5 %, vendredi matin, à 4,3 %, lundi soir. Le Royaume-Uni se finance désormais presque au même prix que l’Italie, qui est à 4,5 %, malgré la victoire électorale d’un parti postfasciste et une dette nettement plus lourde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre gel des factures d’énergie et fortes baisses d’impôt, l’énorme pari budgétaire du gouvernement britannique                 Il ne s’agit pas encore d’une crise financière majeure, mais l’avertissement est sérieux. En cause : le budget présenté vendredi 23 septembre. Ce vaste plan de relance gèle les prix de l’énergie et offre la plus forte baisse d’impôts depuis cinquante ans, sans qu’aucun effort ne soit fait pour essayer de trouver une source de financement.          Etrange débat          « Les marchés semblent avoir des doutes sur la crédibilité du plan budgétaire de long terme du Royaume-Uni », explique Andrew Goodwin, du cabinet Oxford Economics. « Voilà exactement comment il ne faut pas organiser et présenter une expansion budgétaire, ajoute sur Twitter Olivier Blanchard, l’ancien chef économiste du Fonds monétaire international. Alors qu’on s’inquiétait pour l’Italie, c’est le Royaume-Uni qui s’est invité. On a de la chance qu’il ne soit pas dans l’euro… »               Un étrange débat a débuté chez les économistes depuis quelques mois : le Royaume-Uni, la cinquième économie mondiale, est-il devenu une sorte de pays émergent ? « Il ne l’est pas en ce qui concerne ses revenus par habitant et ses richesses, mais il a d’énormes déficits jumeaux [de la balance courante et du budget] qui rendent la discussion de savoir s’il agit comme un pays émergent valable », assène Kaspar Hense, gérant de portefeuille à BlueBay, un gérant d’actifs. Et dire qu’il y a un siècle le pays était la première puissance mondiale, détenteur de monnaie de réserve…           





Un demi-siècle de recul de la monnaie britannique


Cours du la livre sterling, en dollar américain











0,50
1
1,5
2
2,5
3







Source : tradingeconomics.com,Le Monde






<article-nb="2022/09/27/19-17">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Les directeurs de l’armement des alliés se réunissent du 27 au 29 septembre à Bruxelles pour mieux coordonner leurs achats, afin, notamment, de réapprovisionner Kiev. Une coopération qui n’empêche pas les tiraillements.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le streaming français prend son indépendance                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A La Guinelle, le vin tourne au vinaigre grand cru                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Défense             Pour aider l’Ukraine, l’Europe et les Etats-Unis tentent de dépasser leur rivalité sur l’armement      Les directeurs de l’armement des alliés se réunissent du 27 au 29 septembre à Bruxelles pour mieux coordonner leurs achats, afin, notamment, de réapprovisionner Kiev. Une coopération qui n’empêche pas les tiraillements.          Par Elise Vincent et Philippe Jacqué(Bruxelles, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 11h34    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un soldat ukrainien tient une arme légère antiblindé de nouvelle génération (NLAW), non loin de la ligne de front de Kharkiv, le 11 juillet 2022.  ANATOLII STEPANOV / AFP               Du 27 au 29 septembre, à Bruxelles, un rassemblement aussi discret que stratégique doit avoir lieu entre les principaux responsables des acquisitions d’armement des pays occidentaux. Durant ces trois jours, différents formats de discussions doivent s’enchaîner : d’abord entre alliés au siège de l’OTAN, le 27 septembre, puis sous l’égide des Etats-Unis entre pays du « groupe de contact » qui coordonne la logistique des livraisons d’armes à l’Ukraine le 28, et, enfin, sous la houlette de l’Union européenne (UE), le 29. Autant de cercles d’échanges et de mécanismes de financement officiellement tendus vers un objectif : une meilleure coordination des achats d’armes en commun, notamment pour réapprovisionner Kiev.          « J’espère qu’à l’issue de cette session, nous serons beaucoup plus disposés [et] aptes à travailler ensemble », a déclaré, le 23 septembre, un haut responsable de la défense américaine, cité par le média spécialisé Breaking Defense. Les discussions visent deux priorités, selon cet officiel : l’acquisition de « systèmes interchangeables », c’est-à-dire modifiables pour combler les lacunes des capacités ukrainiennes, et une stratégie de soutien pour garantir que ces mêmes équipements restent en état de marche le temps de la guerre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : les Occidentaux poursuivent leur aide militaire                 Mais, si l’heure est à la coopération, le conflit ukrainien a bel et bien ravivé la vieille rivalité entre les Etats-Unis et l’UE en matière d’acquisition d’armement ; 60 % des acquisitions de l’UE sont aujourd’hui réalisées hors d’Europe. « Il ne faut pas se cacher qu’il y a une vraie rivalité industrielle, nous devons jouer de tous nos atouts européens sans querelles institutionnelles », estime Claude-France Arnould, ancienne directrice de l’Agence européenne de défense (AED), conseillère au sein de l’Institut français des relations internationales.               « Les Etats-Unis poussent l’UE à renforcer les capacités industrielles [usines et personnels] de la défense européenne, car ils sont inquiets du tarissement actuel des armements en Ukraine », nuance une source diplomatique. Notamment parce que les capacités américaines ne sont pas forcément en meilleur état que celles des Européens, comme l’a démontré l’achat récent par la Pologne de centaines de chars et autres équipements à la Corée du Sud.          Encourager les investissements dans l’industrie européenne          Signe des tiraillements ambiants, seuls les Etats-Unis ont, pour l’heure, annoncé officiellement la réunion des directeurs généraux de l’armement sous leur égide à Bruxelles, dont c’est la première édition. Une réunion où ils arrivent en force, alors que le département d’Etat a annoncé, le 8 septembre, son intention de débloquer quelque 2,2 milliards de dollars (2,3 milliards d’euros) pour « aider » les alliés et pays voisins de l’Ukraine ayant fourni des armes contre la Russie à acheter de l’équipement militaire américain. Cette aide vient s’ajouter à une ligne de crédit de plus de 700 millions de dollars ouverte fin avril, soit près de 3 milliards au total.        Il vous reste 64.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/armement-la-guerre-en-ukraine-ravive-la-rivalite-entre-l-europe-et-les-etats-unis_6143318_3210.html"},"headline":"Pour aider l\u2019Ukraine, l\u2019Europe et les Etats-Unis tentent de d\u00e9passer leur rivalit\u00e9 sur l\u2019armement","dateCreated":"2022-09-27T05:30:13+02:00","datePublished":"2022-09-27T05:30:13+02:00","dateModified":"2022-09-27T11:34:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","D\u00e9fense"],"keywords":["D\u00e9fense","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les directeurs de l\u2019armement des alli\u00e9s se r\u00e9unissent du 27 au 29\u00a0septembre \u00e0 Bruxelles pour mieux coordonner leurs achats, afin, notamment, de r\u00e9approvisionner Kiev. Une coop\u00e9ration qui n\u2019emp\u00eache pas les tiraillements.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/69/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d74728_1664238444752-000-32e94jh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9fense","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/defense/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-18">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Les conséquences seraient « catastrophiques » si le président russe mettait ses menaces à exécution, prévient Washington. Tout en entretenant le flou sur la réponse en cas de passage à l’acte.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Face à la menace nucléaire russe, les Etats-Unis se refusent à l’escalade      Les conséquences seraient « catastrophiques » si le président russe mettait ses menaces à exécution, prévient Washington. Tout en entretenant le flou sur la réponse en cas de passage à l’acte.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 11h47    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soldats chargent un lance-roquettes « Himars » à partir d’un avion des opérations spéciales américaines lors d’exercices militaires à l’aéroport de Spilve, à Riga, en Lettonie, le lundi 26 septembre 2022.  ROMAN KOKSAROV / AP               Cultiver à la fois la clarté et l’ambiguïté réclame de la souplesse rhétorique. C’est l’exercice auquel s’astreint l’administration Biden, face à la menace nucléaire russe. A l’approche d’une probable annonce d’annexion par Moscou des territoires ukrainiens de l’est du pays, alors même que les combats s’y poursuivent, les responsables américains prennent au sérieux, publiquement, l’usage éventuel d’une arme nucléaire tactique sur ordre du président russe, Vladimir Poutine. Mais ils refusent d’entrer dans les détails d’une réponse occidentale. Il s’agit de ne pas participer à une escalade verbale contre-productive, d’autant que, selon les autorités américaines, aucun changement opérationnel n’a été constaté à ce stade dans le déploiement des forces russes et sur leur niveau d’alerte.          Le conseiller à la sécurité nationale, Jake Sullivan, a fait la pédagogie de la position américaine sur plusieurs plateaux de télévision, dimanche 25 septembre. « Nous avons communiqué aux Russes directement, de façon privée, à un très haut niveau, que les conséquences seront catastrophiques pour la Russie si elle utilise des armes nucléaires en Ukraine, a expliqué M. Sullivan sur ABC News. Nous avons été clairs et catégoriques avec eux, les Etats-Unis répondront de façon décisive aux côtés de leurs alliés et partenaires. » Toutefois, le conseiller de Joe Biden s’est gardé de développer la nature de cette éventuelle réplique, ne voulant pas s’engager dans un « œil pour œil, dent pour dent rhétorique ». Subtilité d’une dissuasion à la fois ferme et consciente de ses limites.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour aider l’Ukraine, l’Europe et les Etats-Unis tentent de dépasser leur rivalité sur l’armement                 « Depuis le début de la guerre, Joe Biden n’a pas voulu ajouter de l’huile sur le feu nucléaire, explique Jon Wolfsthal, ancien membre du Conseil de sécurité nationale sous Barack Obama et conseiller auprès de l’organisation Global Zero, qui plaide pour une dénucléarisation du monde. Poutine n’a pas besoin qu’on lui rappelle les capacités nucléaires américaines, ni l’effort de soutien à l’Ukraine. Mais on a commencé à entendre des inquiétudes, en Ukraine et chez des alliés, sur l’absence de réponse publique américaine à cette menace nucléaire russe. Les Européens craignent notamment qu’un éventuel conflit ne se déclenche que sur leur territoire, et qu’on assiste à une sorte de découplage américain. »          Menace existentielle          Jusqu’à présent, la doctrine nucléaire russe prévoyait l’usage d’une telle arme uniquement en réponse à une menace existentielle pour la Fédération. En 2018, Vladimir Poutine expliquait dans un film documentaire que la condition préalable serait la détection sur les radars russes du déclenchement d’une frappe nucléaire ennemie en direction de son pays. Le président russe ajoutait alors qu’une telle escalade conduirait à « une catastrophe globale », tout en avertissant : « A quoi bon un tel monde, si la Russie n’en fait plus partie ? »        Il vous reste 53.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/face-a-la-menace-nucleaire-russe-les-etats-unis-misent-sur-la-dissuasion_6143316_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 la menace nucl\u00e9aire russe, les Etats-Unis se refusent \u00e0 l\u2019escalade","dateCreated":"2022-09-27T05:00:13+02:00","datePublished":"2022-09-27T05:00:13+02:00","dateModified":"2022-09-27T11:47:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Russie","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Les cons\u00e9quences seraient \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb si le pr\u00e9sident russe mettait ses menaces \u00e0 ex\u00e9cution, pr\u00e9vient Washington. Tout en entretenant le flou sur la r\u00e9ponse en cas de passage \u00e0 l\u2019acte.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/480/0/4421/2210/1342/671/60/0/06a44df_93a3d8c9b181483c916608459b8db2a2-93a3d8c9b181483c916608459b8db2a2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-19">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Menacé de lourdes sanctions par la Commission européenne s’il ne rétablit pas l’Etat de droit, le premier ministre hongrois semble faire des concessions. Mais il continue simultanément de critiquer Bruxelles et de faire cavalier seul à propos de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Hongrie             Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe      Menacé de lourdes sanctions par la Commission européenne s’il ne rétablit pas l’Etat de droit, le premier ministre hongrois semble faire des concessions. Mais il continue simultanément de critiquer Bruxelles et de faire cavalier seul à propos de la Russie.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Moins de vingt-quatre heures après avoir présenté son projet de loi pour établir une « autorité de l’intégrité », le gouvernement hongrois a lancé, samedi 24 septembre, le processus de recrutement du directeur de cette nouvelle institution destinée à lutter contre la corruption. Elle est la principale concession faite par le premier ministre nationaliste Viktor Orban pour éviter la sanction de 7,5 milliards d’euros que la Commission européenne a menacé d’infliger à la Hongrie d’ici à la fin de l’année si elle ne fait pas d’efforts pour rétablir l’Etat de droit. Un conflit emblématique à l’heure où le succès électoral de la leader d’extrême droite Giorgia Meloni en Italie soumet l’Union européenne (UE) à un nouveau choc.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : Bruxelles met la Hongrie sous pression                 En Hongrie, la nouvelle agence aura le pouvoir de saisir la justice, de suspendre des appels d’offres litigieux ou même de bannir certaines entreprises des marchés financés par l’UE. Elle sera « totalement indépendante », promet l’article premier du projet de loi qui devrait être adopté par la majorité écrasante de M. Orban au Parlement hongrois. La Hongrie a jusqu’au 19 novembre pour prouver que l’autorité a commencé ses activités. C’est l’une des dix-sept conditions que la Commission a posées, le 18 septembre, pour donner son accord au déblocage des fonds européens.          « Autocratie électorale »          Cette célérité est-elle le signe que l’Union européenne a enfin réussi à trouver la bonne méthode pour stopper les dérives d’un pays qui a été qualifié d’« autocratie électorale » dans un récent vote du Parlement européen ? Ces réformes négociées entre la Commission et la Hongrie ont été plutôt bien accueillies dans leur principe par l’opposition et la société civile hongroise. Celles-ci doutent cependant de leurs capacités à apporter un véritable changement.               « Il n’y a jamais eu d’institution de contrôle véritablement indépendante en Hongrie au cours des douze dernières années. Si cela devait arriver maintenant, ce serait une grande avancée », résume Jozsef Péter Martin, directeur de la branche hongroise de l’ONG Transparency International. « Est-ce qu’on peut vraiment croire que le gouvernement hongrois va arrêter de voler alors qu’il vole depuis si longtemps ? », renchérit Marta Pardavi, du Comité Helsinki hongrois, une association internationale de défense des droits humains, en référence à l’enrichissement suspect de l’entourage de Viktor Orban grâce aux fonds européens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Hongrie de Viktor Orban peut compter sur LR au Parlement européen                 Habituées à être prises pour cibles des violentes campagnes de dénigrement du pouvoir, les ONG hongroises se demandent encore si elles doivent accepter ou non de siéger dans le « groupe de travail sur la corruption » exigé par Bruxelles. Leurs juristes ont déjà détecté les multiples lacunes des différents projets de loi d’application qui pourraient permettre au pouvoir de s’assurer que ces nouvelles institutions ne fonctionnent pas vraiment.        Il vous reste 51.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/27/le-double-jeu-de-viktor-orban-avec-l-europe_6143315_3232.html"},"headline":"Le double jeu de Viktor Orban avec l\u2019Europe","dateCreated":"2022-09-27T05:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-27T05:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-27T05:00:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Hongrie"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","Union europ\u00e9enne","Europe","Hongrie","International"],"description":"Menac\u00e9 de lourdes sanctions par la Commission europ\u00e9enne s\u2019il ne r\u00e9tablit pas l\u2019Etat de droit, le premier ministre hongrois semble faire des concessions. Mais il continue simultan\u00e9ment de critiquer Bruxelles et de faire cavalier seul \u00e0 propos de la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/157/0/3500/1750/1342/671/60/0/6bd745e_fw1-eu-hungary-0406-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-20">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Les billets à l’effigie d’Elizabeth II continueront à circuler en parallèle et ne seront retirés que lorsqu’ils seront abîmés pour « minimiser l’impact environnemental et financier du changement de monarque », suivant les directives de la maison royale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Culture « Rap Business » : pourquoi les rappeurs se ruinent pour jouer à Bercy                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Enquête  Article réservé à nos abonnés Le streaming français prend son indépendance                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés A La Guinelle, le vin tourne au vinaigre grand cru                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, les premiers billets à l’effigie de Charles III entreront en circulation à la mi-2024      Les billets à l’effigie d’Elizabeth II continueront à circuler en parallèle et ne seront retirés que lorsqu’ils seront abîmés pour « minimiser l’impact environnemental et financier du changement de monarque », suivant les directives de la maison royale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h15, mis à jour à 08h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le roi Charles III à Buckingham Palace, à Londres, le 11 septembre 2022.  VICTORIA JONES / AFP                 Les premiers billets de banque à l’effigie du nouveau roi Charles III entreront en circulation mi-2024 au Royaume-Uni, mais le portrait sera révélé dès la fin de cette année, a annoncé mardi 27 septembre la Banque d’Angleterre. Le monarque « apparaîtra sur les modèles existants des quatre billets en polymère » de 5, 10, 20 et 50 livres, « et aucune modification supplémentaire » ne sera apportée, selon un communiqué diffusé une semaine après les funérailles d’Elizabeth II.            Les billets à l’effigie de la reine défunte continueront à circuler en parallèle et ne seront retirés que lorsqu’ils seront abîmés pour « minimiser l’impact environnemental et financier du changement de monarque », suivant les directives de la maison royale, précise l’institut monétaire.                 Les stocks de billets existants, où figure toujours Elizabeth II, seront mis en circulation comme prévu, tandis que la nouvelle monnaie en polymère – qui a remplacé progressivement la monnaie papier au Royaume-Uni depuis 2016 – ne sera imprimée que pour prendre la place « des billets usés et pour répondre à toute augmentation globale de la demande ».            Le palais de Buckingham a aussi dévoilé lundi soir le nouveau monogramme royal – les initiales de Charles III –, qui sera notamment affiché sur les bâtiments du gouvernement et les boîtes aux lettres, et estampillé sur les documents officiels.            Fin du deuil royal ce mardi            Sous Elizabeth II, le monogramme était « EIIR », pour Elizabeth II Regina (reine en latin). Le monogramme royal va devenir « CIIIR » pour Charles III Rex (roi en latin). Sur les images du monogramme dévoilées par Buckingham, le C et le R sont entremêlés et une couronne flotte au-dessus des initiales.                           Le nouveau monogramme royal à l’effigie du roi Charles III, successeur d’Elizabeth II. Le 26 septembre 2022.  - / AFP                 Les courriers qui sortent du palais de Buckingham seront flanqués du nouveau « CIIIR » dès mardi, date marquant la fin du deuil royal pour la reine morte le 8 septembre à l’âge de 96 ans. Le bureau de poste de Buckingham voit transiter quelque 2 000 colis et courriers chaque année, entre invitations, réponses à des lettres ou des cartes et courriers officiels.                Après l’hymne national, désormais chanté dans sa version masculine, God Save the King, de nombreux aspects de la vie quotidienne au Royaume-Uni vont changer avec l’accession de Charles III au trône.            Le visage du nouveau roi va ainsi commencer à apparaître sur les timbres britanniques. Les noms du gouvernement de Her Majesty (Sa Majesté), du Trésor et des douanes sont déjà devenus ceux de His Majesty.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 28 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Adieu veaux, vaches, cochons  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/royaume-uni-les-premiers-billets-a-l-effigie-de-charles-iii-en-circulation-mi-2024_6143305_3210.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, les premiers billets \u00e0\u00a0l\u2019effigie de\u00a0Charles III entreront en\u00a0circulation \u00e0 la mi-2024","dateCreated":"2022-09-27T01:15:38+02:00","datePublished":"2022-09-27T01:15:38+02:00","dateModified":"2022-09-27T08:02:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Reine Elizabeth II (1926-2022)","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Les billets \u00e0 l\u2019effigie d\u2019Elizabeth II continueront \u00e0 circuler en parall\u00e8le et ne seront retir\u00e9s que lorsqu\u2019ils seront ab\u00eem\u00e9s pour \u00ab\u00a0minimiser l\u2019impact environnemental et financier du changement de monarque\u00a0\u00bb, suivant les directives de la maison royale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/0/0/3500/1750/1342/671/60/0/9e3a963_5273404-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  
