<FILE-date="2022/09/27/19">

<article-nb="2022/09/27/19-1">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Depuis la mobilisation militaire « partielle » décrétée par Vladimir Poutine le 21 septembre, qui concerne officiellement 300 000 réservistes, les manifestations se succèdent et des milliers de Russes tentent de fuir le pays. Synthèse d’une actualité sans précédent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : fuir ou protester, les réponses des Russes à la mobilisation militaire édictée par Poutine      Depuis la mobilisation militaire « partielle » décrétée par Vladimir Poutine le 21 septembre, qui concerne officiellement 300 000 réservistes, les manifestations se succèdent et des milliers de Russes tentent de fuir le pays. Synthèse d’une actualité sans précédent.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 13h34, mis à jour à 18h31    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des recrues russes devant un centre de recrutement militaire à Bataysk, lundi 26 septembre 2022.  AP                 Face à la contre-offensive ukrainienne, le président russe, Vladimir Poutine, a annoncé, le 21 septembre, la mobilisation de centaines de milliers de Russes pour combattre sur le front. L’ordre est devenu immédiatement effectif et un décret a été publié peu après sur le site du Kremlin. Le Monde fait le point sur cette mobilisation et ses conséquences.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La fuite en avant de Vladimir Poutine : mobilisation de 300 000 réservistes et chantage nucléaire                   Une inconnue : le nombre de réservistes            Le décret de mobilisation comporte dix points : tous ont été publiés, sauf le 7e, qui reste confidentiel et inquiète les Russes : il concernerait le nombre de civils russes qui doivent rejoindre l’armée. Le média d’opposition Novaïa Gazeta Europe a écrit, citant des sources au Kremlin, qu’un million de Russes pourraient être concernés. Ce que Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a démenti.                 Après l’allocution de Vladimir Poutine, le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou, a précisé que 300 000 réservistes étaient concernés par cet ordre de mobilisation, soit à peine « 1,1 % des ressources mobilisables » dans le pays, estimé à quelque 25 millions de personnes. Ces renforts seront déployés pour « consolider » et « contrôler » les lignes arrières, le long d’« une ligne de front qui fait plus de 1 000 kilomètres » dans le sud et l’est de l’Ukraine. Les hommes ayant une formation spécialisée (tankistes, servants de pièces antiaériennes…) seront mobilisés en priorité, a-t-il insisté.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : avec une contre-offensive rapide et bien préparée, Kiev a déstabilisé l’armée russe dans l’Est                   Pour augmenter ses troupes sur le terrain, Moscou fait aussi appel à des volontaires et des mercenaires, en particulier ceux de la société privée Wagner. Dans une vidéo, devenue virale sur les réseaux sociaux, un homme présenté comme étant le milliardaire russe Evgueni Prigojine, proche de M. Poutine et fondateur de Wagner – comme il l’a reconnu le 26 septembre – , est filmé dans la cour d’une prison en train de proposer un contrat aux détenus.                             Lire aussi :  L’oligarque Evgueni Prigojine, proche du Kremlin, reconnaît avoir fondé le groupe paramilitaire Wagner                   Des manifestations réprimées                           Des policiers russes arrêtent une manifestante à Moscou, mercredi 21 septembre.  ALEXANDER NEMENOV / AFP                 Des manifestations ont eu lieu dans 38 villes de Russie le jour même de l’allocution de Vladimir Poutine. Selon l’ONG OVD-Info, spécialisée dans le décompte des interpellations, plus de 1 300 personnes ont été arrêtées ce jour-là lors des rassemblements. Le ministère de l’intérieur russe, cité par l’agence de presse Interfax, a affirmé avoir réprimé « des tentatives d’organisation de rassemblements non autorisés ».            Protests in Moscow and St Petersburg today have grown pretty large. People chanting “No to War!” Dozens of arrests… https://t.co/B2JPuA3anj— mjluxmoore (@Matthew Luxmoore)              La répression n’a pas calmé les esprits : samedi, plus de sept cents personnes ont été arrêtées lors de manifestations, selon OVD-Info. Dimanche, la police a arrêté une centaine de personnes après que des heurts ont éclaté au Daghestan, république du sud du pays, lors d’une manifestation pour protester contre l’ordre de mobilisation partielle. Selon OVD-Info, quelque 2 388 personnes ont ainsi été interpellées depuis le 21 septembre.            The #Kremlin’s efforts to calm the #Russian population are struggling so far, as protests occurred in at least 35 s… https://t.co/bnt1O8RO5u— TheStudyofWar (@ISW)                               Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tensions sociales et politiques en Russie après la mobilisation « partielle » décrétée par Poutine                   Toujours selon l’ONG, certains manifestants se sont vu remettre un ordre de mobilisation au poste de police après avoir été interpellés, et le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a jugé auprès de journalistes qu’il n’y avait là rien d’« illégal ».                Jeudi, au lendemain de l’allocution de Vladimir Poutine, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a tenté de capitaliser sur cette colère, exhortant les Russes à se dresser contre la mobilisation : « Cinquante-cinq mille soldats russes ont été tués dans cette guerre en six mois (…) Vous en voulez davantage ? Non ? Alors protestez ! Luttez ! Fuyez ! Ou rendez-vous » à l’armée ukrainienne, a-t-il lancé en russe dans son adresse vidéo traditionnelle. « Ce sont vos options pour survivre. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La fuite en avant de Vladimir Poutine : mobilisation de 300 000 réservistes et chantage nucléaire                   En avion, en voiture, des dizaines de milliers de Russes quittent le pays            Lundi 26 septembre, des milliers de Russes continuaient de fuir en direction des pays voisins. Selon Novaïa Gazetta Europe, le Service fédéral de sécurité russe (FSB) a annoncé que 261 000 hommes avaient quitté la Russie après l’annonce de la mobilisation « partielle », sans que ce chiffre soit vérifiable.            Avec environ 17 000 entrées – 8 314 dimanche, 8 572 samedi –, les garde-frontières finlandais ont annoncé lundi avoir enregistré le week-end le plus chargé de l’année concernant des entrées de Russes. Dans le Caucase, lundi, le temps d’attente pour entrer sur le territoire géorgien pouvait atteindre jusqu’à quarante-huit heures, rapportaient les médias d’Etat russes, avec plus de 3 500 véhicules en file indienne pour franchir la frontière. Tbilissi, la capitale de la Géorgie, avait déjà connu un afflux d’environ 40 000 Russes depuis l’invasion de l’Ukraine le 24 février, selon les chiffres gouvernementaux.            Flot ininterrompu de jeunes Russes qui franchissent la frontière géorgienne, de peur d'être mobilisés. @TF1Info https://t.co/qcjr769aeo— estherlefebvre (@Esther Lefebvre)              L’annonce de la mobilisation partielle a entraîné une ruée sur les sites Internet des compagnies aériennes pour tenter de quitter le pays. Les vols directs vers les destinations les plus proches de la Russie – l’Arménie, la Géorgie, l’Azerbaïdjan ou encore le Kazakhstan – ont tous été réservés en quelques heures, selon le site Aviasales, très populaire en Russie pour acheter ses billets.                Les arrivées de Russes en Géorgie ont presque doublé, à près de 10 000 par jour, a annoncé mardi le ministère de l’intérieur de ce pays du Caucase. La Russie compte néanmoins installer un bureau de mobilisation et d’enrôlement militaire à la frontière russo-géorgienne en Ossétie du Nord a fait savoir le ministre de l’intérieur de la région, sur Telegram.            Les vols à destination de la Turquie – qui ne réclame pas de visa aux Russes – se sont aussi arrachés, entraînant une flambée du prix des billets. Turkish Airlines a aussi commencé à utiliser des avions plus gros sur ses liaisons avec la Russie parce qu’elle ne pouvait pas immédiatement programmer davantage de vols.            Face à cet exode, le Kremlin a déclaré lundi qu’aucune décision n’avait été prise concernant la fermeture des frontières russes pour enrayer les départs d’hommes en âge de combattre. Dmitri Peskov, le porte-parole du Kremlin, a par ailleurs reconnu que certaines lettres de convocation à se rendre dans un centre de mobilisation de l’armée avaient été émises par erreur et que ces dernières seraient corrigées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Je préfère aller en taule plutôt qu’en Ukraine » : en Russie, le choc de la mobilisation militaire                   Le profil des soldats : jeunes, pauvres et issus de minorités ethniques            Сергей Шойгу утверждает, что с начала войны погибло меньше 6 тысяч российских солдат. Почему это ложь — и сколько и… https://t.co/S8RiRdqK1O— mediazzzona (@Медиазона)              Ces hommes qui fuient craignent d’être transformé en chair à canon. Le nombre de soldats russes tués au combat est un secret savamment gardé et largement minoré par Moscou. Mercredi, Sergueï Choïgou a déclaré que l’armée russe avait perdu 5 937 hommes depuis le début de son offensive. Les experts occidentaux jugent ce chiffre inférieur à la réalité, ce qui explique la nécessité pour le pouvoir russe de faire appel aux réservistes. Les Ukrainiens revendiquaient, le 22 septembre, avoir tué environ 55 500 soldats russes – un chiffre cette fois largement surestimé.                Le site d’information Mediazona, en partenariat avec le service russe de BBC News et une équipe de volontaires, a publié un autre bilan. En se basant sur des sources ouvertes – messages des proches sur les réseaux sociaux, publications dans les médias locaux, les déclarations des autorités locales – il était, au 9 septembre, de 6 219 morts. Sans compter les disparus.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : pourquoi est-il si dur d’évaluer le nombre de morts ?                   Mediazona montre que la plupart des morts sont originaires des minorités ethniques : Daghestan, Caucase et Bouriatie, en Sibérie orientale, en tête. Moscou et Saint-Pétersbourg, qui représentent plus de 12 % de la population du pays, ne sont presque jamais mentionnés dans ces avis de décès.            Mediazona ajoute que parmi les près de 4 600 avis de décès mentionnant l’âge du défunt, la tranche d’âge des 21 à 23 ans est surreprésentée, avec 853 morts, suivie par les 24-26 ans (774 morts) et les 27-29 ans (605 morts).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tensions sociales et politiques en Russie après la mobilisation « partielle » décrétée par Poutine                   L’UE divisée sur l’accueil des Russes qui fuient la conscription            Le sort des Russes fuyant la mobilisation militaire divise l’Union européenne, prise entre la volonté de soutenir les opposants à Vladimir Poutine et les craintes pour la sécurité du bloc. La ministre des affaires étrangères française, Catherine Colonna, a estimé qu’il fallait « répondre au désir d’une grande partie de la population russe d’exprimer ses opinions et parfois de quitter la Russie pour venir sur le reste du continent ». L’Allemagne s’est aussi dite prête à accueillir les déserteurs russes.                D’autres Etats membres sont sur une ligne diamétralement opposée : les Etats baltes et la Pologne refusent de les accueillir. Sur Twitter, Edgars Rinkevics, le ministre des affaires étrangères letton, a dénoncé leur attitude :            « Beaucoup de Russes qui sont en train de fuir la Russie à cause de la mobilisation étaient d’accord avec le fait de tuer des Ukrainiens (…) il ne faut pas les considérer comme des objecteurs de conscience. »            Many of Russians who now flee Russia because of mobilisation were fine with killing Ukrainians, they did not protes… https://t.co/Aced0VLKJI— edgarsrinkevics (@Edgars Rinkēvičs)              La Finlande a, elle aussi, annoncé vendredi qu’elle allait limiter « significativement » l’accès des Russes à son territoire en refusant ceux qui disposent de visas de tourisme d’un pays européen de l’espace Schengen. La République tchèque est sur la même ligne : elle ne leur délivrera pas de visa humanitaire.            Si la gestion des frontières nationales est une compétence des Etats membres, le droit européen garantit un accès au droit d’asile. A Bruxelles, la Commission européenne n’a pas donné de chiffre sur l’ampleur des arrivées de Russes dans l’UE, mais dit suivre « très attentivement la situation » et mène des consultations avec les Etats membres, a déclaré vendredi son porte-parole, Eric Mamer. « C’est une question délicate », a-t-il reconnu.                Le Kazakhstan, allié de Moscou qui cultive cependant aussi des bonnes relations avec l’Occident et la Chine, a fait savoir qu’il protégerait les Russes qui fuient pour échapper à la mobilisation. « Ces derniers jours, beaucoup de gens viennent chez nous de Russie. La plupart sont obligés de partir à cause d’une situation sans issue », a déclaré le président kazakh, Kassym-Jomart Tokaïev. « Nous devons nous occuper d’eux, assurer leur sécurité », a ajouté cet allié de Moscou, mais qui a pris ses distances avec le Kremlin depuis l’offensive russe en Ukraine.                Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 28 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Adieu veaux, vaches, cochons  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/guerre-en-ukraine-fuir-ou-protester-les-reponses-des-russes-a-la-mobilisation-militaire-edictee-par-poutine_6143389_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: fuir ou protester, les r\u00e9ponses des Russes \u00e0\u00a0la\u00a0mobilisation militaire \u00e9dict\u00e9e par Poutine","dateCreated":"2022-09-27T13:34:39+02:00","datePublished":"2022-09-27T13:34:39+02:00","dateModified":"2022-09-27T18:31:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie"],"description":"Depuis la mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Vladimir Poutine le 21\u00a0septembre, qui concerne officiellement 300\u00a0000\u00a0r\u00e9servistes, les manifestations se succ\u00e8dent et des milliers de Russes tentent de fuir le pays. Synth\u00e8se d\u2019une actualit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/334/0/4001/2000/1342/671/60/0/7ce8b2b_1664199860814-658142.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/27/19-2">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Deux explosions sous-marines ont été enregistrées avant les fuites. Les deux pipelines ne sont plus opérationnels à cause du conflit. La première ministre danoise et le Kremlin n’excluent pas l’hypothèse d’un sabotage.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Moscou ne demandera pas l’extradition des Russes fuyant la mobilisation à l’étranger         Ce qu’il faut savoir en ce 216ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Anna Villechenon, Julien Lemaignen, Pierre Bouvier et Anne Guillard      Image de couverture :   HANDOUT / AFP          Des fuites de gaz inexpliquées dans les gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2, en pleine mer Baltique. Controversés et hors service à cause de la guerre en Ukraine, les gazoducs ont été tous deux subitement touchés par des fuites, des incidents très rares. Le Danemark a placé en état d’alerte ses infrastructures énergétiques, ajoutant qu’il était « trop tôt » pour savoir les causes.Les pays du G7 ont juré de ne « jamais reconnaître » les résultats des votes d’annexion qui se tiennent jusqu’à mardi 27 septembre dans les régions séparatistes de Donetsk et de Louhansk (Est) et celles sous occupation russe de Kherson et de Zaporijia (Sud). De son côté, Washington a promis une réplique « rapide et sévère » à ces annexions, qui suivent le schéma de celle de la Crimée, qui a été rendue officielle en mars 2014. La Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a appelé à respecter « l’intégrité territoriale de tous les pays ».« La situation dans la région de Donetsk est particulièrement difficile », a affirmé Volodymyr Zelensky lors de son allocution quotidienne. « Nous faisons tout notre possible pour maîtriser l’activité ennemie. C’est notre objectif numéro un, puisque c’est également celui de l’occupant. »Les Etats-Unis ont demandé publiquement, et par des canaux privés, à la Russie de mettre fin à son discours qui agite la menace nucléaire dans la guerre en Ukraine ; l’utilisation de l’arme nucléaire aurait, selon Washington, des conséquences « catastrophiques ».         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Izioum, « on n’avait plus la force d’avoir peur »         Analyse. Les centrales nucléaires, nouvel enjeu de guerre         Reportage. En Ukraine, les débris de la guerre exposés comme des pièces de musée         Lettre de… « Chère mère, ramène-nous. Nous voulons être dans tes bras ! »         Factuel. L’épineuse question de l’accueil des déserteurs russes en Europe         Reportage. Istanbul, la porte de sortie des Russes qui fuient la mobilisation         Décodeurs. Pourquoi est-il si dur d’estimer le nombre de morts de la guerre en Ukraine ?         Infographie. Sept mois de conflit en infographie                          Moscou ne demandera pas l’extradition des Russes fuyant la mobilisation à l’étranger         Ce qu’il faut savoir en ce 216ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","coverageStartTime":"2022-09-27T16:27:07+00:00","coverageEndTime":"2022-09-28T04:27:07+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: soup\u00e7ons de sabotage apr\u00e8s des fuites inexpliqu\u00e9es sur les gazoducs Nor...","description":"Deux explosions sous-marines ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es avant les fuites. Les deux pipelines ne sont plus op\u00e9rationnels \u00e0 cause du conflit. La premi\u00e8re ministre danoise et le Kremlin n\u2019excluent pas l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un sabotage.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Anna Villechenon, Julien Lemaignen, Pierre Bouvier et Anne Guillard"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : soupçons de sabotage après des fuites inexpliquées sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Deux explosions sous-marines ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es avant les fuites. Les deux pipelines ne sont plus op\u00e9rationnels \u00e0 cause du conflit. La premi\u00e8re ministre danoise et le Kremlin n\u2019excluent pas l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019un sabotage.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/0/2800/1868/1342/895/3/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Anna Villechenon, Julien Lemaignen, Pierre Bouvier et Anne Guillard"
,"startDate":"2022-09-27T16:27:07+00:00"
,"endDate":"2022-09-28T04:27:07+00:00"
  Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, a affirm\u00e9 mardi que les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s ne\u00a0\u00ab\u00a0reconna\u00eetront jamais\u00a0\u00bb\u00a0l\u2019annexion par la Russie de territoires en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous-m\u00eames et de nombreux autres pays avons \u00e9t\u00e9 clairs. Nous ne reconna\u00eetrons pas, nous ne reconna\u00eetrons jamais, l\u2019annexion de territoire ukrainien par la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Blinken lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, alors que la Russie et les autorit\u00e9s des r\u00e9gions qu\u2019elle occupe en Ukraine ont affirm\u00e9 que le\u00a0\u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb\u00a0\u00e9tait largement en t\u00eate des\u00a0\u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb\u00a0d\u2019annexion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Blinken assure que l\u2019Occident ne \u00ab\u00a0reconna\u00eetra jamais\u00a0\u00bb les r\u00e9ferendums d\u2019annexion en Ukraine","dateModified":"2022-09-27T16:55:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T16:29:12+00:00","articleBody":"     Qui a pu endommager Nord Stream\u00a0?          Tous les regards se tournent vers Moscou, m\u00eame si le Kremlin a \u00e9galement condamn\u00e9 l\u2019incident. Il pourrait s\u2019agir de \u00ab\u00a0cr\u00e9er un stress suppl\u00e9mentaire sur le march\u00e9 du gaz\u00a0\u00bb, affirme \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Simone Tagliapetra, chercheur pour le cercle de r\u00e9flexion Bruegel.          La Russie pourra \u00ab\u00a0utiliser le sabotage comme pr\u00e9texte\u00a0\u00bb pour ne jamais reprendre ses livraisons, avance \u00e0 l\u2019AFP Tor Ivar Str\u00f8mmen, chercheur \u00e0 l\u2019Acad\u00e9mie navale royale norv\u00e9gienne. Mais rendre inexploitable les conduites revient aussi \u00e0 se priver d\u2019un instrument de pression\u00a0: \u00ab\u00a0si ce sont les Russes, pourquoi le faire sur les trois tuyaux\u00a0?\u00a0\u00bb, s\u2019interroge Thierry Bros, expert en \u00e9nergie et enseignant \u00e0 Science-Po Paris.          Quelle cons\u00e9quence pour l\u2019approvisionnement en gaz\u00a0?          A court terme, cela ne changera rien. Moscou a d\u00e9j\u00e0 arr\u00eat\u00e9 d\u00e9but septembre de livrer du gaz \u00e0 l\u2019Europe via Nord Stream 1, invoquant un probl\u00e8me technique sur les conduites de plus de 1\u00a0000 kilom\u00e8tres qui relient la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne Les prix du gaz n\u2019ont pas non plus montr\u00e9 de saut significatif\u00a0: dans la matin\u00e9e, le co\u00fbt du TTF n\u00e9erlandais, qui sert de r\u00e9f\u00e9rence, a pris 10\u00a0%, avant de repartir \u00e0 la baisse. Cette faible r\u00e9action s\u2019explique par le fait que \u00ab\u00a0la plupart des acteurs du march\u00e9\u00a0\u00bb ne \u00ab\u00a0croyaient plus aux livraisons russes\u00a0\u00bb de gaz, selon Lion Hirth, expert \u00e0 la Hertie School de Berlin.          A plus long terme, ces incidents semblent planter le dernier clou au cercueil des flux de gaz russe vers l\u2019Europe. \u00ab\u00a0Avant, la reprise des livraisons via Nord Stream \u00e9tait improbable. Elle est devenue impossible\u00a0\u00bb, r\u00e9sume \u00e0 l\u2019AFP Johan Lilliestam. Des sommes consid\u00e9rables seraient n\u00e9cessaires pour reconstruire les tubes qui se sont remplis d\u2019eau ces derni\u00e8res heures, souligne Thierry Bros. \u00ab\u00a0\u00c7a sera impossible de les remettre en \u00e9tat (\u2026) c\u2019est assez peu imaginable de d\u00e9penser autant d\u2019argent pour essayer de r\u00e9parer des tuyaux qui nous relient \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, estime l\u2019expert.          Quel impact sur la s\u00e9curit\u00e9 des infrastructures\u00a0?          \u00ab\u00a0Ce qui se passe en mer Baltique peut tr\u00e8s bien se produire en mer du Nord et en M\u00e9diterran\u00e9e\u00a0\u00bb, affirme \u00e0 l\u2019AFP Sebastian Herold, chercheur \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Darmstadt. \u00ab\u00a0Les livraisons depuis la Norv\u00e8ge et l\u2019Alg\u00e9rie sont vuln\u00e9rables\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. Les deux pays sont devenus des fournisseurs cruciaux pour l\u2019Europe depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine afin de r\u00e9duire la d\u00e9pendance au gaz russe.          \u00ab\u00a0Pour l\u2019Europe, quel que soit l\u2019auteur, c\u2019est un avertissement. On doit se pr\u00e9parer \u00e0 bien surveiller nos pipelines\u00a0\u00bb, affirme Thierry Bros. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019un rappel brutal de l\u2019exposition de l\u2019infrastructure gazi\u00e8re de l\u2019Europe\u00a0\u00bb, abonde Simone Tagliapetra. Dans un rapport de 2020, l\u2019OTAN insistait d\u00e9j\u00e0 sur la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les infrastructures critiques (\u00e9nerg\u00e9tiques) afin d\u2019accro\u00eetre la r\u00e9silience\u00a0\u00bb des pays de l\u2019alliance.          Quels risques pour l\u2019environnement\u00a0?          Les fuites vont lib\u00e9rer \u00ab\u00a0plusieurs millions de tonnes d\u2019\u00e9quivalent CO2\u00a0\u00bb dans l\u2019atmosph\u00e8re, affirme \u00e0 l\u2019AFP Sasha M\u00fcller-Kraenner, de l\u2019ONG environnementale allemande DUH. Or, le gaz lib\u00e9r\u00e9, du m\u00e9thane, g\u00e9n\u00e9rera des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences dramatiques\u00a0\u00bb en mati\u00e8re de r\u00e9chauffement climatique, a-t-il ajout\u00e9. Tant que les fuites ne sont pas r\u00e9par\u00e9es, il existe des risques d\u2019explosion \u00e0 la surface de l\u2019eau\u00a0: les autorit\u00e9s ont pour cette raison pris des interdictions de naviguer et de voler dans les zones concern\u00e9es.          Pour la faune et la flore maritimes, en revanche, les cons\u00e9quences sont limit\u00e9es. \u00ab\u00a0Le m\u00e9thane ne se dissout pas non plus dans l\u2019eau, il n\u2019y a donc heureusement rien \u00e0 craindre\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de l\u2019environnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques questions soulev\u00e9es par les fuites spectaculaires sur les gazoducs Nord Stream 1 et 2","dateModified":"2022-09-27T16:36:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T15:48:12+00:00","articleBody":"        Voir aussi :   Mobilisation en Russie\u00a0: les images des kilom\u00e8tres de bouchons \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie              Des Russes fuient leur pays en direction notamment de la G\u00e9orgie voisine pour \u00e9chapper \u00e0 la mobilisation d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e du pr\u00e9sident Vladimir Poutine pour combattre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des kilom\u00e8tres de bouchons \u00e0 la fronti\u00e8re russo-g\u00e9orgienne","dateModified":"2022-09-27T16:04:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T15:45:40+00:00","articleBody":"     Meta, la maison m\u00e8re de Facebook et Instagram, a annonc\u00e9, mardi 27\u00a0septembre, avoir d\u00e9mantel\u00e9 deux r\u00e9seaux de d\u00e9sinformation\u00a0instrumentalisant ses plates-formes. Le premier, orchestr\u00e9 depuis la Russie, servait \u00e0 propager de fausses informations sur la guerre en Ukraine. Le second, de plus faible ampleur et dirig\u00e9 de Chine, visait les citoyens am\u00e9ricains \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections de mi-mandat.             Lire aussi :   Meta annonce avoir d\u00e9mantel\u00e9 deux r\u00e9seaux de d\u00e9sinformation d\u2019origine russe et chinoise          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9mant\u00e8lement de deux r\u00e9seaux de d\u00e9sinformation russe et chinois","dateModified":"2022-09-27T16:00:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T15:43:40+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi avec force les r\u00e9f\u00e9rendums \u00ab\u00a0fictifs\u00a0\u00bb organis\u00e9s par la Russie en Ukraine et assur\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien du soutien des alli\u00e9s au droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Les r\u00e9f\u00e9rendums fictifs organis\u00e9s par la Russie n\u2019ont aucune l\u00e9gitimit\u00e9 et constituent une violation flagrante du droit international. Ces terres sont l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9 apr\u00e8s un entretien avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb sont une \u00ab\u00a0violation flagrante du droit international\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-09-27T15:58:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T15:41:13+00:00","articleBody":"     Environ 66\u00a0000 Russes sont arriv\u00e9s dans l\u2019Union europ\u00e9enne la semaine derni\u00e8re, un nombre en hausse de 30\u00a0% par rapport \u00e0 la semaine pr\u00e9c\u00e9dente, a d\u00e9clar\u00e9 mardi l\u2019agence Frontex, charg\u00e9e de la protection des fronti\u00e8res du bloc. Cette augmentation co\u00efncide avec l\u2019annonce mercredi dernier par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u2019une mobilisation partielle pour l\u2019\u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb en Ukraine, son ministre de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, ayant \u00e9voqu\u00e9 un objectif de 300\u00a0000 appel\u00e9s. La majorit\u00e9 des Russes entrant dans l\u2019UE arrivent depuis la Finlande et l\u2019Estonie.          Sur les seuls quatre derniers jours de la p\u00e9riode du 19 au 25\u00a0septembre, 30\u00a0000 Russes sont arriv\u00e9s en Finlande, a pr\u00e9cis\u00e9 Frontex. \u00ab\u00a0Frontex estime que les franchissements ill\u00e9gaux de fronti\u00e8res vont probablement augmenter si la F\u00e9d\u00e9ration de Russie d\u00e9cide de fermer ses fronti\u00e8res aux potentiels conscrits\u00a0\u00bb, d\u00e9clare l\u2019agence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les arriv\u00e9es de Russes dans l\u2019UE en hausse de 30\u00a0% la semaine derni\u00e8re, selon Frontex","dateModified":"2022-09-27T15:54:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T15:38:33+00:00","articleBody":"     Les trois grandes fuites identifi\u00e9es depuis lundi au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm sont visibles \u00e0 la surface par des bouillonnements allant de 200\u00a0m\u00e8tres \u00e0 1\u00a0kilom\u00e8tre de diam\u00e8tre, selon des images de l\u2019arm\u00e9e danoise.                Fuites Nord Stream LE MONDE                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/d474f04_1664291981210-live-3922-nord-stream-fuites.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Carte de situation des fuites sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02","dateModified":"2022-09-27T15:41:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T14:20:49+00:00","articleBody":"           Photo des bouillonnements observ\u00e9s \u00e0 la surface de la mer Baltique par l\u2019arm\u00e9e danoise, mardi\u00a027\u00a0septembre 2022. HANDOUT \/ AFP           Le sismologue Bj\u00f6rn Lund, cit\u00e9 par la cha\u00eene su\u00e9doise SVT, affirme que des stations de mesures sismiques en Su\u00e8de et au Danemark ont \u200b\u200benregistr\u00e9 de fortes explosions sous-marines dans la zone o\u00f9 se sont produites les fuites de gaz. Il explique que la zone o\u00f9 les explosions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9es n\u2019est pas une zone habituellement utilis\u00e9e pour les exercices militaires. Selon le scientifique, une des explosions avait une magnitude de 2,3 sur l\u2019\u00e9chelle de Richter, et a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e dans trente stations de mesures dans le sud de la Su\u00e8de. La premi\u00e8re explosion a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e \u00e0 2\u00a0h\u00a003, dans la nuit de lundi, et la seconde \u00e0 19\u00a0h\u00a004, lundi soir. La derni\u00e8re fois qu\u2019un \u00e9v\u00e9nement sismologique similaire a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9 dans la r\u00e9gion, c\u2019\u00e9tait en\u00a02016.                    De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019exploitant des pipelines, le consortium Nord Stream, a dit ne pas avoir pu voir ni \u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts, mais a reconnu le caract\u00e8re exceptionnel de la situation. Des responsables militaires alertent r\u00e9guli\u00e8rement sur le risque de saboter des installations civiles sous-marines essentielles, comme des c\u00e2bles de t\u00e9l\u00e9communications, des liaisons \u00e9lectriques ou d\u2019hydrocarbures. Objets de bras de fer g\u00e9opolitiques, ces derniers mois, les deux pipelines exploit\u00e9s par un consortium d\u00e9pendant du g\u00e9ant russe Gazprom ne sont pas op\u00e9rationnels \u00e0 cause des cons\u00e9quences de la guerre en Ukraine, mais tous les deux \u00e9taient encore remplis de gaz.          Le Kremlin, vers qui se sont tourn\u00e9s nombre de regards, s\u2019est dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il ne fallait exclure \u00ab\u00a0aucune\u00a0\u00bb hypoth\u00e8se, y compris celle d\u2019un sabotage. Pour la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, \u00ab\u00a0il est difficile d\u2019imaginer que c\u2019est accidentel\u00a0\u00bb et un sabotage ne doit pas \u00eatre \u00ab\u00a0exclu\u00a0\u00bb, a-t-elle dit en marge d\u2019un d\u00e9placement en Pologne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/4a83504_1664286495065-113206.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux explosions sous-marines enregistr\u00e9es avant les fuites de Nord Stream\u00a0","dateModified":"2022-09-27T15:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T14:00:02+00:00","articleBody":"     Les vols r\u00e9guliers ne suffisent plus. Certains Russes fortun\u00e9s fuient leur pays vers l\u2019Arm\u00e9nie, la Turquie et l\u2019Azerba\u00efdjan, qui permettent aux Russes d\u2019entrer sans visa, \u00e0 bord de jets priv\u00e9s, rapporte le Guardian, mardi. Le prix des places varie entre 20\u00a0000\u00a0et 25\u00a0000\u00a0livres (22\u00a0000\u00a0\u00e0 28\u00a0000\u00a0euros). D\u2019autres affr\u00e8tent des jets priv\u00e9s\u00a0: pr\u00e9voir de 80\u00a0000\u00a0\u00e0 140\u00a0000\u00a0livres (89\u00a0000 \u00e0 156\u00a0000\u00a0euros) pour un appareil emportant huit passagers.          Yevgeni Bikov, directeur de Your Charter, une soci\u00e9t\u00e9 de courtage d\u2019avions, cit\u00e9 par le Guardian, explique \u00eatre pass\u00e9 \u00ab\u00a0de cinquante \u00e0 cinq mille demandes par jour\u00a0\u00bb. Il explique avoir commenc\u00e9 \u00e0 affr\u00e9ter des appareils plus importants, pour faire baisser les prix. Eduard Simonov, qui dirige FlightWay, une autre compagnie qui propose des vols en jet priv\u00e9 vers l\u2019Arm\u00e9nie, la Turquie, le Kazakhstan ou Duba\u00ef, explique que la \u00ab\u00a0demande a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9e par cinquante\u00a0\u00bb. Parfois, ce sont les entreprises qui affr\u00e8tent les vols. Selon le journal russe Kommersant, un studio de jeux vid\u00e9o a \u00e9vacu\u00e9 ses employ\u00e9s en affr\u00e9tant des vols charters entiers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains Russes fuient le pays \u00e0 bord de jets priv\u00e9s","dateModified":"2022-09-27T14:21:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T13:53:50+00:00","articleBody":"     La commission \u00e9lectorale de Russie a annonc\u00e9, mardi, que le oui l\u2019emportait lors de \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion selon des r\u00e9sultats pr\u00e9liminaires portant sur les bureaux de vote en territoire russe, un vote fortement d\u00e9cri\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale, selon les agences russes. La commission a affirm\u00e9 que le oui remportait entre 97 et 98\u00a0% des suffrages apr\u00e8s d\u00e9pouillement de 20\u00a0% \u00e0 27\u00a0% des bulletins dans les bureaux de vote en Russie, alors que le comptage commen\u00e7ait dans les r\u00e9gions ukrainiennes sous contr\u00f4le de Moscou, ont rapport\u00e9 les agences RIA Novosti, TASS et Interfax.          Des centaines de milliers d\u2019Ukrainiens sont venus en Russie pour \u00e9chapper aux combats en Ukraine, et la commission \u00e9lectorale a ouvert des bureaux de vote pour cette diaspora en territoire russe.          Parlant \u00e0 la presse russe, le chef de l\u2019administration d\u2019occupation de Kherson, Vladimir Saldo, revendiquait d\u00e9j\u00e0 la victoire lors de ce vote organis\u00e9 dans l\u2019urgence sur cinq jours, malgr\u00e9 les bombardements et en pr\u00e9sence des forces arm\u00e9es russes. \u00ab\u00a0Il est d\u00e9j\u00e0 clair que la majorit\u00e9 \u00e9crasante des gens ont soutenu la sortie de l\u2019Ukraine et l\u2019union avec la Russie\u00a0\u00bb, a-t-il dit au sujet de la zone sous son contr\u00f4le.          De son c\u00f4t\u00e9, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien a balay\u00e9 la valeur de ces votes. \u00ab\u00a0Cela ne changera rien \u00e0 notre politique, \u00e0 notre diplomatie et \u00e0 nos actions sur le terrain militaire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmytro Kuleba lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev avec son homologue fran\u00e7aise, Catherine Colonna.          En Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule annex\u00e9e en\u00a02014 par la Russie, des bureaux de vote \u00e9taient ouverts pour des r\u00e9fugi\u00e9s de guerre de la r\u00e9gion de Donetsk (Est), partiellement contr\u00f4l\u00e9e par Moscou et ses alli\u00e9s s\u00e9paratistes.          Les r\u00e9f\u00e9rendums d\u2019annexion organis\u00e9s par Moscou, et non reconnus par la communaut\u00e9 internationale, doivent se clore mardi apr\u00e8s cinq jours de vote, dans quatre zones contr\u00f4l\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans les oblasts de Donetsk et de Louhansk, d\u00e9j\u00e0 partiellement occup\u00e9s depuis huit ans, dans la r\u00e9gion orientale du Donbass, et dans les oblasts de Kherson et de Zaporijia, dans le sud du pays. Moscou devrait ensuite formellement annoncer, comme cela avait eu lieu pour la Crim\u00e9e en\u00a02014, leur rattachement \u00e0 la Russie.             Lire aussi :     Dans les territoires ukrainiens occup\u00e9s, des \u00ab\u00a0\u00e9lections \u00e0 la pointe du fusil\u00a0\u00bb                              Des membres d\u2019une commission \u00e9lectorale lors d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum dans un bureau de vote \u00e0 Donetsk, mardi 27\u00a0septembre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/3f983a0_1664289164647-661059.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Votes d\u2019annexion\u00a0: la commission \u00e9lectorale russe annonce une majorit\u00e9 \u00e9crasante de oui sur environ 25\u00a0% de...","dateModified":"2022-09-27T15:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T13:48:05+00:00","articleBody":"                               Trois mille personnes attendent lors d\u2019une distribution de produits alimentaires par la branche locale de Caritas Internationalis, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 27\u00a0septembre\u00a02022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/5f25147_1664286431568-113182.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: soup\u00e7ons de sabotage apr\u00e8s des fuites inexpliqu\u00e9es sur les gazoducs Nor...","dateModified":"2022-09-27T13:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T13:17:38+00:00","articleBody":"           Photo des bouillonnements observ\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e danoise, mardi\u00a027\u00a0septembre. RITZAU SCANPIX \/ VIA REUTERS           \u00ab\u00a0Nord Stream 1 a deux fuites au nord-est de Bornholm, Nord Stream 2 a une fuite au sud de Dueodde. Les fuites ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvertes par l\u2019unit\u00e9 d\u2019intervention de l\u2019intercepteur F-16 de la d\u00e9fense danoise\u00a0\u00bb, \u00e9crit le minist\u00e8re de la d\u00e9fense danois dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Le plus grand [bouillonnement] agite la surface sur un bon kilom\u00e8tre de diam\u00e8tre. Le plus petit fait un cercle d\u2019environ 200\u00a0m\u00e8tres\u00a0\u00bb de diam\u00e8tre, explique l\u2019arm\u00e9e danoise. La vid\u00e9o publi\u00e9e a \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9e par un h\u00e9licopt\u00e8re de la marine.                    Le Kremlin, vers qui se sont tourn\u00e9s nombre de regards, s\u2019est dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il ne fallait exclure \u00ab\u00a0aucune\u00a0\u00bb hypoth\u00e8se, y compris celle d\u2019un sabotage. Pour la premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, \u00ab\u00a0il est difficile d\u2019imaginer que c\u2019est accidentel\u00a0\u00bb et un sabotage ne doit pas \u00eatre \u00ab\u00a0exclu\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019un d\u00e9placement en Pologne. L\u2019exploitant des pipelines, le consortium Nord Stream, a dit ne pas avoir pu voir ni \u00e9valuer les d\u00e9g\u00e2ts, mais a reconnu le caract\u00e8re exceptionnel de la situation.             Lire aussi :   Fuites spectaculaires sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/d6e3206_cop001-ukraine-crisis-denmark-regulator-0927-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Image des fuites de gaz sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique","dateModified":"2022-09-27T13:47:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T12:51:28+00:00","articleBody":"     Une cellule d\u2019enqu\u00eateurs a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9e au sein de l\u2019office charg\u00e9 des crimes contre l\u2019humanit\u00e9, l\u2019OCLCH, afin de centraliser les dossiers concernant des soup\u00e7ons de crimes de guerre perp\u00e9tr\u00e9s en Ukraine, a expliqu\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le g\u00e9n\u00e9ral Jean-Philippe Reiland, patron de l\u2019office. Cette structure, compos\u00e9e d\u2019une dizaine d\u2019enqu\u00eateurs, est actuellement charg\u00e9e des sept affaires ouvertes en France pour des faits commis en Ukraine qui impliquent des ressortissants fran\u00e7ais. Cinq de ces enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe et deux concernent des faits plus anciens au Donbass.          Constitu\u00e9e peu apr\u00e8s le d\u00e9clenchement de l\u2019offensive russe, l\u2019OCLCH traite \u00e9galement des mains courantes d\u00e9pos\u00e9es par des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans les commissariats ou les brigades de gendarmerie, a ajout\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Reiland. Des questionnaires en plusieurs langues (ukrainien, russe, anglais, fran\u00e7ais) ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9s dans les commissariats et gendarmeries pour aider les plaignants. Les associations d\u2019aide aux r\u00e9fugi\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 en outre sensibilis\u00e9es pour les inciter \u00e0 venir t\u00e9moigner. \u00ab\u00a0L\u2019objectif est de renseigner ainsi les enqu\u00eates de la Cour p\u00e9nale internationale et celles des Ukrainiens, ce qui se fait d\u2019ailleurs de la m\u00eame fa\u00e7on en Europe\u00a0\u00bb, a poursuivi le g\u00e9n\u00e9ral.          Le chef de l\u2019OCLCH a accompagn\u00e9 du 12 au 16\u00a0septembre dans la r\u00e9gion de Kiev le procureur antiterroriste fran\u00e7ais, Jean-Fran\u00e7ois Ricard. Ils ont assist\u00e9 aux investigations des autorit\u00e9s judiciaires ukrainiennes demand\u00e9es par la justice fran\u00e7aise pour faire avancer ses enqu\u00eates. Parmi les enqu\u00eates ouvertes pour de possibles crimes de guerre contre des Fran\u00e7ais figurent celles concernant Pierre Zakrzewski, cam\u00e9raman franco-irlandais de Fox News tu\u00e9 le 14\u00a0mars \u00e0 Horenka, au nord-ouest de la capitale ukrainienne, apr\u00e8s l\u2019attaque de son v\u00e9hicule, et Fr\u00e9d\u00e9ric Leclerc-Imhoff, journaliste pour BFM-TV, tu\u00e9 le 30\u00a0mai alors qu\u2019il suivait une mission humanitaire dans l\u2019est du pays.          Sur place, par exemple, la d\u00e9l\u00e9gation fran\u00e7aise a eu acc\u00e8s \u00e0 la carcasse de la voiture de Pierre Zakrzewski, pu faire des pr\u00e9l\u00e8vements et une mod\u00e9lisation en 3D. Ensuite des experts d\u00e9termineront la nature du projectile et d\u2019o\u00f9 le tir est venu. Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 possible en revanche pour la d\u00e9l\u00e9gation de se rendre plus \u00e0 l\u2019est, o\u00f9 se trouve le v\u00e9hicule dans lequel le journaliste de BFM-TV a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9. \u00ab\u00a0Mais, a soulign\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral, les autorit\u00e9s judiciaires et polici\u00e8res ukrainiennes ont les moyens de faire et sont tr\u00e8s au fait des demandes d\u2019entraide.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0La collaboration des autorit\u00e9s judiciaires et polici\u00e8res ukrainiennes a \u00e9t\u00e9 totale\u00a0\u00bb, avait salu\u00e9 vendredi le procureur Ricard.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Crimes de guerre en Ukraine\u00a0: une cellule d\u2019enqu\u00eateurs cr\u00e9\u00e9e en France","dateModified":"2022-09-27T13:29:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T12:30:45+00:00","articleBody":"               Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, est all\u00e9e \u00e0 Kiev en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, o\u00f9 elle a rencontr\u00e9 le pr\u00e9sident du pays, Volodymyr Zelensky. Elle annonce que Paris va financer le transport de c\u00e9r\u00e9ales vers la Somalie. L\u2019Allemagne finance le transport de c\u00e9r\u00e9ales vers l\u2019Ethiopie. Depuis l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier sign\u00e9 en juillet sous le parrainage de la Turquie et de l\u2019ONU, pr\u00e8s de cent navires charg\u00e9s de plus de deux millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019autres produits agricoles ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens, selon les donn\u00e9es communiqu\u00e9es par le centre de coordination conjointe d\u2019Istanbul. Selon ces donn\u00e9es, 36\u00a0% seulement des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sont all\u00e9es \u00e0 des pays de l\u2019Union europ\u00e9enne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va financer le transport de c\u00e9r\u00e9ales vers la Somalie","dateModified":"2022-09-27T12:51:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T12:08:19+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 mardi qu\u2019elle ne solliciterait pas des gouvernements \u00e9trangers l\u2019extradition des milliers de Russes ayant fui le pays afin d\u2019\u00e9chapper \u00e0 la mobilisation pour combattre en Ukraine\u00a0:           Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, dans le cadre de la mobilisation partielle, n\u2019a pas envoy\u00e9, n\u2019a pas pr\u00e9par\u00e9 et n\u2019enverra pas de demandes aux autorit\u00e9s du Kazakhstan, de la G\u00e9orgie et d\u2019autres pays concernant la question d\u2019un retour suppos\u00e9ment forc\u00e9 en Russie de citoyens russes se trouvant l\u00e0-bas.           Depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation militaire\u00a0\u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb\u00a0des r\u00e9servistes le 21 septembre, des dizaines de milliers d\u2019hommes russes en \u00e2ge de combattre ont fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, en particulier dans les anciennes r\u00e9publiques sovi\u00e9tiques d\u2019Asie centrale et du Caucase. Si un citoyen russe re\u00e7oit une convocation et ne se pr\u00e9sente pas \u00e0 un commissariat militaire, il peut th\u00e9oriquement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un d\u00e9serteur et \u00eatre plac\u00e9 sur la liste des personnes recherch\u00e9es en Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou ne demandera pas l\u2019extradition des Russes fuyant la mobilisation \u00e0 l\u2019\u00e9tranger","dateModified":"2022-09-27T12:27:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T12:03:20+00:00","articleBody":"     La Pologne, la Norv\u00e8ge et le Danemark ont inaugur\u00e9 mardi un gazoduc strat\u00e9gique qui permettra aux Polonais et aux Europ\u00e9ens de se rendre \u00e0 terme plus ind\u00e9pendants des livraisons russes. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9poque de la domination russe dans le domaine du gaz prend fin, l\u2019\u00e9poque qui \u00e9tait marqu\u00e9e par le chantage, des menaces et des extorsions\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, lors de l\u2019inauguration de Baltic Pipe, qui a une capacit\u00e9 de 10\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes de gaz par an, en ajoutant\u00a0:           \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous entamons une nouvelle \u00e9poque, l\u2019\u00e9poque de souverainet\u00e9\u00a0[\u00e9nerg\u00e9tique].\u00a0\u00bb           Lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie dans l\u2019ouest de la Pologne, le ministre de l\u2019\u00e9nergie norv\u00e9gien, Terje Aasland, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait \u00ab\u00a0d\u2019une \u00e9tape importante sur la voie importante vers l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019Europe vis-\u00e0-vis de l\u2019\u00e9nergie russe\u00a0\u00bb. La premi\u00e8re ministre danoise, Mette Frederiksen, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9e de \u00ab\u00a0l\u2019ouverture d\u2019un nouveau corridor gazier en Europe\u00a0\u00bb. Pour le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, l\u2019ouverture de ce gazoduc est la r\u00e9alisation d\u2019un \u00ab\u00a0r\u00eave polonais\u00a0\u00bb.          Fortement d\u00e9pendante par le pass\u00e9 du gaz russe, la Pologne tente depuis des ann\u00e9es de r\u00e9duire sa d\u00e9pendance du grand voisin de l\u2019Est et Baltic Pipe est le dernier des maillons n\u00e9cessaire pour s\u2019en s\u00e9parer. En\u00a02015, la Pologne a inaugur\u00e9 un terminal gazier sur la Baltique d\u2019une capacit\u00e9 de 6,5\u00a0milliards de m\u00e8tres cubes par an, et a ouvert depuis plusieurs interconnexions gazi\u00e8res avec les pays voisins.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Inauguration en Pologne d\u2019un gazoduc strat\u00e9gique avec la Norv\u00e8ge","dateModified":"2022-09-27T12:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T11:52:00+00:00","articleBody":"     La menace sans cesse agit\u00e9e par Vladimir Poutine, depuis le d\u00e9but du conflit, d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire, en particulier des armes \u00ab\u00a0tactiques\u00a0\u00bb, entretient les inqui\u00e9tudes, m\u00eame si nombre d\u2019observateurs continuent de relativiser ce risque.             Lire aussi :     La guerre en Ukraine ravive les d\u00e9bats sur la dissuasion nucl\u00e9aire                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: soup\u00e7ons de sabotage apr\u00e8s des fuites inexpliqu\u00e9es sur les gazoducs Nor...","dateModified":"2022-09-27T12:07:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T11:37:08+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a de nouveau \u00e9voqu\u00e9 mardi la menace d\u2019une frappe nucl\u00e9aire sur l\u2019Ukraine. Dmitri Medvedev, qui occupe d\u00e9sormais le poste de vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie avait le droit de se d\u00e9fendre avec des armes nucl\u00e9aires si elle y \u00e9tait contrainte et qu\u2019il ne s\u2019agissait \u00ab\u00a0certainement pas d\u2019un bluff\u00a0\u00bb, empruntant ces derniers mots \u00e0 Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0Imaginons que la Russie soit oblig\u00e9e d\u2019utiliser l\u2019arme la plus redoutable contre le r\u00e9gime ukrainien qui a commis un acte d\u2019agression \u00e0 grande \u00e9chelle, dangereux pour l\u2019existence m\u00eame de notre Etat\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Dmitri Medvedev dans un message post\u00e9 sur Telegram.          Ces remarques reprennent la terminologie de la doctrine russe quant au facteur d\u00e9clencheur d\u2019une frappe nucl\u00e9aire\u00a0: \u00ab\u00a0une agression contre la F\u00e9d\u00e9ration de Russie avec des armes conventionnelles lorsque l\u2019existence m\u00eame de l\u2019Etat est menac\u00e9e\u00a0\u00bb.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev \u00e9voque \u00e0 nouveau le sc\u00e9nario d\u2019une frappe nucl\u00e9aire contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-09-27T12:06:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T11:33:49+00:00","articleBody":"     Le Kremlin se dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par les fuites d\u00e9tect\u00e9es sur les gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02. C\u2019est ce qu\u2019a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, qualifiant les informations disponibles de \u00ab\u00a0tr\u00e8s alarmantes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En effet, la pression a baiss\u00e9 de mani\u00e8re significative\u00a0\u00bb dans les gazoducs, a-t-il ajout\u00e9. Interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d\u2019un acte de sabotage, il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Aucune option ne peut \u00eatre \u00e9cart\u00e9e.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Il est \u00e9vident qu\u2019il y a une sorte de panne (\u2026), mais il est impossible d\u2019exclure quoi que ce soit avant que les r\u00e9sultats ne soient disponibles\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Peskov, soulignant que le fonctionnement de Nord Stream\u00a01 \u00e9tait une question de \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique du continent [europ\u00e9en] tout entier\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites de Nord Stream\u00a0: le Kremlin se dit \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb et n\u2019exclut pas un sabotage","dateModified":"2022-09-27T12:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T11:29:43+00:00","articleBody":"     Mette Frederiksen, la premi\u00e8re ministre danoise, s\u2019interroge sur les fuites constat\u00e9es sur les deux gazoducs sous-marins Nord Stream\u00a01 et\u00a02 en mer Baltique. \u00ab\u00a0C\u2019est inhabituel d\u2019avoir trois fuites \u00e0 distance les unes des autres. Par cons\u00e9quent, il est difficile d\u2019imaginer que c\u2019est accidentel\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 aux m\u00e9dias danois en marge d\u2019un d\u00e9placement en Pologne \u00e0 propos des fuites de gaz d\u00e9tect\u00e9es au large de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm. Ella a ajout\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait encore trop t\u00f4t pour tirer des conclusions.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuites de Nord Stream\u00a0: \u00ab\u00a0Difficile d\u2019imaginer que c\u2019est accidentel\u00a0\u00bb, selon la premi\u00e8re ministr...","dateModified":"2022-09-27T11:51:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T10:15:19+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a affirm\u00e9 que les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb d\u2019annexion qui s\u2019ach\u00e8vent mardi dans quatre zones d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es par Moscou auraient des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb importantes pour ces territoires. \u00ab\u00a0Dans ces territoires, il y aura des changements cardinaux du point de vue juridique, du point de vue du droit international et du fait de toutes les cons\u00e9quences respectives [des mesures prises] pour assurer la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, cit\u00e9 par l\u2019agence TASS et Interfax.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendums\u00a0\u00bb auront des \u00ab\u00a0cons\u00e9quences\u00a0\u00bb sur la s\u00e9curit\u00e9 des r\u00e9gions annex\u00e9es, dit l...","dateModified":"2022-09-27T10:21:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T09:47:46+00:00","articleBody":"    Bonjour, quelle est la situation \u00e0 la centrale de Zaporijia ?\r\nMerci    Matgol         Bonjour Matgol,          Selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, \u00ab\u00a0la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia reste tendue. Les employ\u00e9s de l\u2019usine ne veulent pas coop\u00e9rer avec l\u2019ennemi et tentent de quitter les territoires temporairement occup\u00e9s\u00a0\u00bb. De son c\u00f4t\u00e9, Rafael Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), s\u2019est dit pr\u00eat lundi \u00e0 avoir des entretiens en Ukraine et en Russie cette semaine pour la mise en place d\u2019une zone de protection autour de la centrale nucl\u00e9aire. \u00ab\u00a0Cette guerre doit cesser. Mais, avant cela, nous devons faire tout ce qui est en notre pouvoir pour \u00e9viter un accident nucl\u00e9aire qui ajouterait une trag\u00e9die \u00e0 la souffrance\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Grossi \u00e0 l\u2019ouverture de la conf\u00e9rence g\u00e9n\u00e9rale annuelle de l\u2019AIEA \u00e0 Vienne. \u00ab\u00a0S\u2019il arrive quelque chose, nous ne pourrons pas bl\u00e2mer une catastrophe nucl\u00e9aire mais notre propre inaction.\u00a0\u00bb Rafael Grossi pr\u00f4ne la mise en place d\u2019une zone de s\u00e9curit\u00e9 autour du site, avec un engagement des deux parties \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas attaquer ou bombarder la centrale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est possible et il faut le faire. Je suis pr\u00eat \u00e0 poursuivre les consultations dans les deux pays cette semaine afin de prot\u00e9ger la centrale\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0stabiliser une situation tout simplement inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Dans cette optique, le responsable de l\u2019instance onusienne avait rencontr\u00e9 la semaine derni\u00e8re, en marge de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU \u00e0 New York, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kuleba.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: soup\u00e7ons de sabotage apr\u00e8s des fuites inexpliqu\u00e9es sur les gazoducs Nor...","dateModified":"2022-09-27T09:52:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T09:20:50+00:00","articleBody":"               Depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation partielle la semaine derni\u00e8re en Russie, de nombreux cas de personnes \u00e2g\u00e9es, malades ou d\u2019\u00e9tudiants appel\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s, alors que les autorit\u00e9s assuraient qu\u2019ils \u00e9taient exempt\u00e9s. Lundi matin, une fusillade s\u2019est produite dans un commissariat militaire \u00e0 Oust-Ilimsk, dans la r\u00e9gion d\u2019Irkoutsk, en Sib\u00e9rie. La m\u00e8re du tireur a affirm\u00e9 au m\u00e9dia russe ind\u00e9pendant ASTRA que son fils \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s pein\u00e9\u00a0\u00bb, car son meilleur ami avait re\u00e7u la veille un avis de mobilisation.          Ces derniers jours, des manifestations se sont multipli\u00e9es dans plusieurs r\u00e9gions d\u00e9favoris\u00e9es contre la mobilisation partielle, et parfois chaotique. Selon l\u2019ONG sp\u00e9cialis\u00e9e OVD-Info, plus de 2\u00a0388\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es depuis le 21\u00a0septembre lors d\u2019actions de protestation contre la mobilisation. Ce week-end, des manifestations et des \u00e9chauffour\u00e9es avec la police ont eu lieu dans la r\u00e9publique russe du Daghestan, une r\u00e9gion du Caucase pauvre, multiethnique et \u00e0 majorit\u00e9 musulmane.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a promis lundi de corriger des \u00ab\u00a0erreurs\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russie\u00a0: plus de 2\u00a0300 personnes interpell\u00e9es dans des manifestations depuis le 21\u00a0septembre","dateModified":"2022-09-27T09:39:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T09:08:29+00:00","articleBody":"     En Ukraine, les d\u00e9bris de la guerre expos\u00e9s comme des pi\u00e8ces de mus\u00e9e             Pour lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit:     En Ukraine, les d\u00e9bris de la guerre expos\u00e9s comme des pi\u00e8ces de mus\u00e9e                              Lors d\u2019une exposition des prises tactiques russes organis\u00e9e par Pavlo Netesov sur l\u2019ancienne base de lancement de missiles nucl\u00e9aires de Pervoma\u00efsk, le 21 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Lors d\u2019une exposition des prises tactiques russes organis\u00e9e par Pavlo Netesov sur l\u2019ancienne base de lancement de missiles nucl\u00e9aires de Pervoma\u00efsk, le 21 juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                           Des engins militaires russes calcin\u00e9s sont expos\u00e9s comme les symboles d\u2019une victoire du peuple ukrainien sur l\u2019arm\u00e9e russe.  Devant le monast\u00e8re de Saint-Michel au D\u00f4me d\u2019or, \u00e0 Kiev, le\u00a05\u00a0juillet 2022. SAMUEL GRATACAP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                                     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/255613e_1664267999633-5a6841e-1663836198913-musee-memoire-gratacap-08.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: soup\u00e7ons de sabotage apr\u00e8s des fuites inexpliqu\u00e9es sur les gazoducs Nor...","dateModified":"2022-09-27T11:22:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668065","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T09:01:42+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019annonce la semaine derni\u00e8re par le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, d\u2019une mobilisation pour son offensive en Ukraine, les arriv\u00e9es de Russes en G\u00e9orgie ont presque doubl\u00e9, \u00e0 pr\u00e8s de 10 000 par jour, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur de ce pays du Caucase. \u00ab Par exemple, ils \u00e9taient 11 200 dimanche et moins de 10\u00a0000 lundi\u00a0\u00bb, contre\u00a0\u00ab\u00a05 000 \u00e0 6 000\u00a0\u00bb\u00a0juste avant l\u2019annonce de la mobilisation en Russie, le 21 septembre, a d\u00e9taill\u00e9 le minist\u00e8re g\u00e9orgien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les arriv\u00e9es de Russes en G\u00e9orgie ont presque doubl\u00e9, \u00e0 10 000 par jour apr\u00e8s la mobilisation","dateModified":"2022-09-27T09:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T09:00:18+00:00","articleBody":"     Controvers\u00e9s et hors service \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, les gazoducs Nord Stream reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne ont \u00e9t\u00e9 tous deux subitement touch\u00e9s par des fuites \u2013 tr\u00e8s rares \u2013 inexpliqu\u00e9es en mer Baltique, ont annonc\u00e9 mardi les autorit\u00e9s danoises et su\u00e9doises, suscitant des soup\u00e7ons de sabotage. Copenhague a imm\u00e9diatement plac\u00e9 en \u00e9tat d\u2019alerte ses infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, tout en estimant qu\u2019il \u00e9tait\u00a0\u00ab\u00a0trop t\u00f4t\u00a0\u00bb\u00a0pour s\u2019exprimer sur les causes de ces incidents simultan\u00e9s. Les autorit\u00e9s danoises ont \u00e9galement relev\u00e9 le niveau de vigilance de leur secteur de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz au niveau orange, le deuxi\u00e8me plus \u00e9lev\u00e9. Des mesures concr\u00e8tes pour augmenter la s\u00e9curit\u00e9 des usines et des installations vont devoir \u00eatre mises en place par les entreprises du secteur.          Les autorit\u00e9s allemandes n\u2019ont pas encore fait de commentaire. Mais selon une source proche du gouvernement, cit\u00e9e par le quotidien berlinois Tagesspiegel,\u00a0\u00ab\u00a0tout parle contre une co\u00efncidence\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas imaginer un sc\u00e9nario qui ne soit pas une attaque cibl\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9. Tout comme pour la fuite constat\u00e9e la veille sur Nord Stream 2, des mesures de s\u00e9curit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 prises. La navigation dans un rayon de 5 milles nautiques (environ 9 kilom\u00e8tres) ainsi que le survol dans un rayon de 1 kilom\u00e8tre autour du lieu des fuites sont interdits.          Selon les autorit\u00e9s, les incidents sont sans cons\u00e9quence pour la s\u00e9curit\u00e9 ou la sant\u00e9 des r\u00e9sidents des \u00eeles danoises voisines de Bornholm et de Christianso. En outre, l\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique du pays n\u2019est pas affect\u00e9.                           INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2020/07/13/6767dce_393886644-ECO-2020-NORD-STREAM_WEB.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soup\u00e7ons de sabotage sur les gazoducs Nord Stream apr\u00e8s des fuites inexpliqu\u00e9es","dateModified":"2022-09-27T09:13:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#668008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T08:21:41+00:00","articleBody":"     La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, Catherine Colonna, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev mardi pour une visite de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, a-t-elle annonc\u00e9 sur Twitter, accompagnant son message d\u2019une photographie d\u2019elle sur une place de la capitale, en compagnie de l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais, Etienne de Poncins\u00a0:                    Catherine Colonna doit notamment rencontrer lors de cette visite, sa troisi\u00e8me en Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, et le procureur g\u00e9n\u00e9ral, Andriy Kostin. Elle doit aussi se rendre \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Hostomel, dans la r\u00e9gion de Kiev, objet de combats acharn\u00e9s au d\u00e9but de la guerre. Les forces russes s\u2019\u00e9taient finalement retir\u00e9es de la r\u00e9gion fin mars. \u00ab\u00a0La ministre souhaite t\u00e9moigner de la solidarit\u00e9 de la France \u00e0 l\u2019\u00e9gard du peuple ukrainien et de sa pleine d\u00e9termination \u00e0 renforcer son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 sa souverainet\u00e9 et son int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 son minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          Selon ce dernier, cette visite vise \u00e9galement \u00e0 souligner\u00a0\u00ab\u00a0le renforcement de l\u2019appui apport\u00e9 par la France, aussi bien en mati\u00e8re de fourniture d\u2019\u00e9quipements de d\u00e9fense et de lutte contre l\u2019impunit\u00e9 que sur les plans financier et humanitaire\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re \u00e9voque l\u2019envoi d\u2019un bateau humanitaire vers l\u2019Ukraine avec\u00a0\u00ab\u00a0plus de 1 000 tonnes d\u2019aide \u00e0 son bord\u00a0\u00bb\u00a0et les efforts en vue de la cr\u00e9ation d\u2019une\u00a0\u00ab\u00a0zone de protection\u00a0\u00bb\u00a0autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par les forces russes et cible de multiples bombardements.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise \u00e0 Kiev pour une visite de soutien","dateModified":"2022-09-27T08:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667971","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T07:58:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident kazakh a assur\u00e9 mardi que son pays prot\u00e9gerait les Russes qui fuiraient vers lui pour \u00e9chapper \u00e0 la mobilisation militaire en cours en Russie. \u00ab\u00a0Ces derniers jours, beaucoup de gens viennent chez nous de Russie. La plupart sont oblig\u00e9s de partir \u00e0 cause d\u2019une situation sans issue\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Kassym-Jomart Toka\u00efev, ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0Nous devons nous occuper d\u2019eux, assurer leur s\u00e9curit\u00e9.\u00a0\u00bb          Le chef de l\u2019Etat kazakh, alli\u00e9 de Moscou mais qui a pris ses distances avec le Kremlin depuis le d\u00e9but de son offensive en Ukraine, a aussi une nouvelle fois condamn\u00e9 ce conflit et appel\u00e9 au respect de l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale, au moment o\u00f9 la Russie organise de pr\u00e9tendus r\u00e9f\u00e9rendums dans quatre r\u00e9gions ukrainiennes pour les annexer. Le Kazakhstan, ex-r\u00e9publique sovi\u00e9tique d\u2019Asie centrale, cultive par ailleurs de bonnes relations avec l\u2019Occident et la Chine.          L\u2019offensive de Moscou contre l\u2019Ukraine a r\u00e9veill\u00e9 chez certains Kazakhs la crainte de devenir \u00e9galement la cible des ambitions russes, notamment du fait de la longue fronti\u00e8re commune de leur pays avec la Russie et de son importante minorit\u00e9 ethnique russe. Dans le Caucase, \u00e0 la fronti\u00e8re avec la G\u00e9orgie, les autorit\u00e9s de la r\u00e9gion russe d\u2019Oss\u00e9tie du Nord ont admis une\u00a0\u00ab\u00a0situation tendue\u00a0\u00bb\u00a0au poste de contr\u00f4le de Verkhni Lars. Le minist\u00e8re local de l\u2019int\u00e9rieur a annonc\u00e9 l\u2019installation\u00a0\u00ab\u00a0prochaine d\u2019un commissariat militaire de mobilisation\u00a0\u00bb\u00a0afin de recruter les r\u00e9servistes qui tentent de partir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident kazakh promet de prot\u00e9ger les Russes fuyant la mobilisation","dateModified":"2022-09-27T08:14:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T07:39:19+00:00","articleBody":"     Au lendemain de l\u2019annonce d\u2019une fuite dans le gazoduc parall\u00e8le Nord Stream 2, le gazoduc Nord Stream 1 reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne est touch\u00e9 par deux fuites de gaz en mer Baltique, ont rapport\u00e9 mardi les autorit\u00e9s danoises et su\u00e9doises. \u00ab\u00a0Nord Stream 1\u00a0\u00bb n\u2019est pas \u00ab\u00a0op\u00e9rationnel\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0contient du gaz\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le ministre du climat et de l\u2019\u00e9nergie danois, Dan Jorgensen, dans un communiqu\u00e9, annon\u00e7ant \u00ab\u00a0relever le niveau de pr\u00e9paration du secteur de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz\u00a0\u00bb dans le pays nordique.          Hier, l\u2019autorit\u00e9 danoise du trafic maritime avait annonc\u00e9 une premi\u00e8re fuite de gaz en mer Baltique, pr\u00e8s du trac\u00e9 du gazoduc Nord Stream 2 reliant la Russie \u00e0 l\u2019Allemagne, victime, selon les autorit\u00e9s allemandes, d\u2019une baisse de pression inexpliqu\u00e9e. La fuite de gaz, situ\u00e9e au sud-est de l\u2019\u00eele danoise de Bornholm, \u00ab\u00a0est dangereuse pour le trafic maritime\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la navigation est interdite dans un rayon de cinq milles nautiques [environ 9\u00a0kilom\u00e8tres] autour de la position signal\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019autorit\u00e9 dans un avis aux navires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les gazoducs Nord Stream 1 et 2 touch\u00e9s par des fuites en mer Baltique","dateModified":"2022-09-27T07:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T04:45:00+00:00","articleBody":"     Les forces de Kiev ont enregistr\u00e9 des gains territoriaux importants depuis le d\u00e9but du mois de septembre. En retour, Vladimir Poutine a menac\u00e9 \u00e0 nouveau d\u2019employer l\u2019arme nucl\u00e9aire et lanc\u00e9 la mobilisation de r\u00e9servistes.             Lire aussi :   Guerre en Ukraine\u00a0: avec une contre-offensive rapide et bien pr\u00e9par\u00e9e, Kiev a d\u00e9stabilis\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans l\u2019Est          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, une contre-offensive \u00e9clair qui met \u00e0 rude \u00e9preuve l\u2019effort de guerre de la Russie","dateModified":"2022-09-27T05:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T04:30:04+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont assur\u00e9 que des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats provisoires\u00a0\u00bb seraient annonc\u00e9s au plus t\u00f4t mardi 27\u00a0septembre au soir ou dans les jours suivants. Le Parlement russe devra ensuite voter un texte formalisant l\u2019int\u00e9gration des quatre r\u00e9gions \u00e0 la Russie.          Si les r\u00e9f\u00e9rendums russes en Ukraine devaient aboutir \u00e0 l\u2019incorporation de ces derni\u00e8res (Louhansk, Donetsk, Kherson, Zaporijia) \u00e0 la Russie, ce qui fait peu de doutes, cela constituerait une escalade du conflit, d\u2019autant que le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a agit\u00e9 la menace de frappes nucl\u00e9aires pour d\u00e9fendre ce qu\u2019il consid\u00e8re comme \u00e9tant son territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre territoires en passe d\u2019\u00eatre annex\u00e9s par la Russie","dateModified":"2022-09-27T05:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T04:20:01+00:00","articleBody":"           Un v\u00e9hicule militaire russe passe sous un panneau publicitaire o\u00f9 est \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Avec la Russie, pour toujours. Le 27\u00a0septembre\u00a0\u00bb, \u00e0 Louhansk dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. Le 22\u00a0septembre\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/292ff44_3aad9280f1264e60a3a385947f87f1f7-3aad9280f1264e60a3a385947f87f1f7-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: soup\u00e7ons de sabotage apr\u00e8s des fuites inexpliqu\u00e9es sur les gazoducs Nor...","dateModified":"2022-09-27T05:28:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T04:10:00+00:00","articleBody":"      Les pays du G7 ont jur\u00e9 de ne \u00ab\u00a0jamais reconna\u00eetre\u00a0\u00bb les r\u00e9sultats des votes, tandis que Washington a promis une r\u00e9plique \u00ab\u00a0rapide et s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb par la voie de sanctions \u00e9conomiques suppl\u00e9mentairement \u00e0 ces annexions, qui suivent le sch\u00e9ma de celle de la Crim\u00e9e, en mars\u00a02014. La Chine, partenaire le plus proche de Moscou, a appel\u00e9 \u00e0 respecter \u00ab\u00a0l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de tous les pays\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La situation dans la r\u00e9gion de Donetsk est particuli\u00e8rement difficile\u00a0\u00bb, a dit Volodymyr Zelensky lors de son allocution quotidienne. \u00ab\u00a0Nous faisons tout notre possible pour ma\u00eetriser l\u2019activit\u00e9 ennemie. C\u2019est notre objectif num\u00e9ro\u00a0un, puisque c\u2019est \u00e9galement celui de l\u2019occupant.\u00a0\u00bb          Kiev a d\u00e9clar\u00e9 enqu\u00eater sur une nouvelle fosse commune proche de la fronti\u00e8re russe, dix jours apr\u00e8s avoir d\u00e9couvert plus de 440\u00a0tombes et une fosse commune pr\u00e8s d\u2019Izioum, dans la m\u00eame r\u00e9gion de Kharkiv. Les militaires et responsables \u00e9voquent une centaine de corps, sans donner de d\u00e9tails.          Oleksandr Striouk, maire ukrainien de Sievierodonetsk, a d\u00e9nonc\u00e9 sur Telegram le \u00ab\u00a0mensonge et la propagande\u00a0\u00bb du \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rendum de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie (\u2026)\u00a0qui n\u2019en a que le nom\u00a0\u00bb. Ces scrutins, ouverts jusqu\u2019\u00e0 demain dans quatre r\u00e9gions d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es totalement ou en partie par Moscou, doivent permettre de poser un vernis de l\u00e9galit\u00e9 sur l\u2019annexion par la Russie de ces r\u00e9gions. \u00ab\u00a0Les occupants ont fait venir plusieurs bus de personnes de Crim\u00e9e \u00e0 Melitopol et Berdiansk la veille.\u00a0\u00bb          L\u2019oligarque Evgueni Prigojine reconna\u00eet, pour la premi\u00e8re fois, avoir fond\u00e9 le groupe de mercenaires Wagner. Ce proche de Vladimir Poutine \u00e9tait soup\u00e7onn\u00e9 depuis des ann\u00e9es d\u2019\u00eatre le financier de groupe de mercenaires au service du Kremlin. Il a admis leur pr\u00e9sence en Ukraine, en Afrique et en Am\u00e9rique latine.          Les Etats-Unis ont demand\u00e9 publiquement, et par des canaux priv\u00e9s, \u00e0 la Russie de mettre fin \u00e0 son discours qui agite la menace nucl\u00e9aire dans la guerre en Ukraine, une arme dont l\u2019utilisation aurait, pr\u00e9vient Washington, des cons\u00e9quences \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb.          La ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e avec des drones de fabrication iranienne utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, selon ce qu\u2019ont d\u00e9clar\u00e9 dimanche les autorit\u00e9s militaires ukrainiennes.          Selon des informations rep\u00e9r\u00e9es par l\u2019agence de presse Reuters, deux hauts parlementaires russes ont exprim\u00e9 des critiques, dimanche, sur la campagne de mobilisation des r\u00e9servistes en Russie, exigeant des responsables locaux qu\u2019ils contr\u00f4lent la situation et mettent fin rapidement aux \u00ab\u00a0exc\u00e8s\u00a0\u00bb qui ont provoqu\u00e9 la col\u00e8re de la population.          Moscou a aussi durci, samedi, les peines encourues par les d\u00e9serteurs. Vladimir Poutine a sign\u00e9 des amendements pr\u00e9voyant jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison pour les militaires qui d\u00e9sertent ou refusent de combattre.\u00a0Le pr\u00e9sident russe a \u00e9galement sign\u00e9 une loi qui facilite l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 russe\u00a0pour les \u00e9trangers qui s\u2019engagent pour une dur\u00e9e d\u2019au moins un an dans l\u2019arm\u00e9e, au moment o\u00f9 Moscou cherche par tous les moyens \u00e0 recruter plus d\u2019hommes pour combattre en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 216\u1d49 jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-09-27T05:28:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html#667872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/09/27/guerre-en-ukraine-en-direct-soupcons-de-sabotage-apres-des-fuites-inexpliquees-sur-les-gazoducs-nord-stream-i-et-ii-en-mer-baltique_6143325_3210.html","datePublished":"2022-09-27T04:00:09+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez acc\u00e9der \u00e0 notre live d\u2019hier\u00a0avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/468/0/2800/1400/1342/671/60/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-09-27T04:00:09+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/0/2800/1868/1342/895/3/0/4a83504_1664286495065-113206.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/09/27/19-3">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Quatre sénatrices doivent présenter, mercredi, le premier rapport parlementaire sur le sujet, dont « Le Monde » a eu connaissance, et qui adopte un ton tranché et des propositions musclées contre une industrie « toxique », qu’elles espèrent réguler fortement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Pornographie             Industrie pornographique : la délégation aux droits des femmes du Sénat veut « provoquer un électrochoc »      Quatre sénatrices doivent présenter, mercredi, le premier rapport parlementaire sur le sujet, dont « Le Monde » a eu connaissance, et qui adopte un ton tranché et des propositions musclées contre une industrie « toxique », qu’elles espèrent réguler fortement.          Par Samuel Laurent         Publié aujourd’hui à 16h48, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « C’est la première fois que je travaille sur un sujet sur lequel il n’existe aucune bibliographie institutionnelle, aucun rapport, rien. » Et pour Laurence Rossignol, vice-présidente socialiste du Sénat et rapporteuse, aux côtés de trois autres membres de la délégation aux droits des femmes de la chambre – les sénatrices Annick Billon (Union des démocrates et indépendants, Vendée), Alexandra Borchio-Fontimp (Les Républicains, Alpes-Maritimes) et Laurence Cohen (Parti communiste, Val-de-Marne) –, du premier rapport parlementaire sur l’industrie pornographique, ce manque d’intérêt pour le sujet n’est pas un hasard. « La résistance masculine à faire de ces sujets des sujets politiques est très grande. »          De sensibilités politiques différentes, les quatre rapporteuses affichent un front uni dans le document, qu’elles doivent publier mercredi 28 septembre, et dont Le Monde a pris connaissance, après six mois de travaux et des dizaines d’auditions. Comme elles le soulignent dans leur avant-propos, il s’agit pour elles « d’ouvrir enfin les yeux de tous sur ce système de violences », illustré par la tentaculaire affaire « French Bukkake », du nom du site de Pascal Ollitrault, pour lequel une information judiciaire a été ouverte, en octobre 2020, pour « traite d’êtres humains aggravée, viol en réunion, proxénétisme aggravé » ; mais aussi « d’engager un débat public sur les pratiques de l’industrie porno et sur son existence même ».          La pornographie n’est plus depuis longtemps confinée aux salles de cinéma, ni érigée en symbole d’une libération des mœurs. Internet en a profondément transformé la production comme la consommation, devenue aussi massive que précoce : « Deux tiers des enfants de moins de 15 ans et un tiers de ceux de moins de 12 ans ont déjà été exposés à des images pornographiques, volontairement ou involontairement. Près d’un tiers des garçons de moins de 15 ans se rend sur un site porno au moins une fois par mois », note le rapport. Avec des conséquences profondes sur la psyché et sur la représentation de la sexualité et des femmes.          « Arrêter de détourner les yeux »          « Ce qu’on veut dire, résume Laurence Rossignol, c’est que l’industrie du porno est toxique dans son mode de fabrication et de consommation. Elle colonise les cerveaux. » Pour les rapporteuses, « on doit prendre conscience que c’est un problème de politique publique, il faut arrêter de détourner les yeux ». En France, l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique (Arcom) estime que 19,3 millions de personnes (un tiers des internautes) consultent du porno en ligne, les mineurs représentant 12 % de cette audience. Si cette massification a fait les affaires de quelques grands groupes – en premier lieu, le géant canadien MindGeek (Pornhub, Redtube, YouPorn…) et, en France, les groupes Ares (Jacquie et Michel) et Dorcel –, elle a également entraîné une précarisation massive des autres parties prenantes de l’industrie, en premier lieu les actrices.        Il vous reste 45.04% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/27/industrie-pornographique-la-delegation-au-droit-des-femmes-du-senat-veut-provoquer-un-electrochoc_6143414_3224.html"},"headline":"Industrie pornographique\u00a0: la d\u00e9l\u00e9gation aux droits des femmes du S\u00e9nat veut \u00ab\u00a0provoquer un \u00e9lectrochoc\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-27T16:48:09+02:00","datePublished":"2022-09-27T16:48:09+02:00","dateModified":"2022-09-27T17:25:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Pornographie"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Pixels","Vie en ligne","Pornographie"],"description":"Quatre s\u00e9natrices doivent pr\u00e9senter, mercredi, le premier rapport parlementaire sur le sujet, dont \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a eu connaissance, et qui adopte un ton tranch\u00e9 et des propositions muscl\u00e9es contre une industrie \u00ab\u00a0toxique\u00a0\u00bb, qu\u2019elles esp\u00e8rent r\u00e9guler fortement.","author":[{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/384/0/4864/2432/1342/671/60/0/63dc747_1664290030374-000-par7986563.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pornographie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pornographie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-4">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Dans cet Etat conservateur remporté de justesse par Joe Biden en 2020, 60 % des électeurs du Grand Old Party sont des « deniers », qui contestent la légitimité du président démocrate.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       États-Unis             En Arizona, les républicains espèrent prendre leur revanche sur 2020      Dans cet Etat conservateur remporté de justesse par Joe Biden en 2020, 60 % des électeurs du Grand Old Party sont des « deniers », qui contestent la légitimité du président démocrate.          Par Corine Lesnes(Phoenix (Arizona), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La républicaine Kari Lake, candidate au poste de gouverneur de l’Arizona, en campagne dans le restaurant American Way de Chandler, en Arizona (Etats-Unis), le 20 septembre 2022.  REBECCA NOBLE / AFP               Pas besoin de faire les présentations. « Combien parmi vous ont vu Kari à la télé ? », interroge Matthew Martinez, le directeur de campagne de la candidate. Les trois quarts de l’assistance lèvent la main. Kari Lake est une star en Arizona. Elle a présenté le journal sur l’antenne locale de Fox News pendant deux décennies. Elle a interviewé Barack Obama et Donald Trump (deux fois). Son goût pour la controverse l’a précipitée en politique. Après avoir été suspendue de l’antenne pour « désinformation », sur Twitter, elle a démissionné en mars 2021 : de la chaîne et du métier. Aujourd’hui, elle est candidate au poste de gouverneur de l’Arizona. A gauche, certains l’ont qualifiée de « Trump en jupon ». Quand la célébrité fait office d’expérience pour se lancer à la conquête du pouvoir.          Mardi 20 septembre, à cinquante jours des élections de mi-mandat américaines du 8 novembre, Kari Lake, 53 ans, répond aux questions des électeurs au restaurant American Way, qui fait aussi boulangerie et magasin d’artisanat western, à Chandler, près de Phoenix. La base républicaine boit du petit-lait. Rien d’aussi réconfortant que d’entendre dénoncer le manque d’objectivité des médias par une vedette des médias. « Les médias endoctrinent nos jeunes », se plaint une mère de quatre enfants. « Vous pouvez compter sur moi pour dénoncer les “fake news” », promet la candidate sous les applaudissements.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En meeting dans l’Ohio, Donald Trump dresse le tableau d’une Amérique apocalyptique                 Le public ne ressemble pas tout à fait à l’assistance « MAGA » (l’acronyme de « Make America Great Again ») habituelle. Dans cette banlieue bourgeoise, c’est plutôt le Grand Old Party version « country club » qui est représenté. Peu de casquettes rouges pro-Trump mais des Apple Watch au poignet. Liz Harris s’excuse d’être en retard. En 2020, cette agente immobilière a organisé un recomptage des résultats de la présidentielle. Aujourd’hui, elle compte sur sa notoriété de pourfendeuse de fraude électorale (imaginaire), pour se faire élire à l’assemblée de l’Arizona.               Kari Lake a du métier. La voix suave, bien connue des téléspectateurs, même quand elle déroule des hérésies. « Les Pères fondateurs seraient avec nous, assure-t-elle. Du côté de l’“America first” [“l’Amérique d’abord”]. » Les accusations du président Joe Biden, qui a dénoncé le 25 août le courant « semi-fasciste » qui traverse le Parti républicain, la laissent de marbre : « Vous savez qui s’est fait traiter de tous les noms pendant des années ? Jésus. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Joe Biden face au « demi-fascisme » républicain                 L’ex-journaliste a grandi dans l’Iowa rural, neuvième d’une fratrie qui comptait huit filles. Elle a été républicaine, puis démocrate, sous Barack Obama, par déception des positions va-t-en-guerre de George W. Bush, avant de tomber sous le charme de Donald Trump, dont elle a adopté les thèmes : immigration, criminalité, déclin… Dès sa prise de fonctions, elle compte déclarer l’existence d’une « invasion à la frontière » : une proclamation qui lui permettrait, assure-t-elle, de faire appel à la police de l’Etat pour arrêter et expulser les migrants. Les constitutionnalistes sont sceptiques. « C’est une théorie qui n’a pas été testée sur le plan juridique, nuance la politologue Gina Woodall, de l’université d’Etat de l’Arizona. L’immigration est une prérogative fédérale. L’Arizona ferait immédiatement l’objet de poursuites. »        Il vous reste 67.61% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/en-arizona-les-republicains-esperent-prendre-leur-revanche-sur-2020_6143433_3210.html"},"headline":"En Arizona, les r\u00e9publicains esp\u00e8rent prendre leur revanche sur 2020","dateCreated":"2022-09-27T18:00:17+02:00","datePublished":"2022-09-27T18:00:17+02:00","dateModified":"2022-09-27T18:01:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Dans cet Etat conservateur remport\u00e9 de justesse par Joe Biden en\u00a02020, 60\u00a0% des \u00e9lecteurs du Grand Old Party sont des \u00ab\u00a0deniers\u00a0\u00bb, qui contestent la l\u00e9gitimit\u00e9 du pr\u00e9sident d\u00e9mocrate.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"Phoenix (Arizona), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/26/708/0/8495/4247/1342/671/60/0/c9c9d6c_1664202647778-083327.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-5">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Menacé de lourdes sanctions par la Commission européenne s’il ne rétablit pas l’Etat de droit, le premier ministre hongrois semble faire des concessions. Mais il continue simultanément de critiquer Bruxelles et de faire cavalier seul à propos de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Hongrie             Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe      Menacé de lourdes sanctions par la Commission européenne s’il ne rétablit pas l’Etat de droit, le premier ministre hongrois semble faire des concessions. Mais il continue simultanément de critiquer Bruxelles et de faire cavalier seul à propos de la Russie.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 05h00    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Analyse. Moins de vingt-quatre heures après avoir présenté son projet de loi pour établir une « autorité de l’intégrité », le gouvernement hongrois a lancé, samedi 24 septembre, le processus de recrutement du directeur de cette nouvelle institution destinée à lutter contre la corruption. Elle est la principale concession faite par le premier ministre nationaliste Viktor Orban pour éviter la sanction de 7,5 milliards d’euros que la Commission européenne a menacé d’infliger à la Hongrie d’ici à la fin de l’année si elle ne fait pas d’efforts pour rétablir l’Etat de droit. Un conflit emblématique à l’heure où le succès électoral de la leader d’extrême droite Giorgia Meloni en Italie soumet l’Union européenne (UE) à un nouveau choc.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etat de droit : Bruxelles met la Hongrie sous pression                 En Hongrie, la nouvelle agence aura le pouvoir de saisir la justice, de suspendre des appels d’offres litigieux ou même de bannir certaines entreprises des marchés financés par l’UE. Elle sera « totalement indépendante », promet l’article premier du projet de loi qui devrait être adopté par la majorité écrasante de M. Orban au Parlement hongrois. La Hongrie a jusqu’au 19 novembre pour prouver que l’autorité a commencé ses activités. C’est l’une des dix-sept conditions que la Commission a posées, le 18 septembre, pour donner son accord au déblocage des fonds européens.          « Autocratie électorale »          Cette célérité est-elle le signe que l’Union européenne a enfin réussi à trouver la bonne méthode pour stopper les dérives d’un pays qui a été qualifié d’« autocratie électorale » dans un récent vote du Parlement européen ? Ces réformes négociées entre la Commission et la Hongrie ont été plutôt bien accueillies dans leur principe par l’opposition et la société civile hongroise. Celles-ci doutent cependant de leurs capacités à apporter un véritable changement.               « Il n’y a jamais eu d’institution de contrôle véritablement indépendante en Hongrie au cours des douze dernières années. Si cela devait arriver maintenant, ce serait une grande avancée », résume Jozsef Péter Martin, directeur de la branche hongroise de l’ONG Transparency International. « Est-ce qu’on peut vraiment croire que le gouvernement hongrois va arrêter de voler alors qu’il vole depuis si longtemps ? », renchérit Marta Pardavi, du Comité Helsinki hongrois, une association internationale de défense des droits humains, en référence à l’enrichissement suspect de l’entourage de Viktor Orban grâce aux fonds européens.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Hongrie de Viktor Orban peut compter sur LR au Parlement européen                 Habituées à être prises pour cibles des violentes campagnes de dénigrement du pouvoir, les ONG hongroises se demandent encore si elles doivent accepter ou non de siéger dans le « groupe de travail sur la corruption » exigé par Bruxelles. Leurs juristes ont déjà détecté les multiples lacunes des différents projets de loi d’application qui pourraient permettre au pouvoir de s’assurer que ces nouvelles institutions ne fonctionnent pas vraiment.        Il vous reste 51.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/27/le-double-jeu-de-viktor-orban-avec-l-europe_6143315_3232.html"},"headline":"Le double jeu de Viktor Orban avec l\u2019Europe","dateCreated":"2022-09-27T05:00:12+02:00","datePublished":"2022-09-27T05:00:12+02:00","dateModified":"2022-09-27T05:00:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Hongrie"],"keywords":["D\u00e9bats","Analyses","Union europ\u00e9enne","Europe","Hongrie","International"],"description":"Menac\u00e9 de lourdes sanctions par la Commission europ\u00e9enne s\u2019il ne r\u00e9tablit pas l\u2019Etat de droit, le premier ministre hongrois semble faire des concessions. Mais il continue simultan\u00e9ment de critiquer Bruxelles et de faire cavalier seul \u00e0 propos de la Russie.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/157/0/3500/1750/1342/671/60/0/6bd745e_fw1-eu-hungary-0406-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongrie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongrie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-6">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Le champion du monde a accusé, lundi 26 septembre sur Twitter, l’Américain de 19 ans d’utiliser des moyens irréguliers pour gagner. Pour protester, le 19 septembre, le numéro un mondial avait déjà mis fin à une partie contre Hans Niemann après avoir joué un seul coup.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux d'esprit             Echecs : le Norvégien Magnus Carlsen accuse ouvertement l’Américain Hans Niemann de triche      Le champion du monde a accusé, lundi 26 septembre sur Twitter, l’Américain de 19 ans d’utiliser des moyens irréguliers pour gagner. Pour protester, le 19 septembre, le numéro un mondial avait déjà mis fin à une partie contre Hans Niemann après avoir joué un seul coup.          Par Laura Pottier (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 15h49, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le Norvégien Magnus Carlsen, lors d’un tournoi d’échecs en Inde, le 8 août 2022.  ARUN SANKAR / AFP                 Cette fois-ci, les accusations sont claires et directes. Le quintuple champion du monde d’échecs Magnus Carlsen a publié, dans la soirée du 26 septembre, un tweet dans lequel il accuse ouvertement le joueur Américain Hans Niemann, âgé de 19 ans et 49e joueur au classement de la fédération internationale, de triche.            My statement regarding the last few weeks. https://t.co/KY34DbcjLo— MagnusCarlsen (@Magnus Carlsen)              « Je crois que Niemann a plus triché, et plus récemment, qu’il ne l’a publiquement admis, écrit le Norvégien de 31 ans dans un communiqué publié sur le réseau social. Sa progression en face-à-face est inhabituelle et, tout au long de notre partie à la Sinquefield Cup [au début de septembre aux Etats-Unis], j’ai eu l’impression qu’il n’était même pas stressé ou entièrement concentré sur le jeu. » Magnus Carlsen ajoute par ailleurs qu’il ne « souhaite pas jouer contre des personnes qui ont triché plusieurs fois par le passé ».                 Depuis le début du mois, le monde des échecs est en ébullition. Le 4 septembre, le Norvégien s’était étonnamment retiré de la Sinquefield Cup après une défaite contre Hans Niemann. Dans un tweet déjà plein de sous-entendus, Magnus Carlsen avait, dans la foulée, mis en ligne une vidéo de 2014 de José Mourinho, alors à la tête de l’équipe anglaise de football de Chelsea. « Je ne préfère pas parler. Si je parle, je vais avoir de gros ennuis », disait l’entraîneur portugais en interview, à l’issue un match – perdu – dont il avait été exclu.            I've withdrawn from the tournament. I've always enjoyed playing in the @STLChessClub, and hope to be back in the fu… https://t.co/M9f6ru9ebT— MagnusCarlsen (@Magnus Carlsen)              Deuxième acte lundi 19 septembre. Alors qu’il disputait une partie en ligne contre le jeune Américain dans le cadre de la Julius Baer Generation Cup, Magnus Carlsen a cette fois abruptement éteint sa webcam, sans un mot, devant des commentateurs et des spectateurs médusés.            Prêt à « jouer nu »            Hans Niemann, qui connaît une progression fulgurante, traîne, il est vrai, une réputation un peu sulfureuse dans le milieu des échecs. Il a admis avoir triché à 12 ans et à 16 ans lors de parties en ligne, en s’aidant d’un ordinateur. Cet écart de jeunesse lui a valu d’être banni par Chess.com, la plate-forme de jeu d’échecs en ligne de référence. Le jeune prodige assure cependant ne jamais avoir fraudé lors d’une partie en face-à-face, se disant même prêt à « jouer nu » pour prouver sa bonne foi.                Pourquoi nu ? Parce que les spéculations sur la manière dont il tricherait, grâce à une aide technologique extérieure, vont bon train : oreillette indétectable, implant sous-cutané et même, hypothèse la plus invraisemblable, l’utilisation d’un plug anal connecté qui lui permettrait, à coups d’impulsions, d’être « téléguidé » par une tierce personne elle-même aidée d’un ordinateur…                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Magnus Carlsen, le champion du monde d’échecs qui ne veut plus l’être                   Depuis, les experts du jeu ne savent plus où donner de la tête. Dans L’Equipe, la joueuse française Yosha Iglesias estime « impossible » d’obtenir une preuve formelle de triche. « C’est un cas sans précédent », a commenté le joueur néerlandais Anish Giri. Au micro de la chaîne norvégienne TV2, Jon Ludvig Hammer, consultant et joueur de haut niveau, a déploré « une attitude totalement inacceptable [de la part de Carlsen] de perdre délibérément ».            De son côté, dans son communiqué rageur du 26 septembre, Magnus Carlsen, qui espère que « la vérité sur cette affaire, quelle qu’elle soit, sortira », a appelé la discipline à renforcer ses mesures de sécurité et de détection de la triche.                 Laura Pottier (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 28 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/09/27/echecs-le-norvegien-magnus-carlsen-accuse-ouvertement-l-americain-hans-niemann-de-triche_6143407_3242.html"},"headline":"Echecs\u00a0: le Norv\u00e9gien Magnus Carlsen accuse ouvertement l\u2019Am\u00e9ricain Hans Niemann de triche","dateCreated":"2022-09-27T15:49:50+02:00","datePublished":"2022-09-27T15:49:50+02:00","dateModified":"2022-09-27T16:34:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux d'esprit"],"keywords":["Jeux d'esprit","Sport"],"description":"Le champion du monde a accus\u00e9, lundi 26\u00a0septembre sur Twitter, l\u2019Am\u00e9ricain de 19\u00a0ans d\u2019utiliser des moyens irr\u00e9guliers pour gagner. Pour protester, le 19\u00a0septembre, le num\u00e9ro un mondial avait d\u00e9j\u00e0 mis fin \u00e0 une partie contre Hans Niemann apr\u00e8s avoir jou\u00e9 un seul coup.","author":[{"@type":"Person","name":"Laura Pottier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/114/0/5329/2664/1342/671/60/0/f34edfc_1664280377679-000-32g84cm.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux d'esprit","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-d-esprit/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/27/19-7">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Le signalement du secrétaire national démissionnaire d’Europe Ecologie-Les Verts vise notamment l’infraction de financement illégal de campagne électorale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                          Politique       Valérie Pécresse             Financement de la campagne présidentielle de Valérie Pécresse : enquête ouverte après un signalement de Julien Bayou      Le signalement du secrétaire national démissionnaire d’Europe Ecologie-Les Verts vise notamment l’infraction de financement illégal de campagne électorale.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h32, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Lors d’un meeting de Valérie Pécresse, candidate des Républicains à l’élection présidentielle, à Paris, le 3 avril 2022.  CYRIL BITTON                 Une enquête préliminaire a été ouverte, lundi 26 septembre, pour détournement de fonds publics dans le cadre de la campagne présidentielle de la candidate des Républicains (LR), Valérie Pécresse, à la suite d’un signalement de Julien Bayou (Europe Ecologie-Les Verts, EELV), a fait savoir le parquet de Paris, mardi, confirmant une information de BFM-TV.            Le signalement de M. Bayou, adressé au parquet le 19 avril, visait également les infractions de financement illégal de campagne électorale, financement illégal de parti politique, abus de biens sociaux et prises illégales d’intérêts. Les investigations ont été confiées à la brigade de répression de la délinquance économique, a précisé le parquet.                 « Nous ne sommes pas au courant de cette procédure. Toutes les règles ont été scrupuleusement respectées, a déclaré au Monde l’entourage de la candidate LR. Les Verts utilisent toujours la même méthode de dénonciation calomnieuse. Nous faisons confiance à la justice. »            « Mme Pécresse a chargé mon cabinet de préparer une plainte en dénonciation calomnieuse », a ajouté auprès de l’Agence France-Presse son avocat, Thibault de Montbrial.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Valérie Pécresse, la vie après la défaite à l’élection présidentielle                   En avril 2021, M. Bayou, alors candidat EELV à la présidence de la région Ile-de-France, contre Mme Pécresse, avait en effet déjà signalé à la Commission nationale des comptes de campagne et des financements politiques (CNCCFP) ce qu’il estimait être une utilisation d’argent public par la présidente sortante – à la tête de son microparti Libres ! depuis son départ de LR – en vue de sa réélection lors du scrutin des 20 et 27 juin. En cause : une « campagne massive d’affichage en septembre 2020 sur le premier budget participatif de la région », ou encore la distribution dans les boîtes aux lettres de trois millions de tracts de quatorze pages vantant le bilan de Mme Pécresse avec le logo de la région.            « Mélange des genres »            Cette fois-ci, Julien Bayou s’appuie notamment sur la démission de la conseillère régionale Babette de Rozières de l’équipe de campagne et de toutes les commissions en raison de « désaccords qu’elle a manifestés à l’égard de la campagne présidentielle de Valérie Pécresse, par ailleurs présidente de la région Ile-de-France ».                Dans cette lettre de démission datée du 8 mars, Mme de Rozières « explique agir dans l’intérêt de Valérie Pécresse, mais le mélange des genres entre la présidente de région et la candidate à la présidentielle semble complet ». Elle avance également « le manque d’intérêt allégué de la candidate pour l’outre-mer ainsi que le niveau de la campagne », selon ce signalement.            Julien Bayou mentionne également une interview de Mme de Rozières accordée à OutremerNews dans laquelle elle dénonce « des arrangements à la région Ile-de-France » avec l’élu régional Patrick Karam accusé de « pratiques clientélistes », des accusations qui mériteraient, selon lui, « d’être précisées ou infirmées ». Il est également question dans ce signalement de « la contribution sur son temps de travail d’une agente, la directrice de cabinet de la présidente de région, à l’élaboration du programme de la campagne présidentielle de la droite ».            Valérie Pécresse a consacré 14,3 millions d’euros pour un seul tour de scrutin, mais sans atteindre la barre des 5 % de voix qui lui aurait permis d’obtenir le remboursement de ses frais de campagne. Après sa défaite, elle avait d’ailleurs lancé un appel aux dons pour combler un trou de 5 millions d’euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les Républicains en pleine crise existentielle                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 28 septembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/09/27/financement-de-la-campagne-presidentielle-de-valerie-pecresse-enquete-ouverte-apres-un-signalement-de-julien-bayou_6143405_823448.html"},"headline":"Financement de la campagne pr\u00e9sidentielle de Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0: enqu\u00eate ouverte apr\u00e8s un signalement de Julien Bayou","dateCreated":"2022-09-27T15:32:08+02:00","datePublished":"2022-09-27T15:32:08+02:00","dateModified":"2022-09-27T18:10:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"description":"Le signalement du secr\u00e9taire national d\u00e9missionnaire d\u2019Europe Ecologie-Les Verts vise notamment l\u2019infraction de financement ill\u00e9gal de campagne \u00e9lectorale.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/228ac95_1649000954890-cbir1264.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/27/19-8">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Au Nigeria, au Niger et au Tchad, de violentes inondations ont ravagé les terres agricoles, risquant d’aggraver la crise alimentaire déjà présente.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                        Le Monde Afrique               En Afrique de l’Ouest, des pluies record ont causé la mort de plusieurs centaines de personnes      Au Nigeria, au Niger et au Tchad, de violentes inondations ont ravagé les terres agricoles, risquant d’aggraver la crise alimentaire déjà présente.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Dans l’Etat d’Adamawa, dans le nord-est du Nigeria, le 25 septembre 2022.  RADENO HANIEL / AFP                 Pieds nus dans l’eau, Adamu Garba tente d’évaluer ce qu’il peut sauver de sa récolte. De ses rizières, il ne reste plus grand-chose, détruites par les violentes pluies qui s’abattent depuis des mois dans le nord du Nigeria. Des milliers d’exploitations agricoles, comme celle de M. Garba, ont été ravagées cette année par les inondations monstres qui ont durement frappé l’Afrique de l’Ouest et l’Afrique centrale.            En anéantissant les récoltes, ces inondations risquent d’aggraver la crise alimentaire qui touche ces régions extrêmement pauvres, déjà aux prises avec les retombées de la guerre en Ukraine qui ont fait exploser le prix des fertilisants et des produits alimentaires.                 Dans le seul nord du Nigeria, les inondations – les pires en dix ans – ont tué plus de 300 personnes et entraîné le déplacement d’au moins 100 000 personnes, selon les autorités. « C’est atroce, mais il n’y a rien que nous puissions faire, nous devons juste être forts », soupire l’agriculteur nigérian depuis sa parcelle située en périphérie de la ville de Kano. En temps normal, ses rizières produisent environ 200 sacs de riz. Cette saison, « je ne suis pas sûr de pouvoir récolter un demi-sac », lâche-t-il, dépité.                             Lire aussi :  En Afrique, l’intensification des phénomènes climatiques extrêmes augmente les « risques de tensions et de conflits »                   « Des milliers de fermes ont été détruites », explique à l’AFP Manzo Ezekiel, le porte-parole de l’Agence nigériane de gestion des crises (Nema). Les inondations, qui ont affecté 29 des 36 Etats du pays de 215 millions d’habitants, ont été aggravées par l’ouverture d’un barrage au Cameroun et de deux au Nigeria, selon cette source.            Une grande partie du Nigeria, des terres agricoles du nord jusqu’à la capitale économique côtière Lagos, est sujette aux inondations pendant la saison des pluies, qui va de juin à août. Mais selon Nema, cette année est la pire enregistrée depuis 2012, où 363 personnes avaient péri et plus de 2,1 millions avaient été déplacées. « Ce bilan va encore s’aggraver alors que les pluies torrentielles et les inondations continuent », ajoute le porte-parole. Mi-septembre, les pluies n’avaient toujours pas cessé.            « Des pluies de plus en plus intenses »            Au Niger, pays frontalier, les pluies ont fait déborder le fleuve du même nom et les inondations ont tué 159 personnes et en ont affecté plus de 225 000, selon les chiffres officiels. Cette saison des pluies est ainsi l’une des plus dévastatrices que le pays sahélien ait jamais connu.                « Selon toutes nos études, on peut lier ces pluies-là au changement climatique », affirme le directeur général de la météorologie nationale du Niger, Katiellou Gaptia Lawan. Au fils des ans, « les pluies deviennent de plus en plus intenses et les précipitations extrêmes sont en train d’augmenter », ajoute le spécialiste. Celles-ci ont totalement détruit ou endommagé plus de 25 900 maisons, touchant aussi des fermes et des élevages.                             Lire aussi :  « Il faut soutenir le leadership africain dans la lutte contre le changement climatique »                   Au Tchad voisin, l’ONU estime que plus de 622 500 personnes ont été touchées « à différents niveaux » par les inondations dans plus de la moitié du pays, dont la capitale N’Djamena. Avant cela, le pays faisait déjà face à une grave crise alimentaire et l’ONU estime que 5,5 millions de Tchadiens, soit un tiers de la population du pays enclavé, ont besoin d’une aide humanitaire urgente.            C’est également le cas dans le nord du Nigeria, où plus d’un million d’enfants sont menacés par la faim cette année, notamment à cause des conflits qui y sévissent, qui éloignent les agriculteurs de leurs terres. Les pluies ne font qu’empirer une situation déjà dramatique. Non loin de Kano, Kabiru Alassan, un agriculteur de 19 ans, tente de sauver sa récolte. Sa ferme a été détruite : les eaux ont emporté le sable des routes et recouvert ses rizières. Selon lui, les pluies n’ont jamais été aussi destructrices. « Nous prions pour ne jamais connaître un tel cauchemar à nouveau », lâche-t-il désemparé.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » sur ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 28 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Adieu veaux, vaches, cochons  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/09/27/en-afrique-de-l-ouest-des-pluies-record-ont-cause-la-mort-de-plusieurs-centaines-de-personnes_6143426_3212.html"},"headline":"En Afrique de l\u2019Ouest, des pluies record ont caus\u00e9 la mort de plusieurs centaines de personnes","dateCreated":"2022-09-27T17:37:53+02:00","datePublished":"2022-09-27T17:37:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Le Monde Afrique"],"keywords":["Le Monde Afrique","Tchad","Niger","Nigeria"],"description":"Au Nigeria, au Niger et au Tchad, de violentes inondations ont ravag\u00e9 les terres agricoles, risquant d\u2019aggraver la crise alimentaire d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9sente.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/0/0/4617/2308/1342/671/60/0/bf4b4d5_1664292250486-000-32k747d.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/27/19-9">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Plusieurs milliers de personnes ont manifesté devant le Parlement pour protester contre l’hommage grandiose réservé à l’ancien premier ministre assassiné, dont la personnalité reste clivante dans l’Archipel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Japon             Au Japon, les obsèques nationales de Shinzo Abe organisées sur fond de contestations massives      Plusieurs milliers de personnes ont manifesté devant le Parlement pour protester contre l’hommage grandiose réservé à l’ancien premier ministre assassiné, dont la personnalité reste clivante dans l’Archipel.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Devant le Parlement japonais, à Tokyo, le 27 septembre 2022.  TOSHIFUMI KITAMURA / AFP               D’importantes manifestations ont perturbé les impopulaires funérailles nationales organisées, mardi 27 septembre, en l’honneur de l’ancien premier ministre japonais Shinzo Abe, assassiné le 8 juillet par un homme l’ayant ciblé en raison de sa proximité avec la secte Moon.          Plusieurs milliers de personnes se sont rassemblées devant le Parlement pour protester contre ces funérailles – dont le coût est estimé à 1,7 milliard de yens, soit 12 millions d’euros – accordées à un dirigeant pourtant loin de faire l’unanimité. « Violations de la Constitution, scandales, révisionnisme historique, c’était ça, l’administration Abe », a tonné Shoichi Kondo, du Parti démocrate constitutionnel (PDC, opposition). Kazuo Shii, secrétaire général du Parti communiste japonais, s’en est pris aux « atteintes à la démocratie » du gouvernement de Fumio Kishida, qui a imposé cet hommage à la population. « Les politiques de Shinzo Abe ont exacerbé les inégalités », a déclaré un manifestant, tandis qu’un autre fustigeait « l’utilisation de l’argent de contribuables pour cela, alors que beaucoup de Japonais connaissent des difficultés ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Japon, les très coûteuses funérailles nationales de Shinzo Abe divisent au lieu d’unir                 La vigueur du rassemblement traduit le mécontentement exprimé depuis l’annonce des obsèques par M. Kishida, qui voulait rendre hommage au premier ministre ayant établi le record de longévité au pouvoir et saluer ses politiques économiques et diplomatiques. Très vite, les oppositions se sont manifestées, exacerbées par les révélations sur les liens anciens de la secte Moon avec la famille Abe et le Parti libéral-démocrate (PLD, au pouvoir).          Calculs politiques          Les critiques ont aussi porté sur les calculs politiques derrière ces funérailles : M. Kishida voulait complaire à la frange la plus droitière du PLD, dont M. Abe était le champion. La cote de popularité du gouvernement a néanmoins chuté à 29 %, selon un sondage du quotidien de centre gauche Mainichi. Environ 60 % de la population s’opposait en effet aux funérailles et de multiples actions ont été menées pour obtenir leur annulation. Un homme s’est même immolé, le 21 septembre, près des bureaux du premier ministre, à Tokyo. Le mouvement s’est poursuivi, mardi, avec des rassemblements à Tokyo, ainsi qu’à Sendai (Nord-Est) ou encore à Kyoto (Ouest).                         La cérémonie d’hommage à Shinzo Abe, au Nippon Budokan, dans le centre de Tokyo, le 27 septembre 2022.  FRANCK ROBICHON / AFP               De nombreuses personnes ont néanmoins participé à l’hommage national en l’honneur de l’ancien premier ministre. Dans tout le pays, les drapeaux ont été mis en berne sur les bâtiments publics. La cérémonie principale s’est déroulée au Nippon Budokan, un centre d’arts martiaux dans le centre de Tokyo, en présence de 4 300 participants – 6 000 avaient été invités. Parmi eux, les proches de M. Abe, le prince héritier, Akishino, le premier ministre et des personnalités du monde des affaires. Une quarantaine de représentants d’Etats étrangers se sont aussi déplacés, dont la vice-présidente américaine, Kamala Harris, et le premier ministre indien, Narendra Modi.             Il vous reste 28.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/au-japon-les-obseques-nationales-de-shinzo-abe-organisees-sur-fond-de-contestations-massives_6143423_3210.html"},"headline":"Au Japon, les obs\u00e8ques nationales de Shinzo Abe organis\u00e9es sur fond de contestations massives","dateCreated":"2022-09-27T17:20:36+02:00","datePublished":"2022-09-27T17:20:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Plusieurs milliers de personnes ont manifest\u00e9 devant le Parlement pour protester contre l\u2019hommage grandiose r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 l\u2019ancien premier ministre assassin\u00e9, dont la personnalit\u00e9 reste clivante dans l\u2019Archipel.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/451/0/5137/2568/1342/671/60/0/fd61032_5302024-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-10">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les cadeaux fiscaux de la droite remettent en question la décentralisation fiscale de l’Espagne et poussent le gouvernement à créer un impôt sur la fortune d’application nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espagne             En Espagne, les baisses d’impôts dans les régions tenues par la droite irritent le gouvernement de gauche      Les cadeaux fiscaux de la droite remettent en question la décentralisation fiscale de l’Espagne et poussent le gouvernement à créer un impôt sur la fortune d’application nationale.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h30, mis à jour à 15h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Le gouvernement de gauche espagnol prépare la contre-attaque. Trois jours après que la droite a décidé de réduire certains impôts dans les régions autonomes qu’elle gouverne, l’exécutif, mené par le socialiste Pedro Sanchez, travaille sur une nouvelle taxe visant les contribuables les plus riches. Rien n’a encore filtré sur le taux ou le niveau de patrimoine concerné, si ce n’est que « cela concernera moins des 1 % les plus riches », a précisé la ministre des finances, Maria Jesus Montero.          Ce nouvel impôt sur la fortune, qui devrait entrer en vigueur en 2023, sera provisoire, tant que la guerre en Ukraine et ses conséquences continueront à mettre à mal l’économie européenne. En août, l’inflation a dépassé de nouveau les 10 % en Espagne. « Comme pour les impôts sur les surprofits des compagnies électriques ou des banques que nous avons votés », il s’agit de demander « un plus grand effort » aux grandes fortunes pour financer les mesures d’aide aux familles, a ajouté Mme Montero. Tout en reconnaissant que « le débat s’est accéléré car certaines régions autonomes utilisent l’impôt sur le patrimoine pour faire une sorte de dumping fiscal ».                            Lire aussi   En Espagne, des billets de train gratuits alors que l’inflation atteint 10 %                 Le 19 septembre, le président du gouvernement régional andalou, le conservateur Juan Manuel Moreno Bonilla, a créé la surprise en annonçant la suppression en Andalousie de l’impôt sur le patrimoine – un impôt qui relève de la compétence des gouvernements régionaux et qui taxe, en principe, les biens immobiliers ou financiers d’une valeur de plus de 700 000 euros. « Cela n’aura presque pas d’impact sur les comptes du gouvernement andalou, puisque l’impôt sur le patrimoine ne représente que 0,6 % des prélèvements régionaux. En revanche, cela attirera l’investissement et incitera des personnes à établir leur résidence fiscale en Andalousie », a-t-il annoncé, prenant le contre-pied de la politique menée par le gouvernement de gauche.               Prédisant que cette « hausse du nombre de contribuables [sera] beaucoup plus bénéfique que la perte de l’impôt sur le patrimoine », le président andalou (Parti populaire, PP, droite) a justifié la mesure en assurant que la moitié des vingt plus gros contribuables andalous ont quitté la région, « provoquant une perte de 3,5 millions d’euros en impôt sur le patrimoine et 14 millions en impôt sur le revenu ».          Une « charge symbolique »          « L’impôt sur le patrimoine est un impôt controversé et qui ne lève que 1 milliard d’euros par an en Espagne, mais il a une forte charge symbolique et idéologique, souligne l’économiste Angel de la Fuente, direction de la Fondation d’études d’économie appliquée. Présenter sa suppression comme une atteinte à la solidarité, comme le fait le gouvernement, est discutable. Mais il est très improbable que l’Andalousie parvienne à compenser la perte de cet impôt par une hausse hypothétique du nombre de contribuables, comme elle l’affirme. »        Il vous reste 44.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/09/27/en-espagne-les-baisses-d-impots-dans-les-regions-tenues-par-la-droite-irritent-le-gouvernement-de-gauche_6143394_3234.html"},"headline":"En Espagne, les baisses d\u2019imp\u00f4ts dans les r\u00e9gions tenues par la droite irritent le gouvernement de gauche","dateCreated":"2022-09-27T14:30:08+02:00","datePublished":"2022-09-27T14:30:08+02:00","dateModified":"2022-09-27T15:07:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["Politique","Espagne","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"Les cadeaux fiscaux de la droite remettent en question la d\u00e9centralisation fiscale de l\u2019Espagne et poussent le gouvernement \u00e0 cr\u00e9er un imp\u00f4t sur la fortune d\u2019application nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/502/0/6022/3011/1342/671/60/0/feb293a_1664267167290-000-32fn3wq.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-11">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le premier propageait sur Facebook et Instagram de fausses informations sur la guerre en Ukraine, imitant notamment des sites de presse. Le second, de plus faible ampleur, visait les citoyens américains à l’approche des élections de mi-mandat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                             Pixels        Guerre en Ukraine             Meta annonce avoir démantelé deux réseaux de désinformation d’origine russe et chinoise      Le premier propageait sur Facebook et Instagram de fausses informations sur la guerre en Ukraine, imitant notamment des sites de presse. Le second, de plus faible ampleur, visait les citoyens américains à l’approche des élections de mi-mandat.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Exemples d’images de propagande diffusées par les deux réseaux démantelés par Meta.                 Meta, la maison mère de Facebook et Instagram, a annoncé, mardi 27 septembre, avoir démantelé deux réseaux de désinformation instrumentalisant ses plates-formes. Le premier, mené de Russie, servait à propager de fausses informations sur la guerre en Ukraine. Le deuxième réseau, de plus faible ampleur et dirigé de Chine, ciblait les citoyens Américains à l’approche des élections de mi-mandat.            L’opération russe a débuté en mai. Elle visait principalement l’Allemagne et, dans une moindre mesure, la France, l’Italie, l’Ukraine et le Royaume-Uni, a expliqué David Agranovich, un responsable de la sécurité chez Meta, lors d’un point-presse avec des journalistes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : comment les agents d’influence russes ont perdu de leur efficacité sur les réseaux sociaux                   Une opération « complexe »            Au centre de l’opération figuraient environ soixante sites Internet, peut-on lire dans le rapport mis en ligne par Meta. Ces sites imitaient trait pour trait ceux de médias reconnus, dont les journaux allemands Der Spiegel et Bild, le quotidien britannique The Guardian ou l’agence italienne ANSA. Le réseau russe y postait des articles critiquant l’Ukraine et les réfugiés ukrainiens, ou soutenant la Russie, avant de les partager sur YouTube, Facebook, Instagram, Telegram, Twitter ou des sites de pétitions en ligne. Mais des journalistes d’investigation du média allemand T-Online ont commencé à la fin du mois d’août à mettre en doute l’authenticité de ces sites, poussant Meta à ouvrir sa propre enquête.                           Capture d’écran du rapport publié par Meta montrant un article publié sur le véritable site du « Guardian » (en haut), comparé à sa copie (en bas).  META                 « Il s’agit probablement de l’opération d’origine russe la plus importante et la plus complexe que nous ayons interrompue depuis le début de la guerre en Ukraine », avec « une combinaison vraiment inhabituelle de sophistication et de force brute », selon M. Agranovich. D’un côté, l’imitation de sites existants, dans plusieurs langues, a nécessité un « investissement technique et linguistique important », a-t-il relevé. De l’autre, la propagation des articles sur les réseaux sociaux s’est principalement faite par l’achat de publicités ou de faux comptes peu aboutis, souvent détectés automatiquement par les systèmes d’alerte de Meta.                 Meta a généré un peu plus de 100 000 dollars de revenus à partir de ces publicités, selon l’agence Bloomberg. Cet argent servira à financer ses équipes de sécurité, assure l’entreprise. Au total, la société californienne dit avoir bloqué 1 633 comptes, 703 pages et un groupe sur Facebook ainsi que 29 comptes sur Instagram.            Les analystes de Facebook n’ont pas été en mesure de relier directement le réseau de désinformation au gouvernement russe. Mais, comme le souligne David Agranovich, un certain nombre de pages officielles d’ambassades russes en Europe et en Asie « ont amplifié » la diffusion de ces fausses informations. Un comportement dans la droite ligne de ce qui a été observé dès les premières semaines du conflit.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine : sur les réseaux sociaux, les comptes des ambassades russes et la « diplomatie du “shitpost” »                   Un réseau chinois de plus faible ampleur            Le deuxième réseau repéré par Meta, beaucoup plus petit et dirigé, pour sa part, de Chine – sans que les chercheurs puissent le relier directement au gouvernement chinois –, a tenté plusieurs opérations, dont deux ciblant les citoyens américains.                Dans la première, de faux comptes se sont fait passer pour des conservateurs et abordaient des sujets comme les armes à feu ou l’avortement, ou encore critiquaient Joe Biden. Les messages étaient principalement en anglais mais aussi parfois en chinois ou en français. Dans une autre opération, de soi-disant progressistes critiquaient les positions du Parti républicain sur les armes à feu ou l’avortement, ou visaient personnellement des politiques républicains.                           Un exemple de désinformation ciblant un public américain, publié par Meta dans son rapport.                 Au total, concernant ce deuxième réseau, Meta a bloqué 81 comptes, 8 pages et un groupe sur Facebook ainsi que deux comptes Instagram. L’approche était relativement artisanale et n’a a priori pas eu de grand impact. C’est néanmoins la première fois qu’une opération de désinformation se focalise à la fois sur des démocrates et des républicains en soulevant des sujets polémiques à l’approche des élections législatives de mi-novembre, relève Meta. « Même si l’opération n’a pas fonctionné, elle est importante car elle représente une nouvelle direction » pour les tentatives de désinformation d’origine chinoise, estime ainsi Ben Nimmo, responsable de la lutte contre la désinformation chez Meta.            Le même réseau basé en Chine a aussi ciblé les internautes tchèques avec des informations critiquant le soutien de leur gouvernement à l’Ukraine et sa politique envers la Chine, et a plus généralement tenté de propager des informations sur des problématiques géopolitiques critiquant les Etats-Unis.                             Lire aussi :  Etats-Unis : TikTok renforce les contrôles sur les contenus politiques avant les élections de mi-mandat                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                 Édition du jour Daté du mercredi 28 septembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/09/27/meta-annonce-avoir-demantele-deux-reseaux-de-desinformation-d-origine-russe-et-chinoise_6143419_4408996.html"},"headline":"Meta annonce avoir d\u00e9mantel\u00e9 deux r\u00e9seaux de d\u00e9sinformation d\u2019origine russe et chinoise","dateCreated":"2022-09-27T17:00:26+02:00","datePublished":"2022-09-27T17:00:26+02:00","dateModified":"2022-09-27T18:02:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Midterms 2022","Pixels"],"description":"Le premier propageait sur Facebook et Instagram de fausses informations sur la guerre en Ukraine, imitant notamment des sites de presse. Le second, de plus faible ampleur, visait les citoyens am\u00e9ricains \u00e0 l\u2019approche des \u00e9lections de mi-mandat.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/43/0/722/361/1342/671/60/0/67fd005_1664288495275-capture-da-ei-cran-2022-09-27-ai-16-21-24.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/27/19-12">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Lundi, Julia Kronlid, une députée antiavortement et créationniste a été élue deuxième vice-présidente du Parlement, avec les voix de la droite libérale et conservatrice.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Suède             L’extrême droite assoit son influence au sein du Parlement suédois      Lundi, Julia Kronlid, une députée antiavortement et créationniste a été élue deuxième vice-présidente du Parlement, avec les voix de la droite libérale et conservatrice.          Par Anne-Françoise Hivert(Malmö (Suède), correspondante régionale)         Publié aujourd’hui à 12h05, mis à jour à 13h19    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Julia Kronlid, membre des Démocrates de Suède au Parlement suédois, le Riksdag, à Stockholm, le 26 septembre 2022.  ANDERS WIKLUND / AFP               Depuis la victoire du bloc de droite et d’extrême droite aux élections législatives du 11 septembre, Björn Söder, député des Démocrates de Suède (SD), faisait figure de favori dans la course à la présidence du Riksdag, le Parlement suédois. Le député d’extrême droite, qui a comparé l’homosexualité à la pédophilie et estime que les juifs et les Sami « ne sont pas suédois », a déjà occupé le poste de vice-président entre 2014 et 2018.          Cette fois, l’opposition à sa candidature aura été trop forte. En quelques jours, une pétition intitulée « Pas mon président » a recueilli plus de 67 000 signatures. Les Verts et les sociaux-démocrates, de leur côté, ont fait savoir qu’ils étaient prêts à voter pour le président sortant, le conservateur Andreas Norlen, si cela permettait d’empêcher Björn Söder de devenir le second personnage de l’Etat, derrière le roi.               Est-ce le leader des conservateurs, Ulf Kristersson, aspirant premier ministre, qui a estimé que l’élection de M. Söder serait incompatible avec son désir de « rassembler » le pays ? Ou bien le chef des files des SD, Jimmie Akesson, las des débordements de son ancien lieutenant, avec lequel il entretient des rapports tendus, qui a décidé de le placer sur la touche ? Toujours est-il que Björn Söder a finalement été écarté au profit de M. Norlen, élu pour un second mandat, lundi 26 septembre.          Baisse du délai légal de l’IVG          Restait alors à pourvoir les trois postes de vice-président. Une formalité pour deux d’entre eux, attribués à un élu social-démocrate et à un député centriste. Pour la deuxième vice-présidence, en revanche, il a fallu s’y prendre à deux fois. Car la candidate des SD n’a pas obtenu la majorité au premier tour – signifiant que trois députés de droite n’ont pas voté pour elle.          Entrée au Parlement en 2010, Julia Kronlid, 42 ans, avait pourtant été nommée la veille par les quatre partis composant la nouvelle majorité. Dans un communiqué commun, les conservateurs, les chrétiens-démocrates, les libéraux et les Démocrates de Suède la présentaient comme « une députée respectée, avec une longue expérience ».              Sauf que Mme Kronlid a aussi déposé pas moins de 54 motions au Parlement, ces douze dernières années, visant à restreindre le droit à l’avortement. Parmi ses propositions : la baisse du délai légal de l’interruption volontaire de grossesse de dix-huit à douze semaines, la limitation de la durée autorisée pour les avortements tardifs et l’introduction d’une clause de conscience pour les personnels de santé ne souhaitant pas pratiquer d’IVG.        Il vous reste 45.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/l-extreme-droite-assoit-son-influence-au-sein-du-parlement-suedois_6143381_3210.html"},"headline":"L\u2019extr\u00eame droite assoit son influence au sein du Parlement su\u00e9dois","dateCreated":"2022-09-27T12:05:37+02:00","datePublished":"2022-09-27T12:05:37+02:00","dateModified":"2022-09-27T13:19:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Su\u00e8de"],"keywords":["International","Europe","Su\u00e8de"],"description":"Lundi, Julia Kronlid, une d\u00e9put\u00e9e antiavortement et cr\u00e9ationniste a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue deuxi\u00e8me vice-pr\u00e9sidente du Parlement, avec les voix de la droite lib\u00e9rale et conservatrice.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Malm\u00f6 (Su\u00e8de), correspondante r\u00e9gionale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/100/0/5120/2560/1342/671/60/0/cf79f10_1664268456282-108322.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Su\u00e8de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/suede/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-13">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Artiom Kamardine a été arrêté pour avoir déclamé un poème critiquant la mobilisation militaire décrétée par Poutine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             L’auteur d’un poème antiguerre aurait été violé en détention à Moscou, selon ses proches      Artiom Kamardine a été arrêté pour avoir déclamé un poème critiquant la mobilisation militaire décrétée par Poutine.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h16    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Image extraite d’une vidéo diffusée sur le canal Telegram « 112 », montrant l’arrestation d’Artiom Kamardine, avant son transfert en détention.  D.R.               Rendez-vous avait été donné le 25 septembre à 18 heures, au pied de la statue de Vladimir Maïakovski. C’est là, dans le centre de Moscou, que se déroulent les « lectures de Maïakovski », un rendez-vous traditionnel de la scène poétique locale depuis les années 1950. Artiom Kamardine, un habitué de l’événement, se lance avec une composition dédiée à la mobilisation militaire tout juste décrétée par Vladimir Poutine – « Tue-moi, milicien », poème scandé dans lequel il insulte en termes crus les républiques séparatistes du Donbass et évoque les « fosses communes » d’Ukraine.          Vingt-quatre heures et quelques menaces de mort sur Internet plus tard, la police est à la porte du poète de 31 ans et de sa compagne – plus précisément les hommes d’un groupe d’élite, visages masqués, qui scient la porte à la meuleuse et arrêtent brutalement les occupants de l’appartement. L’avocat appelé par Kamardine est refoulé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, les Comités de mères de soldats reprennent le combat                 Le couple est ensuite conduit dans un des locaux du Comité d’enquête, avant de réapparaître dans une vidéo diffusée sur une chaîne Telegram utilisée par la police, dans la nuit du 26 au 27 septembre. Le poète et deux autres activistes présents lors des « lectures » y présentent des excuses, pratique importée de Tchétchénie et devenue routinière en Russie. Artiom Kamardine porte des traces de coups sur le visage et dit « se repentir devant le peuple russe multinational ».          Viol filmé          L’histoire ne s’arrête pas là. Durant les quarante-huit heures qu’a duré sa détention préventive, le poète aurait été violé à l’aide d’un haltère. C’est ce qu’a notamment affirmé le site de Novaïa Gazeta Europe, version appuyée par l’avocat et l’amie du jeune homme. Le premier l’a vu durant la nuit être transporté à l’hôpital en ambulance. La seconde, Alexandra Popova, a dit à des sites indépendants avoir entendu ses hurlements dans une cellule voisine, avant que les hommes du Comité d’enquête la forcent à regarder la vidéo du viol.               Mme Popova assure elle-même avoir été menacée d’un viol collectif. La jeune femme a publié à sa sortie de détention un certificat médical faisant état d’une commotion cérébrale, d’ecchymoses et d’écorchures sur la tête. Entre autres maltraitances, les policiers lui auraient aussi aspergé le visage et la bouche de colle ultra-forte.          Les violences dans les lieux de détention – commissariats ou prisons – sont une pratique bien ancrée en Russie, qui ne conduit qu’exceptionnellement à des sanctions. La dernière révélation d’ampleur, en octobre 2021, étayée par la publication de dizaines d’heures de vidéos, a montré l’existence d’un système de viols organisés par l’administration dans certaines prisons russes.        Il vous reste 20.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/09/27/l-auteur-d-un-poeme-antiguerre-aurait-ete-viole-en-detention-a-moscou-selon-ses-proches_6143422_3210.html"},"headline":"L\u2019auteur d\u2019un po\u00e8me antiguerre aurait \u00e9t\u00e9 viol\u00e9 en d\u00e9tention \u00e0 Moscou, selon ses proches","dateCreated":"2022-09-27T17:16:22+02:00","datePublished":"2022-09-27T17:16:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Artiom Kamardine a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 pour avoir d\u00e9clam\u00e9 un po\u00e8me critiquant la mobilisation militaire d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/60/0/1920/960/1342/671/60/0/9ef0cac_1664276480131-artem.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-14">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La justice est désormais saisie d’un total de 32 cas d’empoisonnement potentiels, dont 13 mortels.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Police et justice             Affaire Péchier : l’anesthésiste de Besançon soupçonné de huit nouveaux empoisonnements      La justice est désormais saisie d’un total de 32 cas d’empoisonnement potentiels, dont 13 mortels.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 18h28    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La liste n’en finit pas de s’allonger pour l’anesthésiste Frédéric Péchier, déjà mis en examen à Besançon pour 24 empoisonnements qu’il a toujours niés, et maintenant soupçonné de huit nouveaux cas d’empoisonnement potentiels de patients, dont quatre mortels.            Le procureur de la République Etienne Manteaux a annoncé, mardi 27 septembre, avoir versé en septembre ces huit nouveaux cas au dossier d’instruction ouvert en 2017 : « La juge d’instruction est donc désormais saisie d’un total de 32 cas d’empoisonnement potentiels, dont 13 mortels », survenus en cours d’opérations dans deux cliniques privées de Besançon entre 2008 et 2016, relève-t-il. « Le magistrat instructeur attend désormais que l’ensemble des résultats des expertises en cours, attendus pour janvier 2023, soient rendus pour entendre le docteur Péchier, puis décider si elle le met en examen pour ces huit nouveaux cas », a-t-il ajouté.            L’affaire avait débuté lorsqu’une anesthésiste de la clinique Saint-Vincent de Besançon avait donné l’alerte après trois arrêts cardiaques inexpliqués de ses patients en pleine opération. Les poches de perfusion avaient été saisies, et des analyses avaient révélé des « doses de potassium cent fois supérieures à la normale », rappelle le procureur. En janvier 2017, une information judiciaire avait été ouverte et en mars, Frédéric Péchier, qui exerçait dans cette clinique, avait été mis en examen et placé sous contrôle judiciaire pour sept premiers cas d’empoisonnement présumés de patients.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Qui est le docteur Frédéric Péchier, l’anesthésiste soupçonné d’avoir empoisonné 24 personnes ?                   Discréditer ses collègues            La direction de la clinique avait ensuite présenté aux enquêteurs de la police judiciaire de Besançon 66 cas d’événement indésirable grave (EIG) survenus dans leur établissement. Ces investigations ont mené, en mai 2019, à la mise en examen du docteur Péchier pour 17 nouveaux cas d’empoisonnement, soit un total de 24 cas concernant des patients âgés de 4 ans à 80 ans, dont neuf mortels.                 L’anesthésiste est soupçonné d’avoir pollué les poches de perfusion de patients de ses collègues pour provoquer des arrêts cardiaques, avant d’intervenir en démontrant ses talents de réanimateur, mais aussi pour discréditer des collègues de cliniques de Besançon avec lesquels il était en conflit.            Placé sous contrôle judiciaire dans la Vienne, loin de sa femme et de ses enfants, Frédéric Péchier n’a cessé de clamer son innocence depuis le début de l’affaire.            Les enquêteurs de la police judiciaire de Besançon ont poursuivi en parallèle l’enquête préliminaire sur les EIG signalés par la clinique Saint-Vincent. Ces investigations et la nomination en mai 2021 d’un nouvel expert ont permis d’identifier les huit nouveaux cas d’empoisonnement présumés, pour lesquels quatre corps ont dû être exhumés. Pour faire avancer l’instruction, le ministère de la justice, « conscient des enjeux de ce dossier », a missionné pour une durée de dix-huit mois un assistant spécialisé en médecine auprès de la juge d’instruction, « pour lui permettre de bénéficier de l’expertise d’un médecin légiste », note M. Manteaux.            « Il va mal »            « J’ai l’impression qu’on empile les cas depuis le début de cette affaire, comme si en ajoutant des cas ça apportait ce qui manque dans ce dossier depuis le début : une seule preuve contre le docteur Péchier », a réagi son avocat, Me Randall Schwerdorffer, peu après la conférence du procureur.                « Le docteur Péchier, ça fait bientôt 1 200 jours qu’il n’a pas été entendu par le juge d’instruction », a poursuivi le conseil. « L’accusation fait son petit dossier tout seul, sans le docteur Péchier, sans aucune contradiction (…) pour démontrer que c’est le docteur Péchier qui serait coupable. C’est ça le problème du dossier : on ne cherche pas le coupable, on veut prouver que c’est le docteur Péchier, et on n’y arrive pas. »            Il y a un an, en septembre 2021, l’anesthésiste a tenté de se suicider en se défenestrant. Il avait envoyé un message à sa mère : « Je veux que cette vie s’arrête, je veux mourir innocent. »            « Il va mal, psychologiquement c’est extrêmement difficile, ça fait six ans qu’il ne travaille pas, qu’il n’a plus de revenus, qu’on le sépare de sa famille, qu’il ne vit plus chez lui mais chez ses parents, a repris Me Schwerdorffer. Les conséquences de la lenteur de cette procédure d’instruction sont destructrices. Je suis très inquiet pour la santé physique et psychique du docteur Péchier. »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au-dessus de l’affaire Péchier, l’ombre de celle des « médecins de Poitiers »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 28 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Adieu veaux, vaches, cochons  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Bershka       Codes Promo ASOS       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/27/affaire-pechier-l-anesthesiste-de-besancon-soupconne-de-huit-nouveaux-empoisonnements_6143427_3224.html"},"headline":"Affaire P\u00e9chier\u00a0: l\u2019anesth\u00e9siste de Besan\u00e7on soup\u00e7onn\u00e9 de huit nouveaux empoisonnements","dateCreated":"2022-09-27T17:39:36+02:00","datePublished":"2022-09-27T17:39:36+02:00","dateModified":"2022-09-27T18:28:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"description":"La justice est d\u00e9sormais saisie d\u2019un total de 32 cas d\u2019empoisonnement potentiels, dont 13 mortels.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/279/0/3345/1672/1342/671/60/0/1f191ad_5305187-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/09/27/19-15">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Plus important mouvement de grèves depuis trente ans, économie en récession, nombre record de patients en attente de traitement... certes le pays reste la cinquième puissance économique mondiale, mais les problèmes, et le malaise, sont réels.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Royaume-Uni         « Au Royaume-Uni, plus rien ne marche »   Chronique            Eric Albert  Londres, correspondance        Plus important mouvement de grèves depuis trente ans, économie en récession, nombre record de patients en attente de traitement... certes le pays reste la cinquième puissance économique mondiale, mais les problèmes, et le malaise, sont réels.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 12h34    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Début août, une journaliste britannique a posé une question simple à Jacob Rees-Mogg, à l’époque ministre des opportunités du Brexit et, aujourd’hui, ministre des affaires économiques et de l’énergie : « Qu’est-ce qui marche bien actuellement au Royaume-Uni ? Pouvez-vous citer un service public qui marche bien ? » Dans une étrange pirouette, celui-ci a répondu du tac au tac : « Nos cricketeurs ont plutôt bien réussi, récemment », l’équipe d’Angleterre de cricket venant effectivement de remporter un match important.          Il s’agissait d’une tentative d’humour, mais l’affaire en dit long. Même un homme qui est ministre depuis trois ans peine à citer quelque chose qui fonctionne bien au Royaume-Uni. Depuis des mois, le pays semble s’enfoncer dans le marasme, les problèmes se succédant à un rythme impressionnant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                 Cet été a vu le plus important mouvement de grèves depuis trente ans, avec des débrayages des trains, des postiers, des éboueurs, des avocats ou encore des dockers… Le NHS, le service de santé, compte 6,5 millions de patients en attente de traitement, trois fois plus qu’en 2008. Les compagnies d’eau ont déversé des millions de litres d’eaux usées non traitées directement dans la mer pendant l’été. Le 20 juillet, Londres a frôlé la coupure de courant, devant importer en urgence de l’électricité de Belgique, à cinquante fois le prix normal. L’inflation atteint 10 %. Face au dollar, la livre sterling est tombée lundi 26 septembre au plus bas niveau de son histoire. Le pays est en récession depuis avril, certes de justesse (recul du PIB de 0,1 % à chacun des deuxième et troisième trimestres).               La petite musique de fond monte, toujours plus forte : « Rien ne marche vraiment au Royaume-Uni. » C’est une phrase qu’on se dit entre amis ou entre collègues. Le 11 juin, The Times titrait : « Pourquoi est-ce que rien ne marche dans ce Royaume-Uni cassé ? » Le 5 septembre, Keir Starmer, le leader de l’opposition travailliste, l’a reprise à son compte : « A travers le pays, les gens n’arrivent pas à payer leurs factures, ils s’inquiètent de ne pas pouvoir payer leurs courses de la semaine ou faire le plein de leur voiture. Il y a une impression générale que plus rien ne marche vraiment. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, la « crise du coût de la vie »                 La méthode de Thatcher          L’accusation est partiellement injuste, bien sûr. Le Royaume-Uni reste la cinquième puissance économique mondiale. Dans une large partie de Londres ou du sud-est de l’Angleterre, la crise paraît lointaine. Mais le malaise est réel. Il s’explique par la conjonction de deux phénomènes. Le premier est ancien et remonte à la période thatchérienne : le Royaume-Uni est depuis quarante ans le pays le plus inégalitaire d’Europe occidentale. Le second est plus récent : depuis 2008, il connaît une croissance très faible, autour de 1,2 % en moyenne par an. « Mis ensemble, ces deux défis représentent une combinaison toxique », analyse la Resolution Foundation, un groupe de réflexion. Dans un rapport publié en juillet, celui-ci souligne que le Royaume-Uni est progressivement en train de chuter dans les classements : en 2018, le revenu moyen d’un ménage britannique était 16 % en dessous de celui des Allemands et 9 % en dessous de celui des Français, alors qu’il leur était supérieur en 2007.        Il vous reste 24.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/09/27/au-royaume-uni-plus-rien-ne-marche_6143370_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au Royaume-Uni, plus rien ne marche\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-09-27T11:30:12+02:00","datePublished":"2022-09-27T11:30:12+02:00","dateModified":"2022-09-27T12:34:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Royaume-Uni"],"keywords":["\u00c9conomie","International","Europe","Royaume-Uni","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Plus important mouvement de gr\u00e8ves depuis trente ans, \u00e9conomie en r\u00e9cession, nombre record de patients en attente de traitement... certes le pays reste la cinqui\u00e8me puissance \u00e9conomique mondiale, mais les probl\u00e8mes, et le malaise, sont r\u00e9els.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/f45c0de_1664274417484-000-32bb3ym.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-16">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le ralentissement de l’économie pourrait entraver les projets (école, santé, climat) que le président de la République souhaite mettre en œuvre dès l’année prochaine. La réussite de la réforme des retraites sera particulièrement décisive.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation                     Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne                                                                                           Politique       Économie française             Pour Emmanuel Macron, 2023 sera une année charnière, entre croissance atone et grands chantiers      Le ralentissement de l’économie pourrait entraver les projets (école, santé, climat) que le président de la République souhaite mettre en œuvre dès l’année prochaine. La réussite de la réforme des retraites sera particulièrement décisive.          Par Matthieu Goar         Publié aujourd’hui à 10h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président de la République, Emmanuel Macron, à Saint-Nazaire (Loire-Atlantique), le 22 septembre 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               L’exercice oblige à se projeter dans l’avenir. Une gageure en cette période très trouble. Lundi 26 septembre, Bruno Le Maire a pris toutes les précautions en venant dévoiler le projet de loi de finances (PLF) 2023 devant les journalistes. « Cette présentation, nous l’avons faite dans un temps de grande incertitude économique », a expliqué en préambule le ministre de l’économie, avant de lister les vicissitudes conjoncturelles et géopolitiques du moment : guerre en Ukraine, crise énergétique, inflation, etc. Plus tôt dans la matinée, devant le conseil des ministres, il avait détaillé avec son ministre délégué chargé des comptes publics, Gabriel Attal, et le ministre de la santé, François Braun, les deux gros morceaux de l’automne : le PLF et le projet de loi de financement de la Sécurité sociale (PLFSS). Des textes « soumis à des aléas, mais nous avons une boussole, c’est la protection des Français », a abondé M. Attal.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/09/27/19-17">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le garde des sceaux, qui sera fixé dans quelques jours sur son probable renvoi devant la Cour de justice de la République, a promis, mardi 27 septembre, de « poursuivre le rattrapage de trente années d’abandon budgétaire, humain et politique ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             Eric Dupond-Moretti vante un budget historique pour la justice      Le garde des sceaux, qui sera fixé dans quelques jours sur son probable renvoi devant la Cour de justice de la République, a promis, mardi 27 septembre, de « poursuivre le rattrapage de trente années d’abandon budgétaire, humain et politique ».          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 17h47, mis à jour à 17h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre de la Justice, Eric Dupond-Moretti, lors d’une conférence de presse pour présenter le projet de loi de finances 2023, à Paris, le 27 septembre 2022.  STEPHANE DE SAKUTIN/AFP               A quelques jours de la décision, attendue le 3 octobre, de la commission d’instruction de la Cour de justice de la République sur le renvoi ou non d’Eric Dupond-Moretti pour « prise illégale d’intérêts » devant cette dernière, le ministre de la justice a affirmé, mardi 27 septembre, en présentant son budget à la presse, que « cette mise en examen ne [l’] a jamais empêché de travailler ». Il en veut pour preuve le « triplé historique » constitué par la hausse de 8 % des crédits de la justice inscrits dans le projet de loi de finances pour 2023, identique à celle des budgets 2021 et 2022.                           Lire aussi :  La demande d’annulation de mise en examen d’Eric Dupond-Moretti rejetée par la Cour de Justice de la République                 En trois ans, les moyens consacrés à la justice, aux prisons et à la protection judiciaire de la jeunesse auront progressé de 2 milliards d’euros, à 9,6 milliards, soit un gain de 26 %. Depuis l’élection d’Emmanuel Macron en 2017, la hausse atteint 40 %. Le ministre assure vouloir « poursuivre le rattrapage de trente années d’abandon de la justice, abandon budgétaire, humain et politique ».          Revalorisation des greffiers          M. Dupond-Moretti réitère la promesse de créer 1 500 postes de magistrats d’ici à 2027, dont 200 dès 2023. Il rappelle que 700 postes de magistrats ont été créés au cours du premier quinquennat de M. Macron. Ils étaient 27 sous le mandat de François Hollande tandis que 102 postes avaient été supprimés sous celui de Nicolas Sarkozy.               Après la hausse spectaculaire de 16 % en moyenne de la rémunération des magistrats prévue pour octobre 2023, une revalorisation de 12 % est promise sur trois ans (2022, 2023 et 2024) pour les greffiers. Mais Eric Dupond-Moretti annonce 1 500 créations de postes en cinq ans pour ces spécialistes de la procédure, sensiblement en dessous des besoins, estimés entre 2 500 et 3 000 postes par les Etats généraux de la justice.          Si le ministre « assume » de consacrer une part importante des investissements au programme de construction de 15 000 places de prison, il dit aussi vouloir miser sur les alternatives à la prison « lorsque c’est justifié ». Une circulaire devrait être prochainement diffusée pour développer le prononcé des peines de travail d’intérêt général, à un moment où les juges semblent s’en détourner malgré une offre de postes plus nombreuse et diversifiée.                              Les éléments du projet de loi de finances 2023       Le projet de loi de finances 2023 devait être présenté, lundi 26 septembre en conseil des ministres, en même temps qu’une nouvelle loi de programmation des finances publiques fixant une trajectoire budgétaire sur cinq ans.         Ce que contient le projet de budget 2023 présenté par le gouvernementEnseignement scolaire : 935 millions d’euros pour augmenter les enseignantsDéfense : les armées verront bien leurs dépenses augmenter de 3 milliards d’eurosTransitions écologique et énergétique : une forte augmentation des budgetsIntérieur : la sécurité érigée en prioritéTravail : 6,7 milliards en plus pour atteindre le plein-emploiSports : un budget en légère augmentationBudget de la « Sécu » 2023 : les comptes se redressentLe budget du ministère de la culture augmentera de 7,4 % en 2023                                                                Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/09/27/eric-dupond-moretti-vante-un-budget-historique-pour-la-justice_6143429_3224.html"},"headline":"Eric Dupond-Moretti vante un budget historique pour la justice","dateCreated":"2022-09-27T17:47:18+02:00","datePublished":"2022-09-27T17:47:18+02:00","dateModified":"2022-09-27T17:47:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Politique","Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le garde des sceaux, qui sera fix\u00e9 dans quelques jours sur son probable renvoi devant la Cour de justice de la R\u00e9publique, a promis, mardi 27\u00a0septembre, de \u00ab\u00a0poursuivre le rattrapage de trente ann\u00e9es d\u2019abandon budg\u00e9taire, humain et politique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/27/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/20aab50_1664291916073-112412.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/09/27/19-18">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Cinq ans après l’apparition du mouvement, vous vous rendez compte que #metoo a eu un impact significatif sur votre vie, à l’âge de la construction de soi. Racontez-nous.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                Société    Me Too      A l’aube de #metoo, vous aviez 15 ans et le mouvement a depuis façonné votre rapport à la sexualité, témoignez  Appel à témoignages Cinq ans après l’apparition du mouvement, vous vous rendez compte que #metoo a eu un impact significatif sur votre vie, à l’âge de la construction de soi. Racontez-nous.   Publié aujourd’hui à 17h34        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               En octobre 2017 naissait le mouvement #metoo. Dans le sillage des révélations sur les accusations d’agressions, de viols et de violences commises par le producteur américain Harvey Weinstein, des femmes ont à leur tour dénoncé, sur les réseaux sociaux d’abord, les violences sexistes et sexuelles qu’elles ont subies.         C’était il y a cinq ans. Vous aviez alors 15 ans et vous vous rendez compte aujourd’hui, au cours de vos discussions avec vos proches que le phénomène a eu un impact sur votre construction personnelle et collective. Vous sentez que #metoo a également façonné votre rapport aux autres, et plus encore à la sexualité.         Racontez-nous. Autour de vos amis ou de vos colocataires, invitez-nous à débattre avec le groupe de l’impact que #metoo a eu sur votre vie, en pleine construction de votre personnalité et de votre rapport aux autres. Votre témoignage pourra ensuite être utilisé dans le cadre d’un article à paraître dans Le Monde.         Merci de saisir une adresse électronique que vous consultez souvent ou un numéro de téléphone, afin que nous puissions vous contacter pour vous demander des précisions. Votre témoignage pourra être publié anonymement si vous en faites la demande.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 28 septembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Adieu veaux, vaches, cochons  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                                Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/societe/appel-temoignages/2022/09/27/a-l-aube-de-metoo-vous-aviez-15-ans-et-le-mouvement-a-depuis-faconne-votre-rapport-a-la-sexualite-temoignez_6143425_3224.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/appel-temoignages/2022/09/27/a-l-aube-de-metoo-vous-aviez-15-ans-et-le-mouvement-a-depuis-faconne-votre-rapport-a-la-sexualite-temoignez_6143425_3224.html"},"dateCreated":"2022-09-27T17:34:33+02:00","datePublished":"2022-09-27T17:34:33+02:00","headline":"A l\u2019aube de #metoo, vous aviez 15\u00a0ans et le mouvement a depuis fa\u00e7onn\u00e9 votre rapport \u00e0 la sexualit\u00e9, t\u00e9moignez","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Me Too"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Me Too"],"description":"Cinq ans apr\u00e8s l\u2019apparition du mouvement, vous vous rendez compte que #metoo a eu un impact significatif sur votre vie, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de la construction de soi. Racontez-nous.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/0/0/5165/3434/696/462/3/0/4a92ab0_2cad507b97354e3c9e41d84d10fd2e66-2cad507b97354e3c9e41d84d10fd2e66-0.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Me Too","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/me-too/"}}
    

        
  

<article-nb="2022/09/27/19-19">
<filnamedate="20220927"><AAMM="202209"><AAMMJJ="20220927"><AAMMJJHH="2022092719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Pour certains conspirationnistes, le feu qui a ravagé un entrepôt de fruits et légumes à Rungis serait le fait d’un groupe malveillant cherchant à augmenter le prix des denrées alimentaires. Cette théorie du complot est directement importée des Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Iran    Elections en Italie    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Réforme des retraites    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés La livre sterling tombe à un plus-bas historique face au dollar                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Investir dans les médias « c’est un pari irrationnel, une forme de spectacle que l’on s’offre »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Economie française : « l’emploi se porte-t-il bien parce qu’il est sous perfusion ? »   Bruno Coquet docteur en économie, spécialiste des politique publiques                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Les images des Iraniens qui manifestent pour défendre le régime et le port du voile obligatoire                   Sciences Le moment où la sonde DART s’écrase contre l’astéroïde Dimorphos                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Budget 2023 : l’urgence de mieux dépenser                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le double jeu de Viktor Orban avec l’Europe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Isolé, Emmanuel Macron doit naviguer entre l’écueil de l’empêchement et la tentation de l’autoritarisme »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’Indo-Pacifique est incontournable pour faire face aux défis climatiques et environnementaux »   Antoine Bondaz politiste                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés Ruben Östlund, l’art du malaise au cinéma                   Disparitions  Article réservé à nos abonnés Mort de la romancière Hilary Mantel                   Télévisions & Radio « Elise et Louis », sur France 2 : quand un AVC peut aussi mener au coup de foudre                   Livres Françoise Nyssen va quitter la présidence d’Actes Sud à la fin de l’année                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Zinzins du sarrasin ? Trois recettes pour le cuisiner                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Jean-Charles et Rose Carrarini, fondateurs épanouis des salons de thé-épiceries Rose Bakery                   Le Goût du Monde A Londres, Burberry s’offre un opéra de bord de mer                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : une rampe en Lego pour rouler sur le handicap   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l’heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Les Décodeurs        Vérification             Après l’incendie de Rungis, des thèses complotistes évoquent une pénurie alimentaire organisée      Pour certains conspirationnistes, le feu qui a ravagé un entrepôt de fruits et légumes à Rungis serait le fait d’un groupe malveillant cherchant à augmenter le prix des denrées alimentaires. Cette théorie du complot est directement importée des Etats-Unis.          Par William Audureau         Publié aujourd’hui à 15h13, mis à jour à 18h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le spectaculaire incendie d’un entrepôt de fruits et légumes au marché d'intérêt national de Rungis, dimanche 25 septembre 2022.  AURORE MESENGE / AFP                 Les images de la colonne de flammes, visible depuis Paris, ont fait le tour du monde. Dimanche 25 septembre, vers midi, un incendie s’est déclaré dans l’entrepôt de fruits et légumes des halles Mandar de Rungis (Val-de-Marne). Près de 8 000 mètres carrés des 234 hectares du plus grand marché de produits frais au monde ont été détruits sans faire de victimes.            Selon le parquet de Créteil, cité par Le Parisien, un feu de palettes serait à l’origine de l’incendie. Une enquête devrait être ouverte pour déterminer la cause exacte du sinistre. Selon certains conspirationnistes, l’origine criminelle de l’incendie est déjà établie.            La théorie d’un gouvernement mondial et pyromane            Il a suffi de cinq messages en cascade sur l’immense forum Reddit pour que l’impressionnant incendie devienne l’objet de réinterprétations conspirationnistes :            « Rungis, le plus grand marché de denrées alimentaires fraîches au monde, est en proie aux flammes à Paris. »« Une idée de ce qui a provoqué ça ? Et pourquoi l’incendie a pris de telles proportions ? »« Les patates douces sont extrêmement inflammables. C’est ma théorie. »« Probablement pareil que pour Notre-Dame, enfin je spécule bien sûr. »« Le gouvernement. »            Les images des flammes, relayées par le site à grande audience Disclose.tv ou par l’agence de presse russe RIA Novosti, ont rapidement alimenté différentes boucles Telegram friandes de contre-discours, comme celles qui relaient la propagande prorusse dans le Donbass, les chaînes conspirationnistes en roumain ou les comptes Twitter francophones adeptes de vérités parallèles.                 « Purification par le feu ? Quelque chose de dangereux caché ? Empêcher une propagation d’un machin pas cool ? », s’interroge sur Twitter une internaute convaincue que cet incendie répond à des objectifs inavouables. « Ne soyez pas complotistes, ce n’est pas pour encourager les pénuries alimentaires ! », ajoute une autre sur le ton de l’ironie. « Comme par hasard, le dimanche ! », s’exclame un autre.            Une interprétation venue des Etats-Unis            La rhétorique attribuant des départs de feu à des groupes occultes n’est pas nouvelle. Elle a largement nourri le discours complotiste après l’incendie de la cathédrale Notre-Dame de Paris en 2019.            Elle a toutefois pris un tour nouveau en 2022. Dans un contexte d’envolée mondiale des prix des denrées alimentaires, les incendies d’entrepôts sont présentés comme le fruit d’une volonté d’affamer les personnes pauvres. Ils seraient perpétrés par un groupe complotant contre les peuples, et dont le Forum économique mondial et son fondateur, Klaus Schwab, sont souvent présentés comme les cerveaux.                Le raisonnement, d’une logique contestable, présume que l’élite gouvernant le monde se doit d’aggraver la pauvreté pour mieux contrôler les foules. L’inflation est alors redéfinie non plus comme un phénomène économique aux multiples facteurs, mais comme l’un des leviers de la mise en place du « Great Reset », une dictature mondiale inspirée de la Chine communiste.                              Lire aussi   Qu’est-ce que « The Great Reset », un livre devenu théorie du complot ?                   En Amérique du Nord, depuis le printemps 2022, le moindre accident industriel dans un site agroalimentaire est lu comme un acte délibéré de cette caste fantasmée. Plusieurs photomontages présentant des coupures de presse portant sur une vingtaine de feux industriels ont alimenté le soupçon, comme l’a repéré le site américain Snopes. « Notre approvisionnement alimentaire est attaqué en Amérique. La question est : par qui ? » écrivait à la fin d’avril l’activiste conspirationniste pro-Trump Charlie Kink.            Comme les rumeurs de fraude électorale française à la machine à voter, au printemps, ou les accusations de complot ourdi par le milliardaire Bill Gates peu après l’apparition du Covid-19, le thème des incendies perpétrés pour alimenter l’inflation a traversé l’Atlantique, signe de l’extrême porosité entre les complosphères anglophones et francophones.                Pas plus en Amérique du Nord qu’en France ces insinuations accusatrices ne reposent sur quoi que ce soit de concret. « Reuters n’a trouvé aucune preuve que les incendies de 2022 étaient intentionnels ou planifiés dans le but de créer des pénuries alimentaires, et les incendies dans les usines de transformation alimentaire ne sont pas rares, » rappelle l’agence de presse américaine.            Le site de vérification américain Snopes a même noté que des exemples d’incendies récents agités par la complosphère américaine concernent des entrepôts abandonnés depuis plusieurs années, dont la destruction ne peut donc influer ni sur les stocks ni sur les prix.            Des incendies impressionnants mais souvent accidentels            De la même façon, en France, les incendies dans des entrepôts alimentaires n’ont rien de neuf ni d’exceptionnel. Dans un rapport de 2000, l’Institut national de l’environnement industriel et des risques (Ineris) avait décompté une quinzaine de cas annuels en 1992 et en 1993 en France, et plus d’une centaine au total sur trente ans en France, en Pologne et en République tchèque.                Si les dégâts sont impressionnants, la cause est souvent banale. « Dans de nombreux cas, les travaux de maintenance et de réparation étaient à l’origine des accidents », selon l’Ineris, qui cite également des étincelles électriques, des processus physiques d’autoéchauffement, ou des processus industriels de séchage à des températures trop élevées.            Plus récemment, FM Global, société de conseil et d’assurance en risques industriels, pointait deux défaillances souvent en cause dans les incendies agroalimentaires les plus destructeurs : l’absence de sprinklers (extincteurs automatiques à eau souvent accrochés au plafond) et l’utilisation de panneaux d’isolation comprenant des alvéoles en plastique, connus pour leurs propriétés combustibles. L’entreprise belge de conseil en gestion des risques Vanbreda Risk & Benefits explique aussi que beaucoup d’entreprises agroalimentaires étaient au départ de petites structures qui se sont agrandies de façon parfois précipitée, et où « l’ajout de constructions annexes n’est pas toujours mûrement réfléchi ». Ce même constat pourrait s’appliquer à certaines théories du complot.                 William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 28 septembre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/09/27/apres-l-incendie-de-rungis-des-theses-complotistes-evoquent-une-penurie-alimentaire-organisee_6143404_4355770.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019incendie de Rungis, des th\u00e8ses complotistes \u00e9voquent une p\u00e9nurie alimentaire organis\u00e9e","dateCreated":"2022-09-27T15:13:29+02:00","datePublished":"2022-09-27T15:13:29+02:00","dateModified":"2022-09-27T18:25:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","V\u00e9rification"],"description":"Pour certains conspirationnistes, le feu qui a ravag\u00e9 un entrep\u00f4t de fruits et l\u00e9gumes \u00e0 Rungis serait le fait d\u2019un groupe malveillant cherchant \u00e0 augmenter le prix des denr\u00e9es alimentaires. Cette th\u00e9orie du complot est directement import\u00e9e des Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/25/285/0/3415/1707/1342/671/60/0/d9b7f6a_5286341-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"V\u00e9rification","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/verification/"}}
       

        
  
