<FILE-date="2022/11/01/18">

<article-nb="2022/11/01/18-1">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’organisme chargé de superviser les trajets des bateaux a donné cette information, alors que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, s’est entretenu avec Vladimir Poutine pour tenter de réactiver l’accord.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Conférence franco-ukrainienne le 12 décembre pour mobiliser les entreprises          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce mardi 1er novembre                    Le contexte          Image de couverture :  Un cargo traverse la mer Noire chargé de céréales ukrainiennes, le 2 septembre 2022.   Khalil Hamra / AP          Après la suspension de l’accord sur les céréales par la Russie, le président turc tente de jouer le médiateur. Cet accord avait été signé en juillet sous l’égide de la Turquie et de l’ONU pour permettre l’exportation de céréales depuis l’Ukraine. Sa suspension risque d’aggraver la famine dans le monde et la hausse des prix.« Aujourd’hui s’est produit un des bombardements les plus massifs de notre territoire par la Fédération de Russie », a déclaré lundi 31 octobre le conseiller de la présidence ukrainienne, Oleksiy Arestovych. Il a toutefois affirmé que « la destruction n’[était] pas aussi critique qu’elle aurait pu l’être » grâce aux systèmes de défense aérienne.A Kiev, où au moins cinq explosions ont été entendues lundi par des journalistes de l’AFP, « 80 % des consommateurs de la capitale » ont été privés d’eau, a affirmé le maire, Vitali Klitschko, en précisant que « 350 000 foyers étaient sans électricité ».Selon le premier ministre, Denys Chmyhal, « des missiles et des drones ont touché dix régions, endommageant dix-huit installations, la plupart liées [au système] énergétique ». « Des centaines de localités » se trouvent sans électricité « dans sept régions » ukrainiennes, a-t-il ajouté.Lundi, le Kremlin a prévenu qu’il serait « dangereux » et « difficile » de continuer à mettre en œuvre l’accord sur les céréales ukrainiennes sans Moscou. L’armée russe a exigé des « engagements » de l’Ukraine de ne pas utiliser le couloir destiné aux exportations de céréales à des fins militaires. Une demande qui « ressemble soit à une punition collective, soit à une extorsion collective », selon le porte-parole du département d’Etat américain, Ned Price.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Décryptages. En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale         Entretien. Amory Lovins, scientifique : « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Conférence franco-ukrainienne le 12 décembre pour mobiliser les entreprises          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce mardi 1er novembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-01T17:46:59+00:00","coverageEndTime":"2022-11-02T05:46:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","description":"L\u2019organisme charg\u00e9 de superviser les trajets des bateaux a donn\u00e9 cette information, alors que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est entretenu avec Vladimir Poutine pour tenter de r\u00e9activer l\u2019accord.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : après la « suspension » de l’accord sur les exportations de céréales par la Russie, aucun mouvement de cargo en mer Noire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019organisme charg\u00e9 de superviser les trajets des bateaux a donn\u00e9 cette information, alors que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est entretenu avec Vladimir Poutine pour tenter de r\u00e9activer l\u2019accord.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/0/0/7507/5005/1342/894/3/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-01T17:46:59+00:00"
,"endDate":"2022-11-02T05:46:59+00:00"
  Des Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s au Royaume-Uni et se disant victimes du groupe paramilitaire russe Wagner vont lancer une action en justice contre l\u2019organisation, a annonc\u00e9 mardi l\u2019un des avocats les repr\u00e9sentant.          Cette action\u00a0contre le Groupe Wagner et son chef Evgueni Prigojine, un oligarque proche du Kremlin, \u00ab\u00a0sera port\u00e9e devant la Haute Cour de Londres\u00a0\u00bb. Elle vise \u00e0 demander des r\u00e9parations financi\u00e8res, a affirm\u00e9 Jason McCue, du cabinet d\u2019avocat McCue Jury and Partners, lors d\u2019une audition devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Chambre des communes britannique.          \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois dans le monde que Wagner et leurs semblables sont poursuivis en justice par des victimes pour terrorisme, utilisation d\u2019armes de guerre et pour la guerre ill\u00e9gale [du pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est un moment historique, mais d\u2019autres actions d\u00e9buteront bient\u00f4t aux Etats-Unis et au Royaume-Uni\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.             Lire aussi :   Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine              Le Groupe Wagner est suspect\u00e9 depuis des ann\u00e9es par les Occidentaux d\u2019ex\u00e9cuter les basses \u0153uvres du Kremlin, ce que Moscou a toujours d\u00e9menti. Mais Evgueni Prigojine a reconnu fin septembre avoir fond\u00e9 Wagner en\u00a02014, qualifiant l\u2019organisation de \u00ab\u00a0pilier\u00a0\u00bb de la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats russes.          Sa pr\u00e9sence en Ukraine remonte \u00e0 2014, quand ses hommes sont signal\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est du pays. D\u2019abord peu pr\u00e9sents au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, les mercenaires de Wagner sont, selon les experts, devenus d\u00e9sormais des auxiliaires indispensables pour l\u2019arm\u00e9e russe, qui a subi d\u2019importantes d\u00e9faites ces derni\u00e8res semaines.          Ses mercenaires, dont la pr\u00e9sence a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e depuis huit ans en Syrie en soutien du r\u00e9gime Assad, et en Libye, sont aussi actuellement pr\u00e9sents en Centrafrique et au Mali o\u00f9 ils sont r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9s d\u2019exactions contre les populations civiles.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Action en justice d\u2019Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s au Royaume-Uni contre le groupe paramilitaire Wagner","dateModified":"2022-11-01T17:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T17:07:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Iraniens (\u2026) tuent des Ukrainiens innocents\u00a0\u00bb en fournissant des armes \u00e0 la Russie, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi John Kirby, un porte-parole de la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran se fait ouvertement et volontairement le complice du meurtre d\u2019Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. M.\u00a0Kirby s\u2019est aussi dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par d\u2019\u00e9ventuelles livraisons de missiles sol-sol iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          T\u00e9h\u00e9ran, de son c\u00f4t\u00e9, a d\u00e9menti avoir un tel projet. L\u2019Iran assure \u00e9galement ne pas livrer de drones aux soldats russes, contrairement \u00e0 ce que soutiennent l\u2019Ukraine et nombre de pays occidentaux.          Les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l\u2019Union europ\u00e9enne ont d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 des sanctions \u00e0 l\u2019Iran sur la question des drones.             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington hausse le ton contre l\u2019Iran, qui \u00ab\u00a0tue des Ukrainiens innocents\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-01T17:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T16:05:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a dit mardi \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, vouloir des \u00ab\u00a0garanties r\u00e9elles\u00a0\u00bb de Kiev sur le respect de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec M.\u00a0Erdogan, le dirigeant russe a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0en particulier que le corridor humanitaire ne sera pas utilis\u00e9 \u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est qu\u2019apr\u00e8s cela qu\u2019on pourrait examiner la reprise du travail\u00a0\u00bb dans le cadre de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, y est-il expliqu\u00e9.          L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, vitales pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, a \u00e9t\u00e9 suspendu par la Russie samedi. Moscou a justifi\u00e9 cette d\u00e9cision par une attaque de drones qui a vis\u00e9 samedi matin la flotte russe de la mer Noire stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. L\u2019Ukraine y voit \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb au sujet de\u00a0cet accord conclu en juillet\u00a0sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies et de la Turquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0: Vladimir Poutine a dit \u00e0 Recep Tayyip Erdogan vouloir des \u00ab\u00a0garanties r\u00e9elles\u00a0\u00bb de Kie...","dateModified":"2022-11-01T17:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T16:03:28+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y aura aucun mouvement de cargo mercredi dans le couloir humanitaire consacr\u00e9 au transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en mer Noire, a annonc\u00e9 mardi le Centre de coordination conjointe (CCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord dont la Russie a suspendu la mise en \u0153uvre samedi. \u00ab\u00a0Les d\u00e9l\u00e9gations d\u2019Ukraine, de Russie et de Turquie se sont accord\u00e9es pour ne pas planifier de mouvement de cargo le 2\u00a0novembre\u00a0\u00bb, \u00e9crit le CCC dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: aucun cargo en mer Noire mercredi","dateModified":"2022-11-01T16:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T15:29:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est dit \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique mardi avec son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00e0 propos de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Moscou a annonc\u00e9 samedi qu\u2019elle \u00ab\u00a0suspendait\u00a0\u00bb sa participation \u00e0 l\u2019accord, sign\u00e9 fin juillet, apr\u00e8s avoir accus\u00e9 Kiev d\u2019une attaque de drones sur sa flotte en Crim\u00e9e.          Le chef de l\u2019Etat turc, qui offre r\u00e9guli\u00e8rement sa m\u00e9ditation entre Kiev et Moscou depuis le d\u00e9but du conflit, a estim\u00e9 que le fait de r\u00e9soudre la question de l\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales pourrait encourager les deux bellig\u00e9rants \u00e0 retrouver le chemin des n\u00e9gociations de paix.          Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, M.\u00a0Erdogan doit aussi s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous pensons que nous allons surmonter cela\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre, au sujet des difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Erdogan est l\u2019homme de contact des Russes et des Ukrainiens\u00a0: il a une relation forte avec Zelensky et s\u2019entend bien avec Poutine\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: Erdogan \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir parl\u00e9 \u00e0 Poutine","dateModified":"2022-11-01T15:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T15:07:01+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live.\nQuelles sont les relations actuelles entre la Pologne et la Hongrie ? En sachant que leur point de vue sur la Russie n\u2019est pas le m\u00eame.    Lidia          Bonjour Lidia,          Il est rare d\u2019entendre une critique \u00e9manant du gouvernement ultraconservateur polonais envers le premier ministre hongrois, le nationaliste Viktor Orban. Toutefois, depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine, rien ne va plus entre les deux pays d\u2019Europe centrale, membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). D\u2019habitude alli\u00e9s dans leurs virulentes attaques contre Bruxelles, ils affichent au grand jour des divisions sur le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          D\u00e8s la fin du mois de mars, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, avait dit comprendre \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9norme d\u00e9pendance\u00a0\u00bb \u00e9nerg\u00e9tique de la Hongrie envers la Russie, mais qu\u2019\u00ab\u00a0avec l\u2019agression russe en Ukraine et la mort des milliers de civils\u00a0[il avait]\u00a0du mal \u00e0 admettre la position du premier ministre hongrois\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette politique va lui co\u00fbter cher\u00a0\u00bb, avait-il estim\u00e9.          Tandis que le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, d\u00e9nonce l\u2019\u00ab\u00a0Etat totalitaire\u00a0\u00bb mis en place par le pr\u00e9sident russe, M.\u00a0Orban, qui a entretenu des relations chaleureuses avec le Kremlin ces derni\u00e8res ann\u00e9es, s\u2019efforce de maintenir un savant \u00e9quilibre. Si le Hongrois soutient les d\u00e9cisions communes prises au niveau europ\u00e9en et au sein de l\u2019OTAN, il refuse cat\u00e9goriquement de livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, ou m\u00eame de les laisser transiter sur son territoire.          Le 23\u00a0octobre, M.\u00a0Orban a m\u00eame accus\u00e9 Bruxelles d\u2019affaiblir la Hongrie avec ses sanctions contre la Russie, au moment o\u00f9 il doit affronter chez lui un mouvement de contestation des professeurs et des \u00e9tudiants. \u00ab\u00a0Ne nous pr\u00e9occupons pas de ceux qui tirent sur la Hongrie cach\u00e9s dans l\u2019ombre, quelque part depuis les miradors de Bruxelles\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Ils finiront l\u00e0 o\u00f9 leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont fini\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9disant \u00e0 l\u2019UE un sort similaire \u00e0 celui du bloc sovi\u00e9tique, qui s\u2019est effondr\u00e9 entre 1989 et 1991.          Par ailleurs, le gouvernement hongrois a lanc\u00e9, \u00e0 la mi-octobre, une \u00ab\u00a0consultation nationale\u00a0\u00bb sur les sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou, que M.\u00a0Orban ne cesse de fustiger m\u00eame s\u2019il les a vot\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s de ses partenaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T15:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T14:25:56+00:00","articleBody":"     Une conf\u00e9rence bilat\u00e9rale visant \u00e0 mobiliser les entreprises fran\u00e7aises en faveur de l\u2019Ukraine aura lieu le 12\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 la veille d\u2019une autre conf\u00e9rence internationale\u00a0d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9e par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, rapporte l\u2019Elys\u00e9e mardi, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky.          La France avait fait savoir vendredi qu\u2019une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de soutien \u00e0 la r\u00e9sistance civile ukrainienne\u00a0\u00bb r\u00e9unissant des bailleurs de fonds et divers autres acteurs aurait lieu le 13\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris afin d\u2019identifier des solutions pour r\u00e9pondre aux besoins de l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver.          \u00ab\u00a0Je l\u2019ai confirm\u00e9 au pr\u00e9sident Zelensky ce matin\u00a0: nous sommes pleinement mobilis\u00e9s pour augmenter dans les plus brefs d\u00e9lais notre soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, en particulier la d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00bb, \u00e9crit par ailleurs M.\u00a0Macron sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Conf\u00e9rence franco-ukrainienne le 12\u00a0d\u00e9cembre pour mobiliser les entreprises ","dateModified":"2022-11-01T14:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T14:04:42+00:00","articleBody":"     La Russie \u00ab\u00a0nuit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb par sa d\u00e9cision de suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord permettant d\u2019exporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a jug\u00e9 mardi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Les deux pr\u00e9sidents ont \u00e9voqu\u00e9 la suspension par la Russie de la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par corridor maritime. Le chef de l\u2019Etat a d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de la Russie qui nuit de nouveau \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron accuse la Russie de nuire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire","dateModified":"2022-11-01T14:12:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T13:54:31+00:00","articleBody":"     Un tribunal russe a condamn\u00e9 mardi la maison m\u00e8re de l\u2019encyclop\u00e9die participative en ligne Wikip\u00e9dia \u00e0 une amende de 2\u00a0millions de roubles (environ 32\u00a0000\u00a0euros) pour deux articles sur l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine. Selon les agences de presse russes, la Fondation Wikimedia devra payer cette p\u00e9nalit\u00e9 pour n\u2019avoir pas retir\u00e9 ces articles qui contenaient, d\u2019apr\u00e8s le tribunal, de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb.          Le dirigeant de l\u2019association Wikimedia RU, qui soutient les projets de la Fondation Wikimedia en Russie, Vladimir Mede\u00efko, a confirm\u00e9 que cette condamnation portait sur \u00ab\u00a0deux articles li\u00e9s aux \u00e9v\u00e9nements en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne ne supprimera\u00a0\u00bb les deux pages en question et la d\u00e9cision du tribunal \u00ab\u00a0sera contest\u00e9e en justice\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M.\u00a0Mede\u00efko.          L\u2019amende inflig\u00e9e \u00e0 l\u2019encyclop\u00e9die en ligne illustre la r\u00e9pression des autorit\u00e9s russes envers les entit\u00e9s et les personnes qu\u2019elles accusent de publier de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019intervention militaire en Ukraine. Il s\u2019agit de la troisi\u00e8me amende que la Fondation Wikimedia est condamn\u00e9e \u00e0 payer en Russie depuis le d\u00e9but de ce conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La maison m\u00e8re de Wikip\u00e9dia condamn\u00e9e \u00e0 une amende pour des articles sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-01T14:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T13:16:57+00:00","articleBody":"     Berlin a mis en garde la Serbie contre sa proximit\u00e9 avec la Russie, qui pourrait compliquer son rapprochement de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a d\u00e9clar\u00e9 une source gouvernementale allemande, mardi. A deux jours d\u2019un sommet \u00e0 Berlin destin\u00e9 \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration de l\u2019UE avec six pays situ\u00e9s dans les Balkans occidentaux (Albanie, Bosnie-Herz\u00e9govine, Kosovo, Mac\u00e9doine du Nord, Mont\u00e9n\u00e9gro et Serbie), cette source allemande a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la lumi\u00e8re et l\u2019ombre\u00a0\u00bb du cas serbe.          \u00ab\u00a0Les relations de la Serbie avec la Russie appartiennent certainement \u00e0 la part d\u2019ombre\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. Elle a notamment cit\u00e9 l\u2019accord sign\u00e9 \u00e0 la fin de septembre par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et son homologue serbe de l\u2019\u00e9poque, Nikola Selakovic, sur la poursuite de consultations entre les deux minist\u00e8res pour les prochaines deux ann\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions surpris et d\u00e9\u00e7us\u00a0\u00bb, a reconnu la source allemande.          Si la Serbie a condamn\u00e9 \u00e0 l\u2019ONU l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, elle refuse de s\u2019aligner sur les sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou. N\u00e9anmoins, Berlin \u00ab\u00a0a l\u2019impression que la discussion intensive avec le pr\u00e9sident [Aleksandar] Vucic est utile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un politicien exp\u00e9riment\u00e9 qui peut analyser et analyse les implications de la guerre russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon la source gouvernementale allemande. \u00ab\u00a0S\u2019il choisit de suivre le chemin en direction de l\u2019Europe, alors il aura le soutien de l\u2019UE et du gouvernement allemand\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. \u00ab\u00a0S\u2019il choisit un autre chemin, alors il y aura inversement des cons\u00e9quences\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Belgrade a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne en d\u00e9cembre\u00a02009 et son statut de candidat lui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 en mars\u00a02012. Les n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion ont \u00e9t\u00e9 ouvertes en\u00a02013. Au cours de ce sommet auquel doivent notamment participer les chefs de gouvernement des six pays des Balkans occidentaux, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en et le chancelier allemand doivent \u00eatre sign\u00e9s trois accords concernant la r\u00e9gion\u00a0: il s\u2019agit de la reconnaissance mutuelle des papiers d\u2019identit\u00e9, des dipl\u00f4mes universitaires et professionnels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne met en garde la Serbie contre ses liens avec la Russie","dateModified":"2022-11-01T13:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T11:55:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, va s\u2019entretenir dans les prochains jours avec ses homologues russe, Vladimir Poutine, et ukrainien, Volodomyr Zelensky, \u00e0 propos de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a annonc\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, mardi. \u00ab\u00a0Notre pr\u00e9sident va parler avec Poutine et Zelensky dans les jours \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Mevl\u00fct \u00c7avusoglu. \u00ab\u00a0Nous croyons que nous allons surmonter cela\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, assurant que l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales \u00ab\u00a0profite \u00e0 tout le monde\u00a0\u00bb.          La Russie, qui a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle \u00ab\u00a0suspendait\u00a0\u00bb sa participation \u00e0 cet accord, a mis en garde lundi contre le \u00ab\u00a0danger\u00a0\u00bb de continuer la navigation le long du corridor. Moscou, qui a d\u00e9nonc\u00e9 une frappe de drone en Crim\u00e9e, exige que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine garantisse la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb du couloir maritime. La Turquie et les Nations unies s\u2019efforcent depuis de lever les objections russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: Erdogan va s\u2019entretenir avec Poutine et Zelensky","dateModified":"2022-11-01T12:06:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T11:11:15+00:00","articleBody":"    Le cours des c\u00e9r\u00e9ales a-t-il \u00e9t\u00e9 impact\u00e9 par la d\u00e9cision russe d\u2019abandonn\u00e9 le trait\u00e9? Les envois ayant toujours lieu\u2026    Mathieu         Bonjour Mathieu,          Les cours des c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient effectivement en hausse lundi, deux jours apr\u00e8s que la Russie a annonc\u00e9 suspendre l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens en raison d\u2019une attaque de drones sur ses navires en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Apr\u00e8s l\u2019ouverture de la Bourse de Chicago, le cours du bl\u00e9 a bondi de 6,39\u00a0% \u00e0 8,82\u00a0dollars le boisseau (unit\u00e9 de mesure \u00e9quivalant \u00e0 35,2 litres). Sur Euronext, principale place boursi\u00e8re de la zone euro, les prix du bl\u00e9 augmentaient aussi de 3,7\u00a0%, \u00e0 350\u00a0euros la tonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T11:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T11:00:57+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a accus\u00e9 mardi le Royaume-Uni d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des explosions ayant endommag\u00e9 en septembre les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, construits pour acheminer le gaz russe en Europe. \u00ab\u00a0Nos services de renseignement disposent de preuves sugg\u00e9rant que l\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e et coordonn\u00e9e par des sp\u00e9cialistes militaires britanniques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          \u00ab\u00a0Il existe des preuves que le Royaume-Uni est impliqu\u00e9 dans un sabotage, une attaque terroriste contre [ces] infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques vitales, non pas russes, mais internationales\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Peskov. \u00ab\u00a0De telles actions ne peuvent pas \u00eatre laiss\u00e9es [sans r\u00e9ponse]. Nous allons r\u00e9fl\u00e9chir aux mesures \u00e0 prendre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab\u00a0silence inacceptable des capitales europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb.          Le porte-parole du nouveau premier ministre britannique Rishi Sunak a estim\u00e9 que les accusations des autorit\u00e9s russes visaient \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9tourner\u00a0\u00bb\u00a0l\u2019attention, ce qui\u00a0\u00ab\u00a0fait partie de leurs m\u00e9thodes habituelles\u00a0\u00bb.          Samedi, d\u00e9j\u00e0, la Russie avait accus\u00e9 des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants d\u2019une unit\u00e9 de la marine britannique\u00a0\u00bb d\u2019avoir \u00ab\u00a0particip\u00e9 \u00e0 la planification, \u00e0 la logistique et \u00e0 la mise en \u0153uvre de l\u2019acte terroriste en mer Baltique le 26\u00a0septembre afin de porter atteinte aux gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9nonc\u00e9 samedi les \u00ab\u00a0fausses affirmations d\u2019une ampleur \u00e9pique\u00a0\u00bb de Moscou pour \u00ab\u00a0d\u00e9tourner l\u2019attention\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin accuse le Royaume-Uni d\u2019avoir \u00ab\u00a0dirig\u00e9 et coordonn\u00e9\u00a0\u00bb le sabotage de Nord Stream","dateModified":"2022-11-01T13:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T10:38:01+00:00","articleBody":"     Le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assume la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 mardi \u00e0 son retour de Kiev que l\u2019UE pourrait dor\u00e9navant sanctionner la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de la Russie, pour son r\u00f4le dans le conflit en Ukraine. La Bi\u00e9lorussie assure ne pas vouloir s\u2019impliquer directement dans la guerre, mais elle autorise des soldats russes \u00e0 stationner sur son territoire, dont Moscou s\u2019est servi comme base arri\u00e8re pour l\u2019invasion de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 pr\u00e9sent en train d\u2019examiner (\u2026) le r\u00f4le de la Bi\u00e9lorussie et la n\u00e9cessit\u00e9 potentielle de le cibler\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes Petr Fiala. \u00ab\u00a0Certaines sanctions contre la Bi\u00e9lorussie sont d\u00e9j\u00e0 en place mais nous ne pouvons accepter [qu\u2019elle] soutienne la politique de la Russie ou que la Russie contourne l\u2019impact des sanctions par le biais de pays comme la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019UE a impos\u00e9 huit paquets de sanctions visant principalement l\u2019industrie russe et des individus depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La Russie doit \u00eatre \u00ab\u00a0de plus en plus isol\u00e9e\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Fiala. \u00ab\u00a0Nous savons que les sanctions fonctionnent, nous pouvons le voir gr\u00e2ce \u00e0 de nombreuses donn\u00e9es, et nous devons continuer sans aucun doute.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous devons r\u00e9aliser que les attaques contre l\u2019Ukraine sont conduites depuis l\u2019espace a\u00e9rien de la Bi\u00e9lorussie et que [le pays] fournit des armes \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 pour sa part le ministre tch\u00e8que des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jan Lipavsky.          Minsk et Moscou ont annonc\u00e9 en octobre une force militaire commune et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offensive russe depuis la Bi\u00e9lorussie, son voisin au nord. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse, \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000 soldats russes\u00a0\u00bb et environ 170 chars seraient d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidence de l\u2019UE \u00e9voque des sanctions contre la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-11-01T11:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T10:27:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que l'\u00e9lection de Lula au Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 comment\u00e9 en Ukraine ?    Gabriel         Bonjour Gabriel,          Volodymyr Zelensky a f\u00e9licit\u00e9 Luiz Inacio Lula da Silva sur Twitter lundi matin. \u00ab\u00a0Je fais confiance \u00e0 une collaboration active avec un ami de longue date de l\u2019Ukraine et au renforcement du partenariat strat\u00e9gique Ukraine-Br\u00e9sil pour assurer la d\u00e9mocratie, la paix, la s\u00e9curit\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9 en Ukraine, au Br\u00e9sil et dans le monde\u00a0!\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, en portugais.                    C\u00f4t\u00e9 br\u00e9silien, rien ne dit que la prise de pouvoir de Lula changera la position de Brasilia vis-\u00e0-vis du conflit. D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jair Bolsonaro, avait pris soin de ne pas condamner la d\u00e9cision de Vladimir Poutine, d\u00e9clarant que son pays allait \u00ab\u00a0continuer dans la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb et n\u2019allait pas \u00ab\u00a0prendre parti\u00a0\u00bb.          Lula, lui, ne s\u2019est pas exprim\u00e9 sur le sujet depuis sa victoire, dimanche. Mais dans un entretien au magazine am\u00e9ricain Time, au d\u00e9but de mai, il affirmait que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9tait \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb du conflit dans son pays que son homologue russe. Le vainqueur de la pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne avait \u00e9galement jug\u00e9 le comportement de M.\u00a0Zelensky \u00ab\u00a0bizarre\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0On dirait qu\u2019il fait partie d\u2019un spectacle. Il est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 matin, midi et soir. (\u2026) Il devrait \u00eatre \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb L\u2019ic\u00f4ne de la gauche br\u00e9silienne avait accus\u00e9, par ailleurs, les puissances occidentales d\u2019\u00ab\u00a0inciter \u00e0 la haine contre Poutine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T10:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T09:42:48+00:00","articleBody":"     Trois nouveaux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports d\u2019Ukraine mardi matin en direction du corridor humanitaire en mer Noire, a annonc\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e le Centre de coordination conjoint (CCC) \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Les mouvements de ces trois bateaux ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s par les d\u00e9l\u00e9gations ukrainiennes, turques et des Nations unies. La d\u00e9l\u00e9gation de Russie a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le CCC, qui supervise \u00e0 Istanbul les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en vertu de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et des Nations unies (ONU).          La Russie, qui a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle \u00ab\u00a0suspendait\u00a0\u00bb sa participation \u00e0 cet accord a mis en garde lundi contre le \u00ab\u00a0danger\u00a0\u00bb de continuer la navigation le long du corridor. Moscou, qui a d\u00e9nonc\u00e9 une frappe de drone en Crim\u00e9e, exige que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine garantisse la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb dans le couloir maritime. La Turquie et les Nations unies s\u2019efforcent de lever les objections russes.          \u00ab\u00a0Le coordinateur de l\u2019ONU pour l\u2019Initiative\u00a0c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la\u00a0mer Noire, Amir Abdulla, poursuit ses discussions avec les Etats parties \u00e0 l\u2019accord afin [qu\u2019ils] reprennent leur pleine participation au CCC\u00a0\u00bb, fait savoir le Centre. La d\u00e9l\u00e9gation russe avait annonc\u00e9 samedi qu\u2019elle ne participerait plus aux inspections de navires. Le CCC pr\u00e9cise que, malgr\u00e9 le retrait des inspecteurs russes, 46 bateaux ont pu \u00eatre inspect\u00e9s lundi et peuvent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 emprunter dans les deux sens le corridor en mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois nouveaux cargos en route pour le corridor humanitaire","dateModified":"2022-11-01T10:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T09:06:00+00:00","articleBody":"                               Une enseignante devant un gymnase endommag\u00e9 par une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv (Ukraine), le 1er\u00a0novembre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Des secouristes autour d\u2019un corps retrouv\u00e9 sous les d\u00e9bris d\u2019une maison d\u00e9truite par une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le 1er\u00a0novembre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/33d0b37_1667293327198-766643.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T09:17:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T08:50:59+00:00","articleBody":"     Le service d\u2019urgence d\u2019Etat ukrainien a \u00e9crit sur le r\u00e9seau Telegram qu\u2019une femme \u00e9tait morte, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, victime de l\u2019incendie de son immeuble \u00e0 Mykola\u00efv. Cette ville du sud du pays aurait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une attaque nocturne \u00e0 la roquette, mettant le feu \u00e0 un entrep\u00f4t et \u00e0 l\u2019\u00e9tage d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort dans une attaque nocturne sur Mykola\u00efv","dateModified":"2022-11-01T09:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T08:41:04+00:00","articleBody":"     Le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny, a rapport\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram que les forces russes avaient lanc\u00e9 lundi 55 missiles de croisi\u00e8re, un missile air-sol, 22 missiles antia\u00e9riens et 5 drones \u00ab\u00a0contre des cibles civiles en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne sais pas comment, mais nous tenons bon, nous nous regroupons, nous constituons des r\u00e9serves, nous renfor\u00e7ons les d\u00e9fenses et nous lib\u00e9rons progressivement notre patrie\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Ces frappes ont \u00e9t\u00e9 parmi \u00ab\u00a0les plus massives de notre territoire par l\u2019arm\u00e9e de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 mardi un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Oleksiy Arestovych. Ce dernier s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019une am\u00e9lioration de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne du pays, gr\u00e2ce \u00e0 laquelle \u00ab\u00a0la destruction n\u2019est pas aussi critique qu\u2019elle pourrait l\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb.          Dans le sud du pays, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi continue \u00e0 miner les directions d\u2019une possible offensive de nos troupes et \u00e0 d\u00e9truire des infrastructures critiques\u00a0\u00bb, a par ailleurs indiqu\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien de la r\u00e9gion sud dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie aurait lanc\u00e9 pr\u00e8s de 80 missiles lundi","dateModified":"2022-11-01T08:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T08:12:21+00:00","articleBody":"    Avez vous des infos sur le fameux mail de Liz Truss \u00e0 Blinken apr\u00e8s le sabotage du Nord Stream ?\r\nC'est tellement \u00e9norme que \u00e7a pourrait \u00eatre vrai !\r\nM\u00eame son parti a act\u00e9 l'incurie de Truss la poussant \u00e0 demissionner    Sala         Bonjour Sala,          Aucune information n\u2019a \u00e9t\u00e9 rendue publique depuis hier sur les suspicions de piratage, par la Russie, du t\u00e9l\u00e9phone portable de Liz Truss, \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 celle-ci dirigeait les affaires \u00e9trang\u00e8res.          Petit rappel de l\u2019histoire\u00a0:          Son passage \u00e9clair au 10 Downing Street ne doit pas faire oublier que Liz Truss a \u00e9t\u00e9 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Royaume-Uni de Boris Johnson, entre le 15\u00a0septembre\u00a02021 et le 6\u00a0septembre\u00a02022. C\u2019est pendant son passage au Foreign Office que le t\u00e9l\u00e9phone personnel de Mme\u00a0Truss aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 par des agents russes, rapportait ce week-end le Daily Mail, sur la base de sources anonymes.          Selon le tablo\u00efd britannique, ces agents ont eu acc\u00e8s \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9tails top secret\u00a0\u00bb de discussions entre la secr\u00e9taire au Foreign Office et les alli\u00e9s du Royaume-Uni. Ces messages portaient notamment sur des discussions avec les alli\u00e9s sur la guerre en Ukraine, dont des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019\u00e0 une ann\u00e9e de messages ont pu \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s, ajoute le Daily Mail.          Selon le journal, ce piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert pendant la campagne interne du Parti conservateur qui a permis \u00e0 Mme\u00a0Truss de devenir premi\u00e8re ministre. Mais l\u2019affaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment gard\u00e9e secr\u00e8te par M.\u00a0Johnson et par\u00a0Simon Case, le secr\u00e9taire du cabinet de M. Johnson. La r\u00e9v\u00e9lation de cet incident r\u00e9sout le myst\u00e8re du soudain changement de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable utilis\u00e9 par Mme\u00a0Truss depuis dix ans. Ce changement avait inqui\u00e9t\u00e9 les ministres et les conseillers, lesquels s\u2019\u00e9taient soudainement trouv\u00e9s dans l\u2019impossibilit\u00e9 de la contacter.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 sont sur les dents depuis les r\u00e9v\u00e9lations concernant le logiciel Pegasus, de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne NSO. En avril, le laboratoire Citizen Lab, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9tection des logiciels de surveillance, avait annonc\u00e9 qu\u2019il avait pr\u00e9venu Londres d\u2019une tentative de piratage avec Pegasus au sein m\u00eame du cabinet du premier ministre et du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Selon le Daily Mail, le t\u00e9l\u00e9phone de Mme\u00a0Truss \u00e9tait tellement v\u00e9rol\u00e9\u00a0qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans un lieu s\u00e9curis\u00e9 pour \u00eatre analys\u00e9.          Un porte-parole du gouvernement britannique, dirig\u00e9 d\u00e9sormais par Rishi Sunak, n\u2019a pas souhait\u00e9 commenter les \u00ab\u00a0arrangements de s\u00e9curit\u00e9 individuels\u00a0\u00bb, ajoutant que l\u2019ex\u00e9cutif avait de solides syst\u00e8mes pour prot\u00e9ger ses membres contre ces menaces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T08:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T07:56:49+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 mardi avoir commenc\u00e9 le d\u00e9placement de milliers de personnes suppl\u00e9mentaires dans cette r\u00e9gion o\u00f9 les forces de Kiev m\u00e8nent une offensive. \u00ab\u00a0Nous allons r\u00e9installer et transf\u00e9rer jusqu\u2019\u00e0 70\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb se trouvant actuellement dans une bande de quinze kilom\u00e8tres de profondeur \u00e0 l\u2019est sur la rive gauche du fleuve Dnipro, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur install\u00e9 par Moscou \u00e0 Kherson, Vladimir Saldo, dans l\u2019\u00e9mission radiophonique russe Soloviov Live.          La semaine derni\u00e8re, les forces d\u2019occupation russes avaient d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest sur la rive droite du fleuve et plus proches de la ligne de front. M.\u00a0Saldo a affirm\u00e9 que les nouvelles \u00e9vacuations avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es en raison du risque d\u2019une \u00ab\u00a0possible attaque de missile\u00a0\u00bb sur un barrage situ\u00e9 sur le fleuve et dont la destruction entra\u00eenerait l\u2019\u00ab\u00a0inondation de la rive gauche\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\u00a0\u00bb ces nouvelles \u00e9vacuations et les personnes d\u00e9plac\u00e9es seront achemin\u00e9es \u00ab\u00a0plus en profondeur\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson ou \u00ab\u00a0dans d\u2019autres r\u00e9gions de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Saldo, sans fournir plus de pr\u00e9cisions. Lundi soir, ce dernier avait affirm\u00e9 que l\u2019\u00e9vacuation permettrait aussi \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe de mettre en place une \u00ab\u00a0d\u00e9fense en profondeur pour repousser l\u2019attaque ukrainienne\u00a0\u00bb, semblant ainsi envisager la possibilit\u00e9 que les forces de Kiev traversent le Dnipro.          L\u2019oblast de Kherson est partiellement contr\u00f4l\u00e9e par la Russie, qui a annex\u00e9 le mois dernier la portion qu\u2019elle a conquise, en m\u00eame temps que trois autres zones d\u2019Ukraine sous sa coupe. C\u2019est en raison des gains territoriaux r\u00e9alis\u00e9s par les soldats ukrainiens que les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes avaient demand\u00e9 \u00e0 la mi-octobre aux habitants de la rive droite de quitter leur domicile pour traverser le fleuve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s prorusses annoncent de nouvelles \u00e9vacuations \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-01T08:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#712993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T06:25:54+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a \u00e9crit mardi matin sur le r\u00e9seau Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en eau des maisons des habitants de Kiev a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement r\u00e9tabli\u00a0\u00bb. La veille, jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0% des habitants de la capitale en avaient \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s, apr\u00e8s l\u2019attaque massive russe visant des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes.          Vitali Klitschko confirme aussi le retour de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais le maintien de coupures volontaires, \u00ab\u00a0car le d\u00e9ficit du syst\u00e8me \u00e9lectrique, apr\u00e8s les attaques barbares de l\u2019agresseur, est important\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019approvisionnement en eau r\u00e9tabli \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-01T06:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#712981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T05:07:28+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui s\u2019est produit un des bombardements les plus massifs de notre territoire par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne Oleksiy Arestovych. Il a toutefois affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la destruction n\u2019[\u00e9tait] pas aussi critique qu\u2019elle aurait pu l\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb gr\u00e2ce aux syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne.          A Kiev, o\u00f9 au moins cinq explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues lundi par des journalistes de l\u2019AFP, \u00ab\u00a080\u00a0% des consommateurs de la capitale\u00a0\u00bb sont priv\u00e9s d\u2019eau, a affirm\u00e9 le maire Vitali Klitscho, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0350\u00a0000 foyers \u00e9taient sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.          Selon le premier ministre, Denys Chmyhal, \u00ab\u00a0des missiles et des drones ont touch\u00e9 dix r\u00e9gions, endommageant dix-huit installations, la plupart li\u00e9es [au syst\u00e8me] \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s\u00a0\u00bb se trouvent sans \u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u00a0dans sept r\u00e9gions\u00a0\u00bb ukrainiennes, a-t-il ajout\u00e9.          Lundi, le Kremlin a pr\u00e9venu qu\u2019il serait \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb de continuer \u00e0 mettre en \u0153uvre l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sans Moscou. L\u2019arm\u00e9e russe a exig\u00e9 des \u00ab\u00a0engagements\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine de ne pas utiliser le couloir destin\u00e9 aux exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 des fins militaires. Une demande qui \u00ab\u00a0ressemble soit \u00e0 une punition collective, soit une extorsion collective\u00a0\u00bb, selon le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain Ned Price.          Deux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont toutefois quitt\u00e9 lundi les ports ukrainiens et emprunt\u00e9 le corridor maritime humanitaire \u00e0 destination de la Turquie. Douze navires devaient quitter dans la journ\u00e9e les ports ukrainiens et quatre autres se diriger vers eux, a pr\u00e9cis\u00e9 le Centre de coordination conjointe, charg\u00e9 de superviser l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a annonc\u00e9 avoir commenc\u00e9 ses inspections en Ukraine \u2013 \u00ab\u00a0la v\u00e9rification des activit\u00e9s de deux sites\u00a0\u00bb \u2013, demand\u00e9es par cette derni\u00e8re apr\u00e8s que le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, l\u2019a accus\u00e9e d\u2019effacer les preuves de pr\u00e9paration d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb. Dans la soir\u00e9e de lundi, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a \u00e0 son tour rejet\u00e9 les accusations de la Russie sur ce sujet.          L\u2019AIEA a d\u2019autre part annonc\u00e9 que l\u2019alimentation principale en \u00e9lectricit\u00e9 d\u2019un des r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporojia, occup\u00e9e par les forces russes, avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e \u00e0 la suite de l\u2019explosion d\u2019une mine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0mardi 1er novembre","dateModified":"2022-11-01T06:13:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#712979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T05:04:36+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-01T05:04:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/0/0/7507/5005/1342/894/3/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/01/18-2">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ L’entreprise britannique cotée en Bourse connaît de graves difficultés en raison notamment de l’inflation et de la perturbation mondiale des chaînes d’approvisionnement.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Économie       Royaume-Uni             Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation      L’entreprise britannique cotée en Bourse connaît de graves difficultés en raison notamment de l’inflation et de la perturbation mondiale des chaînes d’approvisionnement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h20, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Aperçu du site Made.com et de son logo sur un smartphone, le mardi 1er novembre 2022.  DADO RUVIC / REUTERS                 Un an après son introduction en Bourse, le vendeur de meubles Made.com connaît d’importantes difficultés. L’entreprise britannique de commerce en ligne a annoncé son placement sous administration en vue de sa liquidation et la suspension de son action à la Bourse de Londres mardi 1er novembre, faute d’avoir réussi à trouver de nouvelles sources de financement.            A terme, la cotation en Bourse « sera annulée, toute valeur résiduelle sera distribuée aux actionnaires et la société sera liquidée », a précisé l’entreprise dans un communiqué.                 En grande difficulté, en raison notamment de l’inflation et de la perturbation mondiale des chaînes d’approvisionnement, l’entreprise avait averti en septembre qu’elle évaluait « différentes options stratégiques ». Fin octobre, elle avait annoncé l’interruption de ses négociations avec de potentiels repreneurs et un arrêt des nouvelles commandes chez une filiale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Design « low cost » mais vraies signatures                   L’action a perdu 99 % de sa valeur depuis le début de l’année            La société a pourtant reçu des manifestations d’intérêt d’acheteurs potentiels, « intéressés par la quasi-totalité ou seulement par une partie de l’entreprise, de ses actifs et de ses marques », a-t-elle précisé mardi. Mais si une vente devait avoir lieu, sans « aucune certitude », elle serait désormais effectuée par les administrateurs, a-t-elle ajouté.            Le conseil d’administration avait dit en septembre avoir aussi envisagé une augmentation de capital, mais jugeait que « les conditions actuelles ne permett[ai]ent pas de lever suffisamment de fonds propres auprès des investisseurs ».                Connue pour ses canapés confortables en velours coloré, l’entreprise a pâti d’un retournement de fortune depuis son introduction en Bourse en juin 2021. Sa capitalisation boursière valait alors près de 775 millions de livres (900 millions d’euros). Son action a perdu plus de 99 % de sa valeur depuis le début de l’année.            L’entreprise britannique s’est exportée dans plusieurs pays européens tels que la France, la Suisse, la Belgique ou encore l’Allemagne.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/01/le-vendeur-de-meubles-made-com-proche-de-la-liquidation_6148124_3234.html"},"headline":"Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation","dateCreated":"2022-11-01T18:20:58+01:00","datePublished":"2022-11-01T18:20:58+01:00","dateModified":"2022-11-01T18:21:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019entreprise britannique cot\u00e9e en Bourse conna\u00eet de graves difficult\u00e9s en raison notamment de l\u2019inflation et de la perturbation mondiale des cha\u00eenes d\u2019approvisionnement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/234/0/3500/1750/1342/671/60/0/4b81128_fw1-made-com-group-administration-1101-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-3">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Galeazzo Bignami, élu à la Chambre sur la liste d’extrême droite Fratelli d’Italia, a affirmé que le cliché avait été pris « dans un contexte privé » et qu’il s’en était « excusé plus d’une fois ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Italie             En Italie, le nouveau ministre des infrastructures nommé par Giorgia Meloni a été photographié avec un brassard nazi en 2005      Galeazzo Bignami, élu à la Chambre sur la liste d’extrême droite Fratelli d’Italia, a affirmé que le cliché avait été pris « dans un contexte privé » et qu’il s’en était « excusé plus d’une fois ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h36, mis à jour à 15h14    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Premiers remous dans les rangs politiques italiens. La nouvelle présidente du conseil, Giorgia Meloni, a nommé lundi au gouvernement un député d’extrême droite, photographié en 2005 avec un brassard nazi, suscitant mardi 1er novembre la condamnation de l’opposition.            Galeazzo Bignami, élu à la Chambre des députés en septembre 2022 sur la liste Fratelli d’Italia, le parti post-fasciste de la première ministre, a été nommé ministre délégué aux infrastructures. Cet avocat de 47 ans avait été photographié lors d’une fête en 2005 en tenue noire et portant au bras gauche un brassard frappé de la croix gammée.            Sa nomination est « une offense, une indécence vis-à-vis de la Constitution, la mémoire, l’histoire et les victimes de la [croix gammée] », emblème des nazis, a réagi sur Twitter le député du Parti démocrate Marco Furfaro. « Honte à toi, Giorgia Meloni », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Giorgia Meloni et l’héritage en trompe-l’œil du fascisme                   D’autres nominations critiquées par l’opposition            L’intéressé a condamné, dans un communiqué, « toute forme de totalitarisme, d’expression liberticide et antidémocratique », qualifiant le nazisme de « mal absolu ». La photo de 2005 a été prise « dans un contexte privé » et « je m’en suis excusé plus d’une fois », a-t-il souligné.                 D’autres nominations de ministres délégués annoncées lundi ont été critiquées par l’opposition de gauche. Claudio Durigon, au ministère du travail, avait proposé en 2021 de débaptiser un parc, au sud de Rome, portant le nom des juges antimafia assassinés Giovanni Falcone et Paolo Borsellino, pour lui donner celui d’Arnaldo Mussolini, le frère du dictateur. La polémique l’avait contraint à la démission.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Italie : la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni présente un gouvernement destiné à rassurer les partenaires de Rome                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/en-italie-giorgia-meloni-nomme-au-gouvernement-un-depute-photographie-avec-un-brassard-nazi_6148103_3210.html"},"headline":"En Italie, le nouveau ministre des infrastructures nomm\u00e9 par Giorgia Meloni a \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9 avec un brassard nazi en 2005","dateCreated":"2022-11-01T13:36:16+01:00","datePublished":"2022-11-01T13:36:16+01:00","dateModified":"2022-11-01T15:14:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Galeazzo Bignami, \u00e9lu \u00e0 la Chambre sur la liste d\u2019extr\u00eame droite Fratelli d\u2019Italia, a affirm\u00e9 que le clich\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 pris \u00ab\u00a0dans un contexte priv\u00e9\u00a0\u00bb et qu\u2019il s\u2019en \u00e9tait \u00ab\u00a0excus\u00e9 plus d\u2019une fois\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/307d09a_1667304949066-244480.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-4">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ L’armée malienne dément l’attaque du village de Guelledjé. Le gouvernement de la junte au pouvoir depuis 2020 affirme avoir rétabli la sécurité dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Mali             Au Mali, au moins 13 civils tués par des soldats et des hommes « blancs », selon des sources locales      L’armée malienne dément l’attaque du village de Guelledjé. Le gouvernement de la junte au pouvoir depuis 2020 affirme avoir rétabli la sécurité dans le pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h27, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au moins 13 civils ont été tués, dimanche, dans le centre du Mali par des soldats et des « militaires blancs », ont affirmé, lundi 31 octobre, à l’AFP des élus locaux et un responsable d’une association communautaire. Une information cependant démentie par une source militaire malienne.            La France, les Occidentaux et les Etats-Unis accusent la junte malienne de s’être adjoint les services de la société de sécurité russe Wagner, aux agissements décriés. Les autorités maliennes démentent et parlent de coopération avec l’armée russe au nom d’une relation ancienne d’Etat à Etat.            « Dimanche à Guelledjé, dans le cercle de Tenenkou (centre), les militaires maliens sont venus en force avec des militaires blancs. Il y a eu des coups de feu et des arrestations. On a compté au moins 13 morts », a déclaré à l’AFP un élu local sous couvert de l’anonymat. L’information a été confirmée par un autre élu local, également sous couvert de l’anonymat. Parmi les personnes tuées, « il y a une femme, sa fille et sa petite-fille », a précisé cette source.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sahel, échec politique et militaire pour Emmanuel Macron                   Un habitant de Guelledjé a de son côté indiqué que « le village a été attaqué parce que l’armée et les militaires blancs de Wagner considèrent que c’est une localité de djihadistes ». Un responsable de l’association Tabital Pulakuu, un collectif pour la promotion de la culture des Peuls, l’une des ethnies maliennes, a affirmé à l’AFP que ce sont « plus de 20 civils qui ont été tués et arrêtés dimanche à Guelledjé », des membres selon lui de cette communauté. « On fait trop d’amalgames. Tous les Peuls ne sont pas des djihadistes. Ceux qui ont été tués sont des civils innocents », a-t-il ajouté.            Débandade            Ces informations ont été réfutées par une source militaire malienne. « Nous rejetons catégoriquement ces accusations », a indiqué à l’AFP cette source.                 Le Mali est plongé dans une profonde crise sécuritaire, politique et humanitaire depuis le déclenchement d’insurrections indépendantiste et djihadiste en 2012 dans le nord du pays.            La sous-secrétaire d’Etat américaine, Victoria Nuland, de retour du Sahel, a déclaré le 26 octobre que la sécurité s’était considérablement détériorée au Mali depuis que la junte a fait appel, selon les Etats-Unis et leurs alliés, aux mercenaires de Wagner en 2021.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Quoi qu’en dise Vladimir Poutine, la Russie n’est pas moins prédatrice en Afrique que les puissances coloniales de naguère »                   Les militaires qui ont pris le pouvoir par la force en 2020 au Mali se sont détournés depuis un an de l’allié français et de ses partenaires, et tournés vers la Russie. Le gouvernement affirme avoir inversé la tendance sécuritaire et avoir mis en débandade les groupes djihadistes.                L’armée malienne est de longue date accusée d’exactions, y compris par la mission de l’ONU déployée dans le pays. Les autorités assurent au contraire veiller au respect des droits humains et diligenter des enquêtes s’il y a lieu, mais les résultats de celles-ci ne sont presque jamais rendus publics.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/01/au-mali-au-moins-13-civils-tues-par-des-soldats-et-des-hommes-blancs-selon-des-sources-locales_6148094_3212.html"},"headline":"Au Mali, au moins 13 civils tu\u00e9s par des soldats et des hommes \u00ab\u00a0blancs\u00a0\u00bb, selon des sources locales","dateCreated":"2022-11-01T10:27:16+01:00","datePublished":"2022-11-01T10:27:16+01:00","dateModified":"2022-11-01T10:27:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Europe","Russie","International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"L\u2019arm\u00e9e malienne d\u00e9ment l\u2019attaque du village de Guelledj\u00e9. Le gouvernement de la junte au pouvoir depuis 2020 affirme avoir r\u00e9tabli la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/63/0/2838/1419/1342/671/60/0/fe6e78f_1667294757352-capture-da-ei-cran-2022-11-01-ai-10-25-50.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-5">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Une salve massive de tirs russes a laissé une bonne partie de la capitale ukrainienne sans eau ni électricité, ainsi que nombreuses villes dans tout le pays.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la Russie bombarde massivement les infrastructures      Une salve massive de tirs russes a laissé une bonne partie de la capitale ukrainienne sans eau ni électricité, ainsi que nombreuses villes dans tout le pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 08h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La place de l’Indépendance plongée dans le noir, à Kiev, le 31 octobre 2022.  ANDREW KRAVCHENKO / AP                 Après des frappes massives de la Russie contre les infrastructures dans plusieurs régions d’Ukraine lundi 31 octobre, plus de 80 % des habitants de Kiev étaient privés d’eau et « des centaines de localités » étaient sans électricité.            Le commandant en chef de l’armée ukrainienne, Valeri Zaloujny, a fait savoir sur Telegram que les forces russes avaient lancé lundi 55 missiles de croisière, un missile air-sol, 22 missiles antiaériens et 5 drones « contre des cibles civiles en Ukraine ». Dans le sud du pays, « l’ennemi continue à miner les directions d’une possible offensive de nos troupes et à détruire des infrastructures critiques », a par ailleurs fait savoir l’état-major ukrainien de la région sud dans un communiqué. Selon le ministère de la défense russe, « toutes les frappes ont atteint leur objectif ».                 Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré s’être entretenu au téléphone avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, et l’avoir remercié pour les armes de défense antiaérienne fournies par son pays. « Nous devons bâtir un bouclier antiaérien au-dessus de l’Ukraine », a-t-il tweeté.            Had a call with 🇩🇪 Chancellor @OlafScholz. Informed about missile terror by RF. Grateful to 🇩🇪 for the air defense… https://t.co/mfAWYxE7fh— ZelenskyyUa (@Володимир Зеленський)              « Aujourd’hui s’est produit un des bombardements les plus massifs de notre territoire par la Fédération de Russie », a déclaré sur Telegram le conseiller de la présidence ukrainienne Oleksiy Arestovych. Il a toutefois affirmé que « la destruction n’[était] pas aussi critique qu’elle aurait pu l’être » grâce à ces systèmes de défense, notamment l’allemand IRIS-T, qui « a prouvé être le plus efficace (100 %) ». « L’ennemi utilise quatre ou cinq fois plus de missiles pour atteindre au moins certains résultats », a soutenu M. Arestovych.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils                   A Kiev, 350 000 foyers sans électricité            A Kiev, où au moins cinq explosions ont été entendues lundi par des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP), « 80 % des consommateurs de la capitale » sont privés d’eau, a affirmé sur Telegram le maire de la capitale, Vitali Klitschko, précisant que « 350 000 foyers étaient sans électricité ».                Les forces armées russes ont annoncé avoir mené des « frappes avec des armes de haute précision et de longue portée (…) contre le commandement militaire et les systèmes énergétiques de l’Ukraine ». « Les terroristes russes ont, une fois de plus, lancé une attaque massive contre des installations du système énergétique dans un certain nombre de régions », a déploré le chef adjoint du cabinet de la présidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.            Selon le premier ministre, Denys Chmyhal, « des missiles et des drones ont touché dix régions, endommageant dix-huit installations, la plupart liées [au système] énergétique ». « Des centaines de localités » se trouvent sans électricité « dans sept régions » ukrainiennes, a-t-il ajouté.            « Au lieu de se battre sur le terrain militaire, la Russie combat des civils », a fustigé le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba. Il a annoncé qu’au moins douze pays s’étaient déjà engagés à fournir à son pays des équipements, comme des groupes électrogènes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : bombarder les civils, des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/guerre-en-ukraine-la-russie-bombarde-massivement-les-infrastructures_6148072_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie bombarde massivement les infrastructures","dateCreated":"2022-11-01T04:30:47+01:00","datePublished":"2022-11-01T04:30:47+01:00","dateModified":"2022-11-01T08:18:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une salve massive de tirs russes a laiss\u00e9 une bonne partie de la capitale ukrainienne sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9, ainsi que nombreuses villes dans tout le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/81/0/5000/2500/1342/671/60/0/9dd8aea_79449b87511f4e4a9f4893efcf56f48f-79449b87511f4e4a9f4893efcf56f48f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-6">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Une start-up helvétique propose un système qui permet de certifier une matière première de sa culture ou de son extraction jusqu’au produit fini.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Lettres de             En Suisse, de l’ADN en spray pour des produits 100 % traçables      Une start-up helvétique propose un système qui permet de certifier une matière première de sa culture ou de son extraction jusqu’au produit fini.          Par Serge Enderlin(Genève, correspondance)         Publié aujourd’hui à 01h04, mis à jour à 01h05    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE ZURICH                           PULSE / FANCY / PHOTONONSTOP               Pour comprendre comment et pourquoi la Suisse se classe, chaque année depuis douze ans, en tête du classement des économies les plus innovantes de la planète dressé par l’Organisation mondiale de la propriété intellectuelle, il faut parfois prendre des chemins de traverse. Comme celui qui nous mène dans une improbable ancienne zone industrielle en bordure de voies ferrées, entre la métropole financière de Zurich et la vieille cité industrielle de Winterthur. Ici, sur le site de l’ancienne usine en brique rouge qui vit naître, en 1886, les mythiques cubes de bouillon Maggi, on est passé à tout autre chose : l’endroit abrite un incubateur de start-up, parmi lesquelles Haelixa.          Cette jeune société, fondée en 2016, occupe une vingtaine de salariés de nationalités diverses et, comme souvent dans le pays, les Suisses y sont minoritaires. Mais presque tous les individus qui gravitent sur deux étages de laboratoires studieux sont issus de l’Ecole polytechnique fédérale de Zurich, un institut qui, tout comme son homologue romand de Lausanne, s’est hissé ces vingt dernières années au sommet des palmarès internationaux d’excellence dans la recherche. Cofondatrice et PDG, Michela Puddu, est italienne. Après des études de chimie à Rome, elle a poursuivi à Zurich avec un doctorat sur la génétique appliquée. « En principe, dit-elle, on peut tout marquer avec de l’ADN. Nous avons commencé avec les pierres précieuses, mais maintenant notre principal secteur concerne le textile. »          De quoi s’agit-il ? D’une invention plutôt révolutionnaire : un liquide invisible qu’il suffit de pulvériser sur une matière première, quelque part sur la planète, et que l’on retrouvera tout au long de la chaîne de valeur, sans risque de dilution ou de disparition.          « D’immenses perspectives »          Prenons l’exemple du coton. Concrètement, un ADN peut être créé en laboratoire, à la demande, pour chaque origine géographique ou type de production (bio, recyclage). Une récolte au centre du Pakistan chez un cultivateur respectueux de normes environnementales strictes, et certifié comme tel par un vérificateur agréé, est ainsi marquée grâce au « sprayage » d’un ADN ad hoc. La fibre initiale subit ensuite toutes les étapes de sa transformation en fil, avant blanchissage, teinture, lavage. A ce stade, ce coton pakistanais peut parfaitement transiter par un atelier de « fast fashion » au Bangladesh, qui respecterait mieux les règles de travail et de sécurité que la moyenne, lui aussi audité et, à son tour, être marqué d’un autre ADN spécifique.        Il vous reste 54.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/en-suisse-de-l-adn-en-spray-pour-des-produits-100-tracables_6148069_3210.html"},"headline":"En Suisse, de l\u2019ADN en spray pour des produits 100\u00a0% tra\u00e7ables","dateCreated":"2022-11-01T01:04:03+01:00","datePublished":"2022-11-01T01:04:03+01:00","dateModified":"2022-11-01T01:05:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Suisse","Lettres de"],"description":"Une start-up helv\u00e9tique propose un syst\u00e8me qui permet de certifier une mati\u00e8re premi\u00e8re de sa culture ou de son extraction jusqu\u2019au produit fini.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Gen\u00e8ve, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/1314/0/5880/2940/1342/671/60/0/9a26831_1665061111471-pns-715059369.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-7">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Accaparé depuis huit mois par son offensive contre l’Ukraine, M. Poutine voulait par ce sommet que la Russie retrouve son rôle traditionnel d’arbitre dans cette région, où les Occidentaux mènent leurs propres efforts de médiation.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Conflit au Haut-Karabakh             Conflit au Haut-Karabakh : Vladimir Poutine organise un sommet avec l’Arménie et l’Azerbaïdjan      Accaparé depuis huit mois par son offensive contre l’Ukraine, M. Poutine voulait par ce sommet que la Russie retrouve son rôle traditionnel d’arbitre dans cette région, où les Occidentaux mènent leurs propres efforts de médiation.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 22h31, mis à jour hier à 23h45    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le président russe, Vladimir Poutine (au centre), le premier ministre arménien, Nikol Pashinian (à droite), et le président azerbaïdjanais, Ilham Aliev, lors du sommet tripartite de Sotchi, au bord de la mer Noire, le 31 octobre 2022.  SERGEI BOBYLYOV / AFP                 Un mois après des affrontements qui ont fait 286 morts entre Arméniens et Azerbaïdjanais – le plus lourd bilan depuis la reprise des combats en 2020 –, le président russe, Vladimir Poutine, a réuni les belligérants pour un sommet à Sotchi, dans le sud-ouest de la Russie. Ces deux ex-républiques soviétiques se disputent le contrôle du Haut-Karabakh depuis les années 1990, alternant affrontements directs et guerre de position.            « De notre avis commun, c’était une rencontre très utile qui a créé une très bonne ambiance pour d’éventuels futurs accords », a affirmé le président russe à l’issue du sommet tripartite. « Pour sa part, la Russie fera tout pour trouver un règlement définitif et exhaustif » du conflit au Haut-Karabakh, a-t-il assuré, ajoutant qu’« il est dans l’intérêt de tous de normaliser les relations ».                 Dans une déclaration commune adoptée à l’issue du sommet, Bakou et Erevan se sont engagés à « ne pas recourir à la force », ainsi qu’« à régler tous les litiges uniquement sur la base de la reconnaissance de la souveraineté mutuelle et de l’intégration territoriale ». Ils ont également souligné « l’importance des préparatifs actifs à la conclusion d’un accord de paix entre l’Azerbaïdjan et l’Arménie afin d’assurer une paix durable et à long terme dans la région ».            Rôle traditionnel d’arbitre            Accaparé depuis huit mois par son offensive contre l’Ukraine, qui a provoqué l’embarras des partenaires traditionnels de Moscou, M. Poutine voulait, grâce à ce sommet, que la Russie retrouve son rôle traditionnel d’arbitre dans cette région instable, où les Occidentaux mènent leurs propres efforts de médiation.            Le président russe s’est, dans un premier temps, entretenu en tête-à-tête avec le premier ministre arménien, Nikol Pachinian. « Le plus important est d’assurer la paix et de créer les conditions pour le développement », a dit M. Poutine à M. Pachinian. Ce dernier a, quant à lui, souligné que ses priorités étaient le retrait azerbaïdjanais des zones du Haut-Karabakh dans lesquelles sont déployés les soldats des forces de la paix russes, ainsi que la libération des prisonniers de guerre.                Le président russe a ensuite reçu son homologue azerbaïdjanais Ilham Aliev, lequel l’a remercié d’avoir donné un « élan au processus de normalisation ».                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  En Arménie, des habitants isolés face à l’avancée de l’Azerbaïdjan                   Plus de 6 500 morts en 2020            La guerre à l’automne 2020 entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan, qui avait fait plus de 6 500 morts dans les deux camps, s’était terminée par une déroute militaire arménienne et un accord de paix parrainé par Moscou. Des affrontements sporadiques ont toutefois continué d’éclater, malgré la présence de militaires russes, que ce soit au Haut-Karabakh ou à la frontière reconnue entre les deux pays, en septembre notamment.            Ces pourparlers sous l’égide de la Russie interviennent à un moment où les capitales occidentales ont pris une part plus active à la médiation concernant le conflit entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan. Le président du Conseil européen, Charles Michel, et le président français, Emmanuel Macron, ont ainsi organisé des négociations entre MM. Pachinian et Aliev à Bruxelles en août.                La Russie, qui voit d’un mauvais œil ces initiatives dans une région qu’elle considère comme son pré carré, et l’Union européenne ont échangé de vives critiques quant à leurs efforts de médiation respectifs. M. Macron avait notamment accusé la Russie de vouloir « déstabiliser » le processus de paix, Vladimir Poutine dénonçant des propos « inacceptables ». « La Russie a toujours cherché sincèrement à résoudre les conflits, y compris en ce qui concerne le Karabakh », a plaidé M. Poutine à la mi-octobre.            La Turquie, alliée de Bakou, a aussi fait des efforts de médiation, son président, Recep Tayyip Erdogan, ayant récemment rencontré MM. Aliev et Pachinian à Prague.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Lutte d’influence entre les Européens et les Russes dans le Caucase                   Près de 30 000 morts dans les années 1990            Avant les négociations, M. Pachinian a annoncé samedi qu’il était prêt à prolonger la présence des 2 000 soldats des forces de la paix russes pour une durée allant jusqu’à vingt ans, disant espérer une proposition de M. Poutine en ce sens.                Le président azerbaïdjanais, fort de sa victoire militaire en 2020, a juré de repeupler le Karabakh avec des Azerbaïdjanais, alors que cette région majoritairement habitée par des Arméniens échappe au contrôle de Bakou depuis une première guerre – qui avait fait près de 30 000 morts – dans les années 1990, à l’époque de la dislocation de l’URSS.             

<article-nb="2022/11/01/18-8">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Après que sa flotte à Sébastopol a été attaquée, samedi, la Russie a annoncé la suspension de l’accord permettant l’exportation des céréales ukrainiennes par la mer Noire et a demandé la démilitarisation du couloir maritime prévu à cet effet.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube lundi 31 octobre                    Le contexte       Live  animé par Sandra Favier et Corentin Lesueur      Image de couverture :  Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, s’exprime lors d’une conférence de presse conjointe avec le premier ministre de la République tchèque, au palais Mariïnsky, à Kiev, le 31 octobre 2022.   GENYA SAVILOV / AFP          L’Ukraine a affirmé dimanche que les exportations de céréales étaient devenues « impossibles » avec le blocus réinstauré par la Russie après sa sortie la veille de l’accord permettant leur acheminement, après une attaque contre la flotte russe en Crimée.L’armée russe a assuré dimanche que cette attaque, menée avec des drones aériens et marins et qui a touché au moins un navire militaire russe dans la baie de Sébastopol, avait notamment utilisé la zone sécurisée permettant le transport des céréales ukrainiennes.Kiev a dénoncé samedi un « prétexte » et appelé la communauté internationale à faire pression pour que Moscou « respecte de nouveau ses obligations ». Londres a démenti toute responsabilité dans l’attaque en Crimée, et Washington et l’Union européenne (UE) ont condamné le retrait russe de cet accord essentiel pour l’approvisionnement alimentaire mondial, conclu en juillet sous égide des Nations unies (ONU) et de la Turquie.L’ONU a appelé dimanche à préserver l’accord. Antonio Guterres s’est dit « profondément préoccupé » et a engagé d’« intenses consultations » afin que la Russie revienne sur sa décision. Le Centre de coordination conjointe chargé de superviser cet accord a confirmé qu’aucun mouvement de cargo n’avait été validé dimanche.Moscou a assuré être prêt à remplacer les exportations ukrainiennes par les siennes pour les pays pauvres et offert de leur donner gratuitement 500 000 tonnes de céréales dans les prochains mois.Sur le front, les combats et bombardements se sont poursuivis avec au moins dix morts et treize blessés civils ces dernières vingt-quatre heures, selon le bilan de la présidence.L’armée russe a, elle, assuré avoir mené une frappe sur un centre d’entraînement des services spéciaux ukrainiens à Otchakiv, dans la région de Mykolaïv, dans le Sud. Moscou a assuré samedi que c’est à Otchakiv qu’avait été préparée l’attaque contre sa flotte en Crimée avec l’aide d’experts britanniques.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Entretien. « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Reportage. A la frontière entre la Pologne et la Biélorussie, le spectre d’une nouvelle crise humanitaire et migratoire         Portrait. Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne des droits humains : « J’ai choisi de ne pas être indifférente »         Décryptage. « L’impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Biélorusses »         Reportage. En Ukraine, un bataillon tchétchène se bat « contre l’impérialisme russe »         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Ce qu’il faut savoir à l’aube lundi 31 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-01T14:00:38+00:00","coverageEndTime":"2022-11-01T14:00:38+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0rester un garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, d...","description":"Apr\u00e8s que sa flotte \u00e0 S\u00e9bastopol a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e, samedi, la Russie a annonc\u00e9 la suspension de l\u2019accord permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire et a demand\u00e9 la d\u00e9militarisation du couloir maritime pr\u00e9vu \u00e0 cet effet.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Sandra Favier et Corentin Lesueur"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Kiev est déterminé à « rester un garant de la sécurité alimentaire mondiale », déclare Volodymyr Zelensky","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Apr\u00e8s que sa flotte \u00e0 S\u00e9bastopol a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e, samedi, la Russie a annonc\u00e9 la suspension de l\u2019accord permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire et a demand\u00e9 la d\u00e9militarisation du couloir maritime pr\u00e9vu \u00e0 cet effet.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/0/0/6576/4384/1342/894/3/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Sandra Favier et Corentin Lesueur"
,"startDate":"2022-11-01T14:00:38+00:00"
,"endDate":"2022-11-01T14:00:38+00:00"
  Ce suivi en direct est cl\u00f4tur\u00e9, vous pouvez continuer \u00e0 vous informer en temps r\u00e9el sur les \u00e9v\u00e9nements li\u00e9s \u00e0 la guerre en Ukraine en suivant ce lien vers le nouveau direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0rester un garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-11-01T06:08:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T21:28:39+00:00","articleBody":"     Le chancelier allemand, Olaf Scholz, a rejet\u00e9 les accusations de la Russie selon lesquelles l\u2019Ukraine pr\u00e9parerait une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb. M.\u00a0Scholz partage l\u2019avis du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, pour qui les inspections de L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), demand\u00e9es par Kiev et qui ont commenc\u00e9, vont lever tous les doutes \u00e0 ce sujet, a fait savoir la chancellerie allemande dans un communiqu\u00e9, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux dirigeants. Le chancelier allemand a, par ailleurs, condamn\u00e9 les attaques russes persistantes contre les infrastructures civiles ukrainiennes.          MM. Scholz et Zelensky ont \u00e9galement appel\u00e9 \u00e0 ne pas mettre en danger la mise en \u0153uvre et la prolongation de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies afin de ne pas peser sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale. \u00ab\u00a0Nous ne devons pas permettre que le monde soit soumis au chantage [russe] de la faim\u00a0!\u00a0\u00bb a tweet\u00e9 M.\u00a0Zelensky en marge de leur rencontre.          Et d\u2019ajouter qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0reconnaissant \u00e0 l\u2019Allemagne pour la d\u00e9fense a\u00e9rienne fournie\u00a0\u00bb. Dans le compte rendu fait par la chancellerie allemande, M.\u00a0Scholz a, pour sa part, r\u00e9it\u00e9r\u00e9 sa volont\u00e9 de continuer \u00e0 soutenir Kiev politiquement, financi\u00e8rement, humanitairement, ainsi que dans la d\u00e9fense de sa souverainet\u00e9 et de son int\u00e9grit\u00e9 territoriale, y compris en livrant des armes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz rejette les accusations de \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb prof\u00e9r\u00e9es par la Russie contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-31T21:39:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T21:17:18+00:00","articleBody":"     Priver de nouveau Kiev de la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9couler sa production agricole par la mer Noire risque d\u2019aggraver la crise alimentaire mondiale.             Lire aussi :     En se retirant de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En se retirant de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale","dateModified":"2022-10-31T21:35:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T20:52:36+00:00","articleBody":"     L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a annonc\u00e9 ce soir avoir commenc\u00e9 ses inspections en Ukraine, demand\u00e9es par ce pays apr\u00e8s que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a accus\u00e9 celui-ci d\u2019effacer les preuves de la pr\u00e9paration d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb.Les inspecteurs de l\u2019AIEA ont \u00ab\u00a0entam\u00e9 \u2013 et vont bient\u00f4t terminer \u2013 la v\u00e9rification des activit\u00e9s de deux sites en Ukraine\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019agence de l\u2019ONU, \u00e9tablie \u00e0 Vienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019AIEA annonce qu\u2019elle a commenc\u00e9 ses inspections en Ukraine, apr\u00e8s les accusations russes au sujet de...","dateModified":"2022-10-31T20:58:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T20:21:48+00:00","articleBody":"     Ce soir, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, le pr\u00e9sident russe a accus\u00e9 Kiev d\u2019\u00eatre une \u00ab\u00a0menace\u00a0\u00bb pour les navires non militaires pr\u00e9sents en mer Noire.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine doit garantir qu\u2019il n\u2019y aura aucune menace pour la s\u00e9curit\u00e9 des navires civils\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Poutine, r\u00e9it\u00e9rant les accusations de son minist\u00e8re de la d\u00e9fense, qui avait reproch\u00e9 \u00e0 Kiev, cet apr\u00e8s-midi, d\u2019avoir utilis\u00e9 le couloir c\u00e9r\u00e9alier pour attaquer sa flotte militaire \u00e0 S\u00e9bastopol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine demande \u00e0 l\u2019Ukraine de garantir la s\u00e9curit\u00e9 des navires","dateModified":"2022-10-31T20:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712854","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T20:00:00+00:00","articleBody":"     Sasha et Olga sont enfin r\u00e9unies \u00e0 Paris pour f\u00eater l\u2019anniversaire d\u2019Olga. L\u2019occasion pour Sasha de vivre un moment de r\u00e9pit loin de la guerre. M\u00eame si les attaques a\u00e9riennes qui touchent Kiev finissent par se rappeler \u00e0 elles. Pour la trente-sixi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Le journal d\u2019Olga et Sasha\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journal d\u2019Olga et Sasha\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples d...","dateModified":"2022-10-31T20:13:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712852","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T19:37:58+00:00","articleBody":"     Dans la matin\u00e9e, la Russie a lanc\u00e9 une nouvelle attaque massive contre les infrastructures ukrainiennes dans plusieurs r\u00e9gions du pays, privant d\u2019eau jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0% des habitants de la capitale, Kiev, et laissant \u00ab\u00a0des centaines de localit\u00e9s\u00a0\u00bb sans \u00e9lectricit\u00e9. Des pr\u00e9c\u00e9dentes frappes sur le syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique de la capitale les 10 et 17\u00a0octobre avaient conduit l\u2019op\u00e9rateur ukrainien priv\u00e9 DTEK \u00e0 imposer des coupures de courant quotidiennes de quatre heures dans des quartiers de la ville. En fin de journ\u00e9e lundi, le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a annonc\u00e9 que des habitants \u00e9taient encore sans \u00e9lectricit\u00e9 et \u00ab\u00a040\u00a0% des consommateurs\u00a0\u00bb toujours priv\u00e9s d\u2019eau.          A la fontaine d\u2019un parc de Kiev, les deux robinets coulent sans interruption, relate un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP) pr\u00e9sent sur place. Chacun remplit dans le calme plusieurs bouteilles ou bonbonnes d\u2019eau. Certains sont m\u00eame venus avec des seaux. Les plus \u00e2g\u00e9s ont apport\u00e9 des chariots \u00e0 roulettes pour porter plus facilement les r\u00e9cipients.A une vingtaine de kilom\u00e8tres de l\u00e0, au nord de Kiev, c\u2019est un site \u00e9nerg\u00e9tique qui a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par plusieurs missiles, t\u00f4t dans la matin\u00e9e. Post\u00e9s sur un carrefour, une quinzaine de militaires et de policiers interdisaient l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la route menant au site. Une habitante, son mari et leur fille de 9\u00a0ans ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0r\u00e9veill\u00e9s par de puissantes explosions\u00a0\u00bb, explique-t-elle au journaliste de l\u2019AFP.  \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas entendu de sir\u00e8ne [d\u2019alerte], j\u2019ai juste re\u00e7u un message d\u2019alarme de raid a\u00e9rien sur mon t\u00e9l\u00e9phone.\u00a0\u00bb Alors que l\u2019hiver approche, la perspective de devoir vivre peut-\u00eatre sans \u00e9lectricit\u00e9 ni chauffage l\u2019inqui\u00e8te. \u00ab\u00a0Cela peut \u00eatre difficile \u00e0 g\u00e9rer, surtout avec une enfant en bas \u00e2ge\u00a0\u00bb, dit-elle, ajoutant qu\u2019elle envisageait de partir peut-\u00eatre \u00e0 l\u2019\u00e9tranger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kiev, la \u00ab\u00a0d\u00e9brouille\u00a0\u00bb d\u2019habitants priv\u00e9s d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9","dateModified":"2022-10-31T21:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T18:57:13+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je me suis entretenu avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, \u00e9crit Volodymyr Zelensky sur Twitter. J\u2019ai confirm\u00e9 l\u2019engagement de l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier. Nous sommes pr\u00eats \u00e0 rester un garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire\u00a0\u00bb, et ce, malgr\u00e9 la suspension russe de l\u2019accord permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par la mer Noire.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0rester un garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, fait savoi...","dateModified":"2022-10-31T19:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T18:48:51+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse ce soir que les demandes formul\u00e9es par Moscou envers l\u2019Ukraine ressemblaient \u00ab\u00a0soit \u00e0 une punition collective, soit \u00e0 une extorsion\u00a0\u00bb.          Plus t\u00f4t dans l\u2019apr\u00e8s-midi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe avait demand\u00e9 des \u00ab\u00a0engagements suppl\u00e9mentaires [de la part de l\u2019Ukraine] de ne pas utiliser le corridor \u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb, sans fournir de preuve que cela avait \u00e9t\u00e9 le cas lors de l\u2019attaque ukrainienne sur la flotte russe de S\u00e9bastopol, samedi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington condamne la demande de Moscou de d\u00e9militariser le couloir c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-10-31T18:57:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T18:14:01+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s une attaque subie par sa flotte \u00e0 S\u00e9bastopol et la suspension de l\u2019accord permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram qu\u2019\u00ab\u00a0il ne peut \u00eatre question de garantir une quelconque s\u00e9curit\u00e9 dans cette zone tant que l\u2019Ukraine ne prendra pas des engagements suppl\u00e9mentaires de ne pas utiliser cette route \u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous soulignons que la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, en tant que principale partie aux accords [d\u2019exportation], ne s\u2019en retire pas, mais en suspend le fonctionnement, pr\u00e9cise Moscou. A cet \u00e9gard, les mouvements de navires le long du corridor de s\u00e9curit\u00e9 [qui ont repris aujourd\u2019hui malgr\u00e9 la suspension russe] sont inacceptables, car les dirigeants ukrainiens (\u2026) les utilisent pour mener des op\u00e9rations de combat contre la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb \u2013 des all\u00e9gations que nous n\u2019avons pu v\u00e9rifier pour l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie dit vouloir des \u00ab\u00a0engagements\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine au sujet de la d\u00e9militarisation du couloir c...","dateModified":"2022-10-31T18:26:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T17:50:52+00:00","articleBody":"     Nous vous annon\u00e7ions plus t\u00f4t que le ministre de la d\u00e9fense turc, Hulusi Akar, et son homologue russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, s\u2019\u00e9taient entretenus par t\u00e9l\u00e9phone cet apr\u00e8s-midi. Selon le compte rendu de leur \u00e9change, rendu public par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc, M. Akar a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 M. Cho\u00efgou que \u00ab\u00a0la poursuite de l\u2019initiative sur les c\u00e9r\u00e9ales, qui a grandement contribu\u00e9 \u00e0 la r\u00e9solution de la crise alimentaire mondiale (\u2026), \u00e9tait d\u2019une grande importance\u00a0\u00bb et que Moscou devrait r\u00e9\u00e9valuer la suspension de sa participation \u00e0 l\u2019accord conclu sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 partir de l\u2019Ukraine.          Il a ajout\u00e9 que l\u2019application de cet accord devait rester ind\u00e9pendante de l\u2019\u00e9volution du conflit en Ukraine en raison de son caract\u00e8re humanitaire, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Turquie demande \u00e0 la Russie de reconsid\u00e9rer la suspension de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9a...","dateModified":"2022-10-31T18:03:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712758","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T17:25:57+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 le retrait de la Russie de l\u2019accord multipartite conclu pour permettre l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes depuis les ports de la mer Noire, les mouvements de navires ont repris aujourd\u2019hui dans cette zone, avec le soutien de l\u2019ONU et de la Turquie.\u00ab\u00a0Prenant en compte le d\u00e9tournement du couloir humanitaire et le fait que la mer Noire est toujours une zone d\u2019hostilit\u00e9s, nous ne pouvons pas permettre le passage sans entrave de navires sans notre inspection\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi l\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU, Vassili Nebenzia, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab\u00a0Nous allons devoir prendre nos propres mesures pour contr\u00f4ler ce qui a \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 par le Centre de coordination conjointe [charg\u00e9 de superviser l\u2019accord] sans notre approbation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, annon\u00e7ant que la Russie fournirait des \u00ab\u00a0d\u00e9tails\u00a0\u00bb sur son \u00ab\u00a0approche dans un avenir proche\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas permettre le passage sans entrave de navires sans notre inspection\u00a0\u00bb, d\u00e9clare l...","dateModified":"2022-10-31T17:32:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T16:57:12+00:00","articleBody":"     Les \u00ab\u00a0all\u00e9gations\u00a0\u00bb selon lesquelles des navires qui participent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des convois charg\u00e9s d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, \u00e0 la faveur d\u2019un accord conclu sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s \u00ab\u00a0pour des objectifs militaires\u00a0\u00bb sont fausses, a d\u00e9clar\u00e9 cet apr\u00e8s-midi le chef de l\u2019agence humanitaire de l\u2019ONU, Martin Griffiths, devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9. \u00ab Aucun d\u2019entre eux n\u2019\u00e9tait dans le corridor la nuit du 29\u00a0octobre au moment de l\u2019attaque. (\u2026) Le corridor ne repr\u00e9sente que des lignes sur un plan\u00a0: quand les navires de l\u2019initiative ne sont pas dans la zone, le corridor n\u2019a pas de statut sp\u00e9cial. Il ne fournit aucune couverture ni aucune protection pour une action militaire offensive ou d\u00e9fensive\u00a0\u00bb, a-t-il encore pr\u00e9cis\u00e9.          Dimanche, la Russie avait affirm\u00e9 avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des d\u00e9bris de drones utilis\u00e9s dans l\u2019attaque de sa flotte, la veille, \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e, assurant que ces drones avaient utilis\u00e9 le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales et que l\u2019un d\u2019eux pouvait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0un navire civil\u00a0\u00bb affr\u00e9t\u00e9 dans le cadre de l\u2019initiative de la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019attaque ukrainienne des navires russes \u00e0 S\u00e9bastopol, l\u2019ONU rejette toute implication d\u2019un...","dateModified":"2022-10-31T17:18:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T16:31:31+00:00","articleBody":"    Dites donc, on ne voit plus que Choigou ces jours-ci !    Mina         Bonjour, Mina,          Effectivement, vous avez l\u2019\u0153il\u00a0! Apr\u00e8s avoir eu de longs moments d\u2019absence m\u00e9diatique (notamment en mars et en avril, puis cet \u00e9t\u00e9), le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, est bien de retour sur le devant de la sc\u00e8ne, soit lors d\u2019\u00e9changes t\u00e9l\u00e9phoniques film\u00e9s, soit pour effectuer des annonces, comme la fin de la mobilisation des r\u00e9servistes russes, au cours de la semaine derni\u00e8re.          Dans son analyse du 28\u00a0octobre dernier, le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW) estimait que le retour de Cho\u00efgou ne saurait \u00eatre un hasard ou le fruit d\u2019une volont\u00e9 personnelle. Sa \u00ab\u00a0pr\u00e9sence dans l\u2019espace m\u00e9diatique d\u00e9pend de l\u2019approbation du Kremlin, puisque Poutine peut contr\u00f4ler quand et si Cho\u00efgou s\u2019exprime publiquement\u00a0\u00bb.          Selon l\u2019ISW, son retour sur la sc\u00e8ne m\u00e9diatique serait une tentative de Vladimir Poutine de \u00ab\u00a0r\u00e9tablir l\u2019autorit\u00e9 de [son] ministre (\u2026) afin de contrebalancer l\u2019influence croissante de la faction siloviki\u00a0\u00bb, men\u00e9e par le patron et financier de la milice Wagner, Evgueni Prigojine. \u00ab\u00a0M.\u00a0Poutine aurait pu annoncer lui-m\u00eame la fin de la mobilisation au lieu de rencontrer [devant les cam\u00e9ras] M.\u00a0Cho\u00efgou [et de le laisser faire cette annonce], pr\u00e9cise l\u2019ISW. Mais ce type de r\u00e9unions tr\u00e8s m\u00e9diatis\u00e9es distinguent Cho\u00efgou et la faction siloviki, qui n\u2019a pas le m\u00eame rang ni la m\u00eame autorit\u00e9 [que le ministre], malgr\u00e9 sa popularit\u00e9 dans l\u2019espace m\u00e9diatique russe\u00a0\u00bb.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0rester un garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-10-31T17:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T16:01:00+00:00","articleBody":"     Sergue\u00ef Cho\u00efgou et Hulusi Akar se sont entretenus au t\u00e9l\u00e9phone cet apr\u00e8s-midi.          \u00ab\u00a0Les parties ont discut\u00e9 de la suspension par la Russie de la mise en oeuvre des accords sur l\u2019exportation de produits agricoles depuis les ports ukrainiens\u00a0\u00bb, dont Ankara est l\u2019un des garants, a fait savoir sur Telegram le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, sans fournir davantage de pr\u00e9cisions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres de la d\u00e9fense russe et turc discutent de la suspension de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier","dateModified":"2022-10-31T16:25:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:52:04+00:00","articleBody":"     La cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision am\u00e9ricaine NBC News a affirm\u00e9, dans un article publi\u00e9 lundi matin, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait hauss\u00e9 le ton lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, en juin, avec son homologue ukrainien.          Selon quatre sources, pr\u00e9sentes au moment de l\u2019\u00e9change, Joe Biden aurait \u00e0 peine annonc\u00e9 \u00e0 Volodymyr Zelensky qu\u2019il venait d\u2019obtenir une nouvelle aide militaire que ce dernier se serait mis \u00e0 \u00e9num\u00e9rer tout ce dont il avait \u00e9galement besoin mais que personne ne lui fournissait. Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain se serait alors emport\u00e9, lui rappelant que les Am\u00e9ricains, le gouvernement et l\u2019arm\u00e9e s\u2019\u00e9taient tous d\u00e9j\u00e0 montr\u00e9s g\u00e9n\u00e9reux, lui demandant d\u2019\u00eatre un peu plus reconnaissant.          Apr\u00e8s cette remontrance, M.\u00a0Zelensky avait remerci\u00e9 les Etats-Unis dans un discours, et les relations entre les deux hommes n\u2019ont fait que s\u2019am\u00e9liorer depuis, selon des responsables de l\u2019administration Biden. Pour la cha\u00eene am\u00e9ricaine, cet \u00e9pisode montre toutefois que Joe Biden \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 conscient, d\u00e8s juin, que le soutien du Congr\u00e8s et du peuple am\u00e9ricain en faveur de l\u2019Ukraine risquait de diminuer avec le temps.          La date de publication de cette information interroge, comme l\u2019explique Corentin Sellin, sp\u00e9cialiste de la politique am\u00e9ricaine, sur Twitter. Selon ses hypoth\u00e8ses, la Maison Blanche aurait pu organiser la fuite de cette information pour asseoir la cr\u00e9dibilit\u00e9 de Joe Biden, montrer qu\u2019il est aux commandes des discussions avec Volodymyr Zelensky et qu\u2019il est par ailleurs bien conscient de l\u2019effort demand\u00e9 aux Etats-Unis pour aider l\u2019Ukraine. Une strat\u00e9gie pour capter des \u00ab\u00a0voix r\u00e9publicaines \u201craisonnables\u201d\u00a0\u00bb pour le vote d\u2019une nouvelle aide \u00e0 l\u2019Ukraine apr\u00e8s les \u00e9lections de mi-mandat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden a hauss\u00e9 le ton lors d\u2019un entretien avec Volodymyr Zelensky en juin, lui demandant d\u2019\u00eatre pl...","dateModified":"2022-10-31T16:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:26:52+00:00","articleBody":"    Bonjour. Vous ne donnez que la version russe des d\u00e9gats de l'attaque sur les navires de la baie de S\u00e9bastopol. Qu'en est-il vraiment ? Parce qu'on ne comprend pas l'attitude des russes avec si peu de d\u00e9gats. J'ai lu ailleurs que \u00e7a serait beaucoup plus important. Qu'en est-il vraiment ? Merci.    plop        Bonjour Le Monde,\r\nQue sait on des frappes de drones sur S\u00e9bastopol, d'apres la Russie c'est un \u00e9chec.    Manu        Bonjour \u00e0 tous\r\nSait-on quelles sont les pertes inflig\u00e9es \u00e0 la marine russe par l\u2019attaque sur S\u00e9bastopol?    Lecteur assidu          Bonjour plop, Lecteur assidu, Manu et les autres,          L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9, samedi, une attaque de drones sur sa flotte dans la baie de S\u00e9bastopol. Selon Moscou, l\u2019attaque a impliqu\u00e9 \u00ab\u00a0neuf v\u00e9hicules a\u00e9riens sans pilote et sept drones maritimes autonomes\u00a0\u00bb et a vis\u00e9 des navires qui participent \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des convois charg\u00e9s d\u2019exporter les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00e0 la faveur d\u2019un accord conclu sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie. Dimanche, la Russie a assur\u00e9 que ces drones avaient utilis\u00e9 le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales.          Des images de l\u2019attaque par les drones maritimes ont \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9es. Selon les Russes, l\u2019attaque a provoqu\u00e9 des \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e2ts mineurs\u00a0\u00bb sur l\u2019Ivan-Goloubets, un navire dragueur de mines, et sur le barrage de confinement de la baie de S\u00e9bastopol. A partir des vid\u00e9os diffus\u00e9es par l\u2019Ukraine, certains commentateurs \u00e9voquent aussi des dommages sur la fr\u00e9gate Amiral-Makarov, sans que cela puisse \u00eatre confirm\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          Ce n\u2019est pas la premi\u00e8re fois que ces engins sont rep\u00e9r\u00e9s, mais rien qui puisse affirmer qu\u2019il s\u2019agisse des engins dont le Pentagone avait annonc\u00e9 la livraison, en avril.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0rester un garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-10-31T15:48:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:10:40+00:00","articleBody":"     Mark Spencer, ministre d\u2019Etat \u00e0 l\u2019alimentation, a essay\u00e9 de botter en touche, d\u00e9clenchant au passage une nouvelle pol\u00e9mique, lorsqu\u2019il a d\u00e9clar\u00e9 sur Sky\u00a0News\u00a0: \u00ab\u00a0Nous parlons tous sur des t\u00e9l\u00e9phones personnels, n\u2019est-ce pas\u00a0? Quand j\u2019appelle ma femme, il y a peut-\u00eatre un petit homme en Chine qui \u00e9coute ma conversation entre ma femme et moi.\u00a0\u00bb                    Iain Duncan Smith, ancien chef du Parti conservateur, a rappel\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Voil\u00e0 ce \u00e0 quoi nous sommes confront\u00e9s. La Russie fait cela tout le temps. C\u2019est leur seul objectif, leur fa\u00e7on de se venger de nous. Nous sommes tous beaucoup trop d\u00e9sinvoltes avec nos t\u00e9l\u00e9phones en g\u00e9n\u00e9ral. Les ministres devraient \u00eatre beaucoup plus prudents et ne devraient pas utiliser leurs t\u00e9l\u00e9phones personnels pour quoi que ce soit. Je suppose que mon t\u00e9l\u00e9phone priv\u00e9 est en train d\u2019\u00eatre pirat\u00e9.\u00a0\u00bb          Les Lib\u00e9raux-d\u00e9mocrates et le Parti travailliste ont qualifi\u00e9 les all\u00e9gations du Daily Mail d\u2019\u00ab\u00a0extr\u00eamement graves\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0pr\u00e9occupantes\u00a0\u00bb. La travailliste Yvette Cooper, ministre de l\u2019int\u00e9rieur du shadow cabinet [le \u00ab\u00a0gouvernement bis\u00a0\u00bb qui r\u00e9unit les d\u00e9put\u00e9s les plus influents du principal parti de l\u2019opposition parlementaire], a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est extr\u00eamement grave\u00a0: cela montre la gravit\u00e9 des menaces que font peser sur nous des pays qui nous veulent du mal et pourquoi la cybers\u00e9curit\u00e9 doit \u00eatre prise tr\u00e8s au s\u00e9rieux par tous les membres du gouvernement. Nous avons besoin de savoir que le gouvernement reconna\u00eet la gravit\u00e9 de la situation.\u00a0\u00bb                    La d\u00e9put\u00e9e lib\u00e9rale-d\u00e9mocrate Layla Moran, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du shadow cabinet lib-dem, a aussi demand\u00e9 pourquoi ce piratage pr\u00e9sum\u00e9 n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 rendu public plus t\u00f4t. \u00ab\u00a0Nous avons besoin d\u2019une enqu\u00eate ind\u00e9pendante urgente pour d\u00e9couvrir la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9. \u00ab\u00a0S\u2019il s\u2019av\u00e8re que ces informations ont \u00e9t\u00e9 cach\u00e9es au public pour prot\u00e9ger la candidature de Liz Truss \u00e0 la pr\u00e9sidence, ce serait impardonnable.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9actions aux all\u00e9gations de piratage du t\u00e9l\u00e9phone de Liz Truss","dateModified":"2022-10-31T15:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T15:00:26+00:00","articleBody":"     Son passage \u00e9clair au 10 Downing Street ne doit pas faire oublier que Liz Truss a \u00e9t\u00e9 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Royaume-Uni de Boris Johnson, entre le 15\u00a0septembre\u00a02021 et le 6\u00a0septembre\u00a02022. C\u2019est pendant son passage au Foreign Office que le t\u00e9l\u00e9phone personnel de Mme\u00a0Truss aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 par des agents russes, rapportait ce week-end le Daily Mail, sur la base de sources anonymes.          Selon le tablo\u00efd britannique, ces agents ont eu acc\u00e8s \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9tails top secret\u00a0\u00bb de discussions entre la secr\u00e9taire au Foreign Office et les alli\u00e9s du Royaume-Uni. Ces messages portaient notamment sur des discussions avec les alli\u00e9s sur la guerre en Ukraine, dont des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019\u00e0 une ann\u00e9e de messages ont pu \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s, ajoute le Daily Mail.          Selon le journal, ce piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert pendant la campagne interne du Parti conservateur qui a permis \u00e0 Mme\u00a0Truss de devenir premi\u00e8re ministre. Mais l\u2019affaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment gard\u00e9e secr\u00e8te par M.\u00a0Johnson et par\u00a0Simon Case, le secr\u00e9taire du cabinet de M. Johnson. La r\u00e9v\u00e9lation de cet incident r\u00e9sout le myst\u00e8re du soudain changement de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable utilis\u00e9 par Mme\u00a0Truss depuis dix ans. Ce changement avait inqui\u00e9t\u00e9 les ministres et conseillers qui s\u2019\u00e9taient soudainement trouv\u00e9s dans l\u2019impossibilit\u00e9 de la contacter.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 sont sur les dents depuis les r\u00e9v\u00e9lations concernant le logiciel Pegasus, de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne NSO. En avril, le laboratoire Citizen Lab, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9tection des logiciels de surveillance, avait annonc\u00e9 qu\u2019il avait pr\u00e9venu Londres d\u2019une tentative de piratage avec Pegasus au sein m\u00eame du cabinet du premier ministre et du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Selon le Daily Mail, le t\u00e9l\u00e9phone de Mme\u00a0Truss \u00e9tait tellement v\u00e9rol\u00e9\u00a0qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans un lieu s\u00e9curis\u00e9 pour \u00eatre analys\u00e9.          Un porte-parole du gouvernement britannique, dirig\u00e9 d\u00e9sormais par Rishi Sunak, n\u2019a pas souhait\u00e9 commenter les \u00ab\u00a0arrangements de s\u00e9curit\u00e9 individuels\u00a0\u00bb, ajoutant que l\u2019ex\u00e9cutif avait de solides syst\u00e8mes pour prot\u00e9ger ses membres contre ces menaces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Piratage du t\u00e9l\u00e9phone de Liz Truss\u00a0: Moscou mis en cause","dateModified":"2022-10-31T15:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T13:46:52+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a annonc\u00e9, lundi, avoir convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur des Pays-Bas en Russie pour \u00ab\u00a0protester fermement\u00a0\u00bb contre des tentatives de \u00ab\u00a0recrutement\u00a0\u00bb de diplomates russes aux Pays-Bas par les services de renseignement occidentaux.          Lors de cette convocation, Moscou a \u00ab\u00a0protest\u00e9 fermement contre une tentative de recrutement de l\u2019attach\u00e9 militaire de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 La\u00a0Haye le 20\u00a0octobre par un repr\u00e9sentant des services de renseignement britanniques\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source. \u00ab\u00a0De telles actions provocatrices sont inacceptables (\u2026) et entravent le fonctionnement normal des \u00e9tablissements russes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb, souligne le communiqu\u00e9.          Selon la diplomatie russe, plusieurs \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb similaires de la part des services sp\u00e9ciaux occidentaux \u00e0 l\u2019\u00e9gard des diplomates russes ont eu lieu ces derni\u00e8res ann\u00e9es aux Pays-Bas. En d\u00e9cembre\u00a02018, des repr\u00e9sentants de la CIA ont tent\u00e9 de recruter, \u00ab\u00a0dans un parc\u00a0\u00bb, un diplomate de la mission russe aupr\u00e8s de l\u2019Organisation pour l\u2019interdiction des armes chimiques (OIAC). En d\u00e9cembre\u00a02019, ils ont tent\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0inciter \u00e0 la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb un attach\u00e9 de l\u2019ambassade de Russie aux Pays-Bas \u00ab\u00a0dans une zone priv\u00e9e de l\u2019a\u00e9roport Schiphol\u00a0\u00bb \u00e0 Amsterdam, affirme le communiqu\u00e9.          La diplomatie russe accuse les Pays-Bas \u00ab\u00a0non seulement de ne pas emp\u00eacher ces actes ill\u00e9gitimes, mais aussi d\u2019y participer\u00a0\u00bb. Ainsi, \u00ab\u00a0en avril, des membres des services sp\u00e9ciaux n\u00e9erlandais ont tent\u00e9 de recruter trois diplomates russes qui avaient plus t\u00f4t \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9s personae non gratae\u00a0\u00bb. En juillet\u00a02020 \u00e0 La\u00a0Haye, \u00ab\u00a0un \u00e9quipement de surveillance a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert dans la voiture d\u2019un diplomate de l\u2019ambassade\u00a0\u00bb russe, assure le communiqu\u00e9. La Russie appelle \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s n\u00e9erlandaises \u00e0 s\u2019abstenir de ces actes hostiles qui m\u00e8nent \u00e0 une d\u00e9gradation ult\u00e9rieure des relations bilat\u00e9rales\u00a0\u00bb et r\u00e9clame des \u00ab\u00a0mesures exhaustives visant \u00e0 emp\u00eacher de tels incidents dans l\u2019avenir\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur n\u00e9erlandais en Russie convoqu\u00e9 apr\u00e8s des tentatives de \u00ab\u00a0recrutement\u00a0\u00bb de diplomate...","dateModified":"2022-10-31T14:04:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712193","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T12:38:24+00:00","articleBody":"     La Norv\u00e8ge, pays membre de l\u2019OTAN qui partage une fronti\u00e8re avec la Russie dans l\u2019Arctique, va relever son niveau d\u2019alerte militaire, a annonc\u00e9 son premier ministre, Jonas Gahr Store, lundi, reconnaissant toutefois qu\u2019aucune menace directe n\u2019avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9tect\u00e9e contre le royaume.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons aujourd\u2019hui aucune raison de croire que la Russie veuille entra\u00eener la Norv\u00e8ge ou un autre pays directement dans la guerre, mais la guerre en Ukraine fait qu\u2019il est n\u00e9cessaire pour tous les pays de l\u2019OTAN d\u2019\u00eatre davantage sur leurs gardes\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Je dois souligner qu\u2019il ne s\u2019est rien produit au cours du dernier jour ou des derni\u00e8res journ\u00e9es qui fait que l\u2019on monte d\u2019un cran maintenant. C\u2019est une \u00e9volution dans le temps qui fait que l\u2019on passe \u00e0 cela\u00a0\u00bb, a tenu \u00e0 pr\u00e9ciser M. Store.          Selon son ministre de la d\u00e9fense, Bjorn Arild Gram, ce rel\u00e8vement du niveau d\u2019alerte militaire se traduira concr\u00e8tement par des mesures dans la logistique, la s\u00e9curit\u00e9 des communications et la s\u00e9curit\u00e9 autour des installations de l\u2019arm\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Norv\u00e8ge rel\u00e8ve son niveau d\u2019alerte militaire, sans menace directe d\u00e9tect\u00e9e","dateModified":"2022-10-31T13:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T11:48:49+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a pr\u00e9venu lundi qu\u2019il serait \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb de continuer \u00e0 mettre en \u0153uvre l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sans Moscou, alors que des navires continuent de quitter l\u2019Ukraine. La Russie a d\u00e9cid\u00e9 samedi de suspendre l\u2019application de cet accord, conclu le 19\u00a0juillet sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies (ONU) et de la Turquie, apr\u00e8s l\u2019attaque contre une partie de sa flotte en Crim\u00e9e, qu\u2019elle attribue \u00e0 l\u2019Ukraine et au Royaume-Uni. Et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 des drones ayant emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Dans des conditions o\u00f9 la Russie \u00e9voque l\u2019impossibilit\u00e9 de garantir la s\u00fbret\u00e9 de la navigation dans ces zones, alors un tel accord est difficilement applicable. Et cela prend un tour diff\u00e9rent, beaucoup plus risqu\u00e9, dangereux\u00a0\u00bb, a mis en garde le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 de continuer cet accord sans la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie juge \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb d\u2019appliquer l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-10-31T13:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:58:31+00:00","articleBody":"     Moscou a confirm\u00e9 que son arm\u00e9e avait frapp\u00e9 des installations \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine avec des \u00ab\u00a0armes de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, par la voix de son minist\u00e8re de la d\u00e9fense. Kiev a fait \u00e9tat lundi matin d\u2019une \u00ab\u00a0attaque massive\u00a0\u00bb ayant notamment entra\u00een\u00e9 des coupures d\u2019eau et de courant.          Les forces arm\u00e9es russes \u00ab\u00a0continuent leurs frappes avec des armes de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e (\u2026) contre le commandement militaire et les syst\u00e8mes \u00e9nerg\u00e9tiques de l\u2019Ukraine. Toutes les frappes ont atteint leur objectif. Toutes les cibles d\u00e9sign\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou confirme avoir frapp\u00e9 des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine","dateModified":"2022-10-31T11:10:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:40:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s dans sept r\u00e9gions d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 \u00e0 la suite de frappes \u00ab\u00a0massives\u00a0\u00bb russes lundi matin, a rapport\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, sur Telegram. \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont de nouveau attaqu\u00e9 massivement l\u2019Ukraine. Leurs cibles ne sont pas les installations militaires, mais des infrastructures essentielles civiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le dirigeant.          Le premier ministre a pr\u00e9cis\u00e9 que \u00ab\u00a0dix-huit installations, la plupart li\u00e9es [au syst\u00e8me] \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, dans dix r\u00e9gions. Selon M.\u00a0Chmyhal, \u00ab\u00a044 des plus de 50\u00a0missiles tir\u00e9s sur notre territoire ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s\u00a0\u00bb priv\u00e9es d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 dans sept r\u00e9gions","dateModified":"2022-10-31T11:13:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712138","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:10:01+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9bris d\u2019un missile russe, abattu par Kiev, sont tomb\u00e9s lundi sur un village moldave frontalier de l\u2019Ukraine, faisant des d\u00e9g\u00e2ts mat\u00e9riels mais pas de victime dans l\u2019imm\u00e9diat. \u00ab\u00a0Un missile abattu par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne est tomb\u00e9 \u00e0 l\u2019extr\u00e9mit\u00e9 nord de la localit\u00e9 de Naslavcea, en R\u00e9publique de Moldavie, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine. Pour le moment, aucune victime n\u2019est signal\u00e9e, mais les fen\u00eatres de plusieurs habitations ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur moldave dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un missile russe abattu par l\u2019Ukraine tombe en Moldavie","dateModified":"2022-10-31T10:20:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T10:01:27+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a pr\u00e9cis\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram que \u00ab\u00a080\u00a0% des consommateurs de la capitale rest[ai]ent sans approvisionnement en eau\u00a0\u00bb, en raison des dommages caus\u00e9s \u00e0 une installation \u00e9nerg\u00e9tique pr\u00e8s de la capitale, lundi matin. La ville fait partie des cibles de plus de \u00ab\u00a050 missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb russes relev\u00e9s par les autorit\u00e9s ukrainiennes depuis le d\u00e9but de la journ\u00e9e.          \u00ab\u00a0Les sp\u00e9cialistes de [l\u2019entreprise] \u201cKy\u00efvvodokanal\u201d travaillent pour r\u00e9tablir le fonctionnement des stations d\u2019eau d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Klitschko, conseillant \u00e0 ses administr\u00e9s affect\u00e9s de s\u2019approvisionner \u00ab\u00a0aupr\u00e8s des pompes et des points de vente les plus proches\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lu avait plus t\u00f4t rapport\u00e9 que 350\u00a0000\u00a0foyers de Kiev \u00e9taient priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 lundi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"80\u00a0% de consommateurs priv\u00e9s d\u2019eau \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-01T05:57:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T09:44:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPeut-on s'attendre \u00e0 ce que Lula reste sur la ligne neutre du Br\u00e9sil vis \u00e0 vis de la Guerre en Ukraine ou sur une condamnation ou un soutien de la Russie ?    Hello          Bonjour,          D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident br\u00e9silien, Jair Bolsonaro, avait effectivement pris soin de ne pas condamner la d\u00e9cision de Vladimir Poutine, d\u00e9clarant que son pays allait \u00ab\u00a0continuer dans la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb et n\u2019allait pas \u00ab\u00a0prendre parti\u00a0\u00bb.          A gauche, si tous condamnent l\u2019invasion, les leaders se contentent le plus souvent de renvoyer dos \u00e0 dos les protagonistes, insistant sur la responsabilit\u00e9 de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), s\u2019opposant \u00e0 toute sanction et \u00e9vitant de critiquer publiquement Vladimir Poutine ou m\u00eame d\u2019adresser des messages de solidarit\u00e9 au peuple ukrainien.          Au d\u00e9but de mai, Lula avait m\u00eame affirm\u00e9, dans un entretien au magazine am\u00e9ricain Time, que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9tait \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb du conflit dans son pays que son homologue russe. Le vainqueur de la pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne avait \u00e9galement jug\u00e9 le comportement de M.\u00a0Zelensky \u00ab\u00a0bizarre\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0On dirait qu\u2019il fait partie d\u2019un spectacle. Il est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 matin, midi et soir. (\u2026) Il devrait \u00eatre \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb L\u2019ic\u00f4ne de la gauche br\u00e9silienne avait accus\u00e9, par ailleurs, les puissances occidentales d\u2019\u00ab\u00a0inciter \u00e0 la haine contre Poutine\u00a0\u00bb.          On ne peut pas pr\u00e9voir la politique de Lula \u2013 il ne s\u2019est pas exprim\u00e9 sur ce qu\u2019il comptait faire pr\u00e9cis\u00e9ment une fois \u00e9lu \u2013 mais ses pr\u00e9c\u00e9dentes d\u00e9clarations ne semblent clairement pas indiquer la mise en place d\u2019une politique de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine.             Lire aussi :     Lula et la gauche br\u00e9silienne cultivent l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 sur la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0rester un garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, d...","dateModified":"2022-10-31T09:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#711959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T09:23:50+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 ce matin\u00a0sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du Royaume-Uni confirme le \u00ab\u00a0mauvais \u00e9quipement\u00a0\u00bb de la plupart des r\u00e9servistes russes mobilis\u00e9s sur le front depuis la mi-octobre. \u00ab\u00a0Les images [accessibles en] open source sugg\u00e8rent que les fusils qui [leur] ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s sont g\u00e9n\u00e9ralement des AKM, une arme introduite pour la premi\u00e8re fois en\u00a01959, d\u00e9veloppent les Britanniques. Beaucoup sont probablement dans un \u00e9tat \u00e0 peine utilisable \u00e0 la suite d\u2019un mauvais stockage.\u00a0\u00bb          Un mat\u00e9riel vieux et potentiellement d\u00e9fectueux qui pourrait directement affecter la strat\u00e9gie russe sur le front, ajoute le minist\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019int\u00e9gration des r\u00e9servistes avec des soldats sous contrat et des anciens combattants en Ukraine signifiera que les logisticiens russes devront pousser deux types de munitions d\u2019armes l\u00e9g\u00e8res vers les positions de premi\u00e8re ligne, plut\u00f4t qu\u2019un seul. Cela compliquera probablement davantage les syst\u00e8mes logistiques d\u00e9j\u00e0 tendus de la Russie.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique confirme le \u00ab\u00a0mauvais \u00e9quipement\u00a0\u00bb des r\u00e9servistes russes","dateModified":"2022-10-31T09:25:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T09:00:49+00:00","articleBody":"     Dimanche, au lendemain de la d\u00e9cision russe de suspendre l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales, la Pologne assurait travailler \u00ab\u00a0avec ses partenaires europ\u00e9ens\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0aider les Ukrainiens\u00a0\u00bb. Une initiative confirm\u00e9e lundi par Marc Fesneau. Le ministre de l\u2019agriculture a expliqu\u00e9 sur RMC que l\u2019objectif des Europ\u00e9ens \u00e9tait de \u00ab\u00a0faire en sorte que si \u00e7a ne peut pas passer par la mer Noire, \u00e7a passe par les voies terrestres\u00a0[\u2026] pour que ceux qui ont besoin de c\u00e9r\u00e9ales puissent en avoir \u00e0 des prix qui soient raisonnables\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on va faire, c\u2019est continuer \u00e0 activer un dispositif qui ne nous mette pas dans la main et dans la bonne volont\u00e9 (en l\u2019occurrence, la mauvaise volont\u00e9) de Vladimir Poutine, qui ouvre et qui ferme la mer Noire au gr\u00e9 de son humeur ou au gr\u00e9 de ses int\u00e9r\u00eats g\u00e9opolitiques\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 M.\u00a0Fesneau. Cette position s\u2019inscrit dans le sillage d\u2019un accord de coop\u00e9ration sign\u00e9 \u00e0 la mi-septembre entre\u00a0la France et\u00a0la\u00a0Roumanie afin de faciliter les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par voie terrestre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France veut renforcer les exportations de c\u00e9r\u00e9ales par voie terrestre","dateModified":"2022-10-31T09:15:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T08:48:33+00:00","articleBody":"     Douze cargos ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens lundi, selon le ministre des infrastructures d\u2019Ukraine. Et ce, malgr\u00e9 la d\u00e9cision de la Russie, samedi, de suspendre l\u2019application de l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales, conclu sous l\u2019\u00e9gide des Nations unies (ONU) et de la Turquie. \u00ab\u00a0Les d\u00e9l\u00e9gations de l\u2019ONU et de la Turquie fournissent dix \u00e9quipes d\u2019inspection pour inspecter 40\u00a0navires visant \u00e0 r\u00e9aliser l\u2019initiative c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la mer Noire, pr\u00e9cise Olexandr Kubrakov sur Twitter.\u00a0Ce plan d\u2019inspection a \u00e9t\u00e9 accept\u00e9 par la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne.\u00a0La d\u00e9l\u00e9gation russe a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e.\u00a0\u00bb          Lundi, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a assur\u00e9 que son pays \u00e9tait \u00ab\u00a0r\u00e9solu \u00e0 poursuivre ses efforts\u00a0\u00bb et \u00e0 d\u00e9fendre l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, \u00ab\u00a0malgr\u00e9 les h\u00e9sitations russes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Bien que la Russie se montre h\u00e9sitante parce que les m\u00eames facilit\u00e9s ne lui ont pas \u00e9t\u00e9 offertes [qu\u2019\u00e0 l\u2019Ukraine], nous sommes r\u00e9solus \u00e0 poursuivre nos efforts au service de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident turc, l\u2019un des garants de l\u2019accord sign\u00e9 le 19\u00a0juillet \u00e0 Istanbul.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Douze cargos ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens ","dateModified":"2022-10-31T08:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T08:36:07+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne rapporte sur Telegram que \u00ab\u00a0plus de 50 missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s par la Russie lundi matin sur l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont, une fois de plus, lanc\u00e9 une attaque massive contre des installations du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique dans un certain nombre de r\u00e9gions\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.          A Kiev, au moins cinq explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues t\u00f4t lundi par des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. \u00ab\u00a0Une partie de Kiev est sans \u00e9lectricit\u00e9 et dans certaines zones sans eau, \u00e0 la suite des frappes russes\u00a0\u00bb, a rapidement confirm\u00e9 le maire de la ville, Vitali Klitschko, sur Telegram. \u00ab\u00a0Des \u00e9lectriciens travaillent \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9 sur une installation endommag\u00e9e qui alimente environ 350\u00a0000 appartements \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Ces nouvelles frappes massives interviennent apr\u00e8s l\u2019annonce ce week-end par Moscou de suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, vitales pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Plus de 50 missiles de croisi\u00e8re\u00a0\u00bb lanc\u00e9s sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-31T08:42:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#712032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T08:18:51+00:00","articleBody":"     Maksym Kozytsky, gouverneur de Lviv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, explique lundi matin sur Telegram qu\u2019un \u00ab\u00a0programme de panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb sera introduit dans sa r\u00e9gion \u00ab\u00a0et dans toute l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Objectif\u00a0: limiter la consommation d\u2019\u00e9nergie pour anticiper les \u00e9ventuelles p\u00e9nuries. Les consommateurs seraient ainsi r\u00e9partis en trois groupes, chacun ayant un horaire d\u2019interruption de courant. \u00ab\u00a0De plus, en raison des attaques contre des infrastructures critiques, auxquelles l\u2019Etat terroriste a eu recours aujourd\u2019hui, des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 d\u2019urgence sont introduites en Ukraine\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise M.\u00a0Kozytsky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine met en place un \u00ab\u00a0programme de panne d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-31T08:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#711974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T07:41:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Une attaque massive\u00a0\u00bb russe \u00e9tait en cours lundi matin contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques dans plusieurs r\u00e9gions d\u2019Ukraine, a d\u00e9plor\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne. Des frappes organis\u00e9es deux jours apr\u00e8s une attaque de la flotte russe en Crim\u00e9e, que Moscou a imput\u00e9e \u00e0 Kiev avec l\u2019aide de Londres, et invoqu\u00e9e pour justifier sa suspension de l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales.          \u00ab\u00a0Les terroristes russes ont, une fois de plus, lanc\u00e9 une attaque massive contre des installations du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique dans un certain nombre de r\u00e9gions\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Kirill Timoshenko. \u00ab\u00a0Certains des missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, tandis que d\u2019autres ont atteint leur cible\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          A Kiev, le maire, Vitali Klitschko, a \u00e9crit sur le r\u00e9seau Telegram que des ing\u00e9nieurs travaillaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, perturb\u00e9 apr\u00e8s qu\u2019\u00ab\u00a0une installation \u00e9nerg\u00e9tique qui alimente environ 350\u00a0000\u00a0appartements\u00a0\u00bb a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e. \u00ab\u00a0Au lieu de combattre sur le champ de bataille, la Russie combat des civils, a tanc\u00e9 sur Twitter Dmytro Kuleba, ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien. Ne justifiez pas ces attaques en les qualifiant de \u201cr\u00e9ponse\u201d. La Russie le fait parce qu\u2019elle a encore les missiles et la volont\u00e9 de tuer les Ukrainiens.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Attaque massive\u00a0\u00bb contre des installations \u00e9nerg\u00e9tiques","dateModified":"2022-10-31T07:54:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#711962","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T07:32:08+00:00","articleBody":"     Deux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 lundi les ports ukrainiens et emprunt\u00e9 le corridor maritime humanitaire \u00e0 destination de la Turquie, selon le site sp\u00e9cialis\u00e9 Marine Traffic. Ces mouvements interviennent en d\u00e9pit de la suspension samedi par la Russie de l\u2019accord sur le transport de denr\u00e9es alimentaires, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie. Une d\u00e9cision par Moscou apr\u00e8s l\u2019attaque d\u2019une partie de sa flotte en Crim\u00e9e, qu\u2019elle attribue \u00e0 l\u2019Ukraine et au Royaume-Uni. Et plus pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 des drones ayant emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb.          Douze cargos doivent quitter lundi les ports d\u2019Ukraine, et quatre autres se diriger vers eux, dont l\u2019un, sous pavillon turc, a d\u00e9j\u00e0 pris la mer, a pr\u00e9cis\u00e9 le Centre de coordination conjointe (JCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports ukrainiens","dateModified":"2022-10-31T07:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#711900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T06:34:54+00:00","articleBody":"     Au moins cinq explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues par des journalistes de l\u2019Agence France-Presse \u00e0 Kiev entre\u00a07\u00a0heures et\u00a07\u00a0h\u00a020 (heure \u00e0 Paris) lundi, trois jours apr\u00e8s une attaque de la flotte russe en Crim\u00e9e, que Moscou a imput\u00e9e \u00e0 l\u2019Ukraine avec l\u2019aide de Londres. Le maire de la ville, Vitali Klitschko, a rapport\u00e9 sur le r\u00e9seau social Telegram que des quartiers de Kiev \u00e9taient priv\u00e9s d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et certaines zones coup\u00e9es du r\u00e9seau d\u2019approvisionnement en eau.          Au m\u00eame moment, Anton Gerashchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, \u00e9voque sur Twitter \u00ab\u00a040\u00a0missiles de croisi\u00e8re russes sur l\u2019Ukraine\u00a0ce matin\u00a0\u00bb. La capitale avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9e les 10 et 17\u00a0octobre, notamment par des drones russes de fabrication iranienne.\u00a0Des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques avaient \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es, entra\u00eenant des coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 ces derniers jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions entendues \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-10-31T06:52:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#711873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T05:05:02+00:00","articleBody":"      L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche des exportations de c\u00e9r\u00e9ales devenues \u00ab\u00a0impossibles\u00a0\u00bb du fait du blocus russe r\u00e9instaur\u00e9 par la Russie apr\u00e8s sa sortie, la veille, de l\u2019accord permettant leur acheminement, apr\u00e8s une attaque sur sa flotte en Crim\u00e9e.          L\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 dimanche que cette attaque men\u00e9e \u00e0 l\u2019aide de drones a\u00e9riens et marins et qui a touch\u00e9 au moins un navire militaire russe dans la baie de S\u00e9bastopol avait notamment utilis\u00e9 la zone s\u00e9curis\u00e9e vou\u00e9e au transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes.          Kiev a d\u00e9nonc\u00e9 samedi un \u00ab\u00a0faux pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 la communaut\u00e9 internationale \u00e0 faire pression pour que Moscou \u00ab\u00a0respecte de nouveau ses obligations\u00a0\u00bb. Londres a d\u00e9menti toute responsabilit\u00e9 dans l\u2019attaque en Crim\u00e9e, et Washington et l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont condamn\u00e9 le retrait russe de cet accord essentiel pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, conclu en juillet sous \u00e9gide des Nations unies (ONU) et de la Turquie.          L\u2019ONU a appel\u00e9 dimanche \u00e0 pr\u00e9server l\u2019accord. Antonio Guterres, s\u2019est dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb et a engag\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0intenses consultations\u00a0\u00bb afin que la Russie revienne sur sa d\u00e9cision. Le Centre de coordination conjointe charg\u00e9 de superviser cet accord a confirm\u00e9 qu\u2019aucun mouvement de cargo n\u2019avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 dimanche.          Moscou a assur\u00e9 \u00eatre pr\u00eat \u00e0 remplacer les exportations ukrainiennes avec les siennes pour les pays pauvres et offert de leur donner gratuitement 500\u00a0000\u00a0tonnes de c\u00e9r\u00e9ales dans les prochains mois.          Sur le front, les combats et bombardements se sont poursuivis avec au moins 10\u00a0morts et 13\u00a0bless\u00e9s parmi les civils ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, selon le bilan de la pr\u00e9sidence.          L\u2019arm\u00e9e russe a, elle, assur\u00e9 avoir men\u00e9 une frappe sur un centre d\u2019entra\u00eenement des services sp\u00e9ciaux ukrainiens \u00e0 Otchakiv, dans la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, dans le Sud. Moscou a assur\u00e9 samedi que c\u2019est \u00e0 Otchakiv qu\u2019avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9par\u00e9e l\u2019attaque de sa flotte en Crim\u00e9e avec l\u2019aide d\u2019experts britanniques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube lundi 31 octobre","dateModified":"2022-10-31T07:01:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html#711871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/31/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-dit-vouloir-des-engagements-sur-la-demilitarisation-du-couloir-maritime-dedie-a-l-exportation-des-cereales_6147969_3210.html","datePublished":"2022-10-31T04:55:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/548/0/6576/3288/1342/671/60/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-31T04:55:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/0/0/6576/4384/1342/894/3/0/16fbd0b_5608600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/01/18-9">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Sasha et Olga sont enfin réunies à Paris pour fêter l’anniversaire d’Olga. L’occasion pour Sasha de vivre un moment de répit loin de la guerre. Même si les attaques aériennes qui touchent Kiev finissent par se rappeler à elles. Pour la trente-sixième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                               Aline Zalko pour M Le magazine du Monde                         M le mag        Guerre en Ukraine         Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »   Par Elisa Mignot   Publié hier à 19h00, mis à jour à 15h13     Temps de Lecture 10 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       TémoignagesSasha et Olga sont enfin réunies à Paris pour fêter l’anniversaire d’Olga. L’occasion pour Sasha de vivre un moment de répit loin de la guerre. Même si les attaques aériennes qui touchent Kiev finissent par se rappeler à elles. Pour la trente-sixième semaine, les deux sœurs racontent leur quotidien à « M Le magazine du Monde ».                Olga et Sasha sont deux sœurs ukrainiennes. La première a 35 ans et est caviste à Paris, où elle habite depuis sept ans. La seconde, âgée de 33 ans, vit à Kiev avec ses parents et sa grand-mère. Les deux sœurs ont accepté, depuis le début du conflit, de tenir leur journal de bord pour « M ». Cette semaine, Sasha et Olga sont enfin réunies à Paris pour fêter l’anniversaire d’Olga. L’occasion pour Sasha de vivre un moment de répit loin de la guerre. Même si les attaques aériennes qui touchent Kiev finissent par se rappeler à elles.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : Kiev est déterminé à « rester un garant de la sécurité alimentaire mondiale », déclare Volodymyr Zelensky                 Mardi 25 octobre          Olga : Je me réveille avec une sensation de joie. Sasha est bien arrivée à Varsovie, immense soulagement ! On s’écrivait tout le temps quand elle était dans le train entre Kyiv [Kiev, en ukrainien] et Varsovie. Je n’étais pas tranquille jusqu’à ce qu’elle passe la frontière. Elle prend son avion pour Paris à 16 heures. Je rentre à l’appartement, je prépare les dernières petites choses, je fais le dîner et je pars. Je retrouve Yanis [son compagnon] à Charles-de-Gaulle. On est en avance, on attend devant les portes. Quel suspense ! L’avion a trente minutes de retard. La voilà, elle sort en souriant. Enfin, elle est à mes côtés !          Sasha : Cette nuit, on a stationné à la frontière pendant cinq heures. Côté polonais, le passage est pris très au sérieux, les gardes-frontières vérifient tout longuement, valises et papiers. J’arrive à Varsovie à 10 heures. Je ressens quelque chose qui n’existe plus en Ukraine : le soulagement. La terreur me quitte, elle ne m’habite plus en permanence. Je suis fatiguée et calme à la fois. J’ai plusieurs heures d’attente à l’aéroport et j’en suis ravie. Je me pose pour lire les actualités de mon pays. C’est si étrange de ne plus être là-bas. Kyiv me manque déjà. Je décide de supprimer de mon téléphone plusieurs applications de médias ukrainiens pour faire une vraie pause. Je n’en garde qu’un seul : Monitor – un tchat qui regroupe les données open source sur les attaques. J’ai même mis en silencieux l’alarme qui me signale les sirènes des attaques aériennes à Kyiv. J’arrive à Paris à 19 heures, Olga et Yanis m’attendent. Je suis en famille, dans ma deuxième maison. Je me sens apaisée et aussi un peu triste d’avoir laissé derrière moi mon pays bien-aimé.          Mercredi 26 octobre          Olga : On se réveille, je vais préparer le petit déjeuner, je ne peux même pas trouver les mots pour exprimer le bonheur de cuisiner pour ma sœur ! Je sais que le vin est devenu très cher en Ukraine, j’ai sélectionné quelques bonnes bouteilles, on les boira plus tard. Ce soir, Sasha doit m’accompagner à la chorale. On chante à la Sorbonne, les salles sont magnifiques et je suis ravie que ma sœur les voie. Mais je commence à avoir une grosse sinusite, et on est contraintes d’annuler notre balade. Je reste au lit. Finalement, je ne peux pas aller à la chorale. Quel dommage, c’est injuste ! J’ai quand même le droit d’être en forme quand ma sœur fuit la guerre pour venir me voir pendant deux semaines !        Il vous reste 78.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/31/le-journal-d-olga-et-sasha-la-russie-signifie-la-peur-la-mort-la-terreur-pour-tant-de-peuples-dans-le-monde-aujourd-hui_6148056_4500055.html"},"headline":"Le journal d\u2019Olga et Sasha\u00a0: \u00ab\u00a0La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-31T19:00:06+01:00","datePublished":"2022-10-31T19:00:06+01:00","dateModified":"2022-11-01T15:13:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","M le mag","Le journal de deux s\u0153urs ukrainiennes"],"description":"Sasha et Olga sont enfin r\u00e9unies \u00e0 Paris pour f\u00eater l\u2019anniversaire d\u2019Olga. L\u2019occasion pour Sasha de vivre un moment de r\u00e9pit loin de la guerre. M\u00eame si les attaques a\u00e9riennes qui touchent Kiev finissent par se rappeler \u00e0 elles. Pour la trente-sixi\u00e8me semaine, les deux s\u0153urs racontent leur quotidien \u00e0 \u00ab\u00a0M\u00a0Le\u00a0magazine du Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Elisa Mignot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/464/0/1144/572/1342/671/60/0/403f63f_237577-3295998.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-10">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La croissance au troisième trimestre n’a été que de 0,2 %, tandis que l’inflation en octobre a atteint 10,7 %.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Inflation             En zone euro, la croissance ralentit et l’inflation flambe      La croissance au troisième trimestre n’a été que de 0,2 %, tandis que l’inflation en octobre a atteint 10,7 %.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 17h53, mis à jour hier à 18h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans un supermarché à Langueux (Côtes-d’Armor), le 29 janvier 2022.  DAMIEN MEYER / AFP               L’économie européenne est en train de caler. Après une hausse du produit intérieur brut (PIB) en zone euro de 0,6 % au premier trimestre, et de 0,8 % au deuxième trimestre, la croissance s’est réduite à 0,2 % au troisième trimestre, selon les données publiées par Eurostat, lundi 31 octobre. Ce coup de frein est logiquement la conséquence de la flambée d’inflation, qui réduit le pouvoir d’achat des ménages et qui ne montre aucun signe de ralentissement. En octobre, la hausse des prix au sein des pays de la monnaie unique a atteint un nouveau record, à 10,7 % par rapport à l’année précédente. C’est la première fois de l’histoire de l’euro que l’inflation atteint un nombre à deux chiffres.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Mervyn King : « Il y a un risque réel de crise financière grave »                 Désormais, onze des dix-neuf pays membres de l’euro ont une inflation qui dépasse 10 %, dont trois (les pays Baltes) au-dessus de 20 %. L’Allemagne est à 11,6 %, la Belgique à 13,1 %, l’Italie à 12,8 %, tandis que les Pays-Bas frôlent 17 %. La France continue à avoir l’inflation la plus limitée de tous, grâce au bouclier tarifaire, mais celle-ci progresse également, désormais à 7,1 % (les données d’Eurostat sont légèrement différentes de celles de l’Insee, mais permettent des comparaisons entre les pays).          Ce choc des prix est le plus violent que le Vieux Continent ait connu depuis quatre décennies. « Une récession est inévitable », estime Paolo Grignani, du cabinet Oxford Economics. Il souligne que la détérioration de l’économie s’est accélérée au fur et à mesure de l’avancée du troisième trimestre. Tandis que la saison touristique a été excellente cet été, soutenant l’activité, la plupart des indicateurs sont désormais en berne. « La question sera de connaître l’ampleur de la récession », continue M. Grignani.          Enrayer le phénomène          Le choc gazier de cet été aura marqué un tournant. La fermeture progressive des gazoducs par le président russe Vladimir Poutine – alors que le gaz n’est pas touché par les sanctions – a provoqué une flambée des prix sans précédent, dont l’impact se répercute actuellement à travers tous les secteurs. Selon Eurostat, les prix de l’énergie ont augmenté de 41,9 % en octobre (sur un an). Les prix alimentaires connaissent aussi une forte poussée, en hausse de 13,1 %, ce qui touche particulièrement les ménages les plus pauvres. Mais même l’inflation dite sous-jacente (hors alimentaire et énergie) continue son inexorable progression, preuve que le phénomène se répand dans toute l’économie : elle était de 5 % en octobre, en hausse de 0,6 % sur un mois.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Banque centrale européenne relève son taux d’intérêt à 1,5 %, un niveau inédit depuis 2008                 Pour tenter d’enrayer le phénomène, la Banque centrale européenne a débuté en juillet un cycle de hausse de ses taux d’intérêt. Au total, elle a désormais augmenté son taux de 2 points, à 1,5 % pour le taux de dépôt (et 2 % pour le taux de refinancement). Jeudi 27 octobre, lors de sa dernière réunion, Christine Lagarde, sa présidente, a annoncé qu’elle allait continuer le mouvement, avec encore au moins une augmentation du taux d’intérêt en décembre.        Il vous reste 42.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/31/en-zone-euro-ralentissement-de-la-croissance-et-inflation-qui-flambe_6148050_3234.html"},"headline":"En zone euro, la croissance ralentit et l\u2019inflation flambe","dateCreated":"2022-10-31T17:53:10+01:00","datePublished":"2022-10-31T17:53:10+01:00","dateModified":"2022-10-31T18:13:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Inflation"],"keywords":["Inflation","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie"],"description":"La croissance au troisi\u00e8me trimestre n\u2019a \u00e9t\u00e9 que de 0,2\u00a0%, tandis que l\u2019inflation en octobre a atteint 10,7\u00a0%.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/501/0/7185/3592/1342/671/60/0/e845102_1667235132129-000-9xf2hb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-11">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Critiqué après avoir annoncé qu’il ne se rendrait pas à Charm El-Cheikh pour la COP27, qui se tiendra du 7 au 18 novembre, le nouveau premier ministre a finalement annoncé lundi qu’il conditionnerait sa venue à l’avancement du nouveau budget.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Royaume-Uni             Au Royaume-Uni, les indécisions de Rishi Sunak sur sa participation à la COP27 provoquent la polémique      Critiqué après avoir annoncé qu’il ne se rendrait pas à Charm El-Cheikh pour la COP27, qui se tiendra du 7 au 18 novembre, le nouveau premier ministre a finalement annoncé lundi qu’il conditionnerait sa venue à l’avancement du nouveau budget.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié hier à 17h22, mis à jour à 03h17    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre britannique, Rishi Sunak, devant le 10, Downing Street, à Londres, le 26 octobre 2022.  HENRY NICHOLLS / REUTERS               La polémique n’a cessé d’enfler à Londres ces derniers jours, après que le nouveau premier ministre conservateur, Rishi Sunak, a fait savoir qu’il ne se rendrait pas à Charm El-Cheikh pour la COP27, du 7 au 18 novembre. L’annonce en avait été faite alors que le Royaume-Uni a été l’organisateur de la COP26 en novembre 2021 à Glasgow et que le Britannique Alok Sharma en est toujours le président – jusqu’à la passation du flambeau au ministre des affaires étrangères égyptien, Sameh Shoukry. Downing Street a d’abord expliqué, en fin de semaine dernière, que M. Sunak, qui a succédé à Liz Truss le 25 octobre, voulait se concentrer sur la politique intérieure et travailler à la finalisation d’un budget rectificatif devant être rendu public le 17 novembre.          Lundi 31 octobre, face à l’avalanche de critiques, le porte-parole du dirigeant a infléchi son discours : « Le premier ministre reste focalisé sur la préparation [du budget]. Toute éventuelle participation à la COP27 sera conditionnée à son état d’avancement. »          Un « énorme manque de leadership »          Rishi Sunak n’a pas droit à l’erreur, ayant promis de « régler les problèmes » causés par les plans de Mme Truss, poussée à la démission après avoir affolé les marchés financiers avec sa politique de baisses massives d’impôts non financées. Pour autant, même au sein de sa majorité politique, certains estiment que M. Sunak se trompe de priorité et envoie un mauvais signal, alors que les pays riches n’ont toujours pas honoré leur promesse de réunir 100 milliards de dollars (101 milliards d’euros) par an pour aider les pays pauvres dans leur transition et que les signes alarmants d’un emballement climatique se multiplient.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la démission de Liz Truss, le Royaume-Uni plongé dans une crise politique profonde et inédite                 Keir Starmer, chef de file des travaillistes, a dénoncé un « énorme manque de leadership ». « Rishi Sunak a manifestement du mal à comprendre que lutter contre le réchauffement climatique n’est pas juste une histoire de réputation internationale. La transition énergétique peut créer des opportunités d’emplois, accroît notre sécurité énergétique et réduit nos factures d’électricité », a déploré Ed Miliband, le ministre au changement climatique du cabinet fantôme de M. Starmer.          Les remarques les plus acerbes sont venues d’Alok Sharma, qui conduira la délégation britannique à Charm El-Cheikh. Salué pour sa maîtrise des négociations lors de la conférence de Glasgow, ce député conservateur, d’ordinaire discret, s’est dit « très déçu » de la possible absence de M. Sunak en Egypte. Dans les colonnes du Sunday Times, dimanche 30 octobre, il souligne qu’aller à la COP27 « permet de poursuivre le dialogue avec d’autres dirigeants [le président français, Emmanuel Macron, et son homologue américain, Joe Biden, ont annoncé leur venue]. Et cela souligne notre engagement [d’atteindre les objectifs de réduction des émissions de CO2]. »        Il vous reste 50.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/31/au-royaume-uni-les-indecisions-de-rishi-sunak-sur-sa-participation-a-la-cop27-provoquent-la-polemique_6148045_3244.html"},"headline":"Au Royaume-Uni, les ind\u00e9cisions de Rishi Sunak sur sa participation \u00e0 la COP27 provoquent la pol\u00e9mique","dateCreated":"2022-10-31T17:22:03+01:00","datePublished":"2022-10-31T17:22:03+01:00","dateModified":"2022-11-01T03:17:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Royaume-Uni"],"keywords":["Climat","Plan\u00e8te","Conf\u00e9rences climat","International","Europe","COP27","Royaume-Uni"],"description":"Critiqu\u00e9 apr\u00e8s avoir annonc\u00e9 qu\u2019il ne se rendrait pas \u00e0 Charm El-Cheikh pour la COP27, qui se tiendra du 7 au 18\u00a0novembre, le nouveau premier ministre a finalement annonc\u00e9 lundi qu\u2019il conditionnerait sa venue \u00e0 l\u2019avancement du nouveau budget.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/168/0/3500/1750/1342/671/60/0/513e485_1667214405376-762711.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-12">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le chancelier allemand a approuvé la vente d’un terminal du port de Hambourg à une société chinoise. Une décision embarrassante à un moment où le régime de Xi Jinping se durcit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Allemagne         « Alors que l’Europe cherche à prendre ses distances avec la Chine, l’Allemagne semble privilégier le “business as usual” »   Chronique            Stéphane Lauer        Le chancelier allemand a approuvé la vente d’un terminal du port de Hambourg à une société chinoise. Une décision embarrassante à un moment où le régime de Xi Jinping se durcit.   Publié hier à 16h00, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    A quoi joue l’Allemagne ? Le 4 novembre, Olaf Scholz sera à Pékin, accompagné de chefs d’entreprise allemands, pour une visite officielle. Le congrès du Parti communiste chinois (PCC), qui a consacré le pouvoir absolu de Xi Jinping, est à peine achevé que le chancelier se précipite pour ce qui peut être interprété comme un adoubement du nouveau Grand Timonier du XXIe siècle.          Au moment où les Etats-Unis se projettent dans un découplage de leur économie avec celle de la Chine et où l’Union européenne (UE) cherche à prendre ses distances avec un régime dont le durcissement inquiète, Berlin semble privilégier le business as usual avec l’empire du Milieu. Cynisme mercantiliste, naïveté confondante, égoïsme assumé ou manque cruel de vision géopolitique ? Difficile de répondre, dans la mesure où la diplomatie allemande est peu lisible.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chine : Xi Jinping s’assure les pleins pouvoirs à l’issue du 20ᵉ congrès du Parti communiste                 Quand la ministre des affaires étrangères, l’écologiste Annalena Baerbock, appelle à « ne plus dépendre d’un pays qui ne partage pas nos valeurs » pour ne pas devenir « politiquement vulnérable au chantage » et à ne pas commettre les mêmes « erreurs » qu’avec la Russie, le chancelier social-démocrate, lui, se croit revenu aux plus belles heures de la mondialisation. Une coalition permet de fabriquer du consensus, mais elle peut aussi nourrir les ambiguïtés sur la politique menée.          Partenariat sino-russe          Que l’Allemagne soit en panique face à l’effondrement des deux piliers de son modèle économique est compréhensible. Le gaz russe assurait à son industrie une compétitivité de long terme grâce à une énergie bon marché. Les exportations vers la Chine lui permettaient de dégager d’énormes excédents commerciaux. Le premier s’est volatilisé avec l’invasion de l’Ukraine. Le second est hypothéqué par le virage politique pris par Xi Jinping.          Contrairement à la diplomatie allemande, celui-ci ne prête pas à équivoque. Exit le pragmatisme sur lequel s’appuyait le pouvoir chinois pour promouvoir la croissance. Il est remplacé par le triptyque : pureté idéologique, sécurité nationale et contrôle du parti.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’objectif de Xi Jinping de renforcer la sécurité nationale de son pays suppose de changer l’ordre international »                 La référence à une « période d’opportunité stratégique importante » a disparu du discours officiel. Dans un contexte de tensions croissantes avec l’Occident, il s’agit désormais de construire une économie résiliente d’un point de vue géopolitique, moins dépendante des marchés et des investissements étrangers.          Ce raidissement s’accompagne, en pleine guerre d’Ukraine, d’un partenariat sino-russe, que le sinologue Jean-Pierre Cabestan interprète comme « un axe idéologique dont les démocraties sont les principales cibles ». Enfin, l’opposition de Pékin à l’indépendance de Taïwan est désormais inscrite noir sur blanc dans la charte du PCC, rendant un peu plus plausible un affrontement majeur dans la région.        Il vous reste 54.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/31/alors-que-l-europe-cherche-a-prendre-ses-distances-avec-la-chine-l-allemagne-semble-privilegier-le-business-as-usual_6148038_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Alors que l\u2019Europe cherche \u00e0 prendre ses distances avec la Chine, l\u2019Allemagne semble privil\u00e9gier le \u201cbusiness as usual\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-31T16:00:11+01:00","datePublished":"2022-10-31T16:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-01T15:30:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Allemagne","Europe","Union europ\u00e9enne","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le chancelier allemand a approuv\u00e9 la vente d\u2019un terminal du port de Hambourg \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 chinoise. Une d\u00e9cision embarrassante \u00e0 un moment o\u00f9 le r\u00e9gime de Xi Jinping se durcit.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Lauer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/344/0/5944/2972/1342/671/60/0/9853ee7_1667312300067-000-32m83fc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-13">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Pour retrouver son leadership en Europe, Paris doit opérer un tournant radical de sa politique étrangère, notamment en figurant parmi les principaux soutiens militaires de Kiev, estime, dans une tribune au « Monde », un collectif d’universitaires et de responsables de think tanks.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                                          Débats       Guerre en Ukraine         « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »   Tribune        Collectif        Pour retrouver son leadership en Europe, Paris doit opérer un tournant radical de sa politique étrangère, notamment en figurant parmi les principaux soutiens militaires de Kiev, estime, dans une tribune au « Monde », un collectif d’universitaires et de responsables de think tanks.   Publié hier à 13h30, mis à jour hier à 13h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    L’issue de la guerre en Ukraine reste incertaine. Mais les contours de « l’Europe d’après » se dessinent déjà, avec un centre de gravité qui, en toute hypothèse, se déplacera vers l’est du continent. Et où la France risque un sérieux déclassement.          Notre traditionnelle posture de « puissance d’équilibre » et de dialogue avec Moscou est en effet décrédibilisée au sein d’une OTAN ressoudée. Tout comme notre projet d’« autonomie stratégique » européenne, pertinente sur le fond, mais qui n’est actuellement plus audible et qui doit être repensé.          Erreurs et insuffisances          Les Etats les plus actifs dans le soutien à l’Ukraine contestent le primat de Paris et de Berlin au sein de l’Union européenne (UE). Ne nous leurrons pas : par ses erreurs et ses insuffisances face à l’agression russe, la France a manqué une occasion historique d’y faire valoir sa place et sa force de proposition.          Mais, en s’adaptant maintenant à ces nouvelles réalités stratégiques, notre pays peut encore prétendre à un tel rôle. Derrière la lutte héroïque des Ukrainiens se joue en effet aussi une compétition entre les alliés soutenant Kiev, tels le Royaume-Uni qui cherche à retrouver une place en Europe, et la Pologne qui entend y affirmer la sienne. Dans cette compétition, nous devons donc gagner deux batailles-clés.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Ukraine : « Depuis le début du conflit, la position de la France a dérouté les Ukrainiens »                 La première est celle du leadership européen. La France a notamment été à la traîne en matière d’aide militaire. Elle n’a débuté l’envoi de canons Caesar qu’en mai, alors que nos voisins avaient envoyé de grandes quantités d’artillerie et de chars dès les premières semaines du conflit.          L’aide militaire française restait, à la mi-octobre, inférieure à celle de l’Estonie et dix-sept fois inférieure à celle du Royaume-Uni. La France est en outre quasi absente dans l’entraînement des Ukrainiens. Si le matériel envoyé est de grande qualité et si l’aide au renseignement est essentielle, ce soutien reste globalement insuffisant.          De 100 millions à 4 milliards d’euros          Or, pour retrouver une capacité de leadership, la France doit figurer parmi les principaux soutiens militaires de l’Ukraine. Première puissance militaire d’Europe continentale, elle doit agir comme la meilleure alliée de celle-ci. Elle a pour l’heure laissé ce rôle aux Anglo-Saxons qu’elle critique si souvent, mais dont le soutien à Kiev est décisif. Elle a conforté ses alliés dans l’idée que seule l’Amérique pouvait vraiment les défendre face à la menace russe. Rien n’est cependant perdu.          Nous pouvons et devons hisser notre soutien militaire à Kiev au premier rang européen. Par exemple, en portant de 100 millions à 4 milliards d’euros le montant du fonds d’aide militaire annoncé par le président de la république. Sacrifice excessif ? Le coût d’un tel geste équivaudrait à la suppression de la redevance pour l’audiovisuel public.        Il vous reste 53.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/31/la-france-doit-agir-comme-le-meilleur-allie-de-l-ukraine_6148025_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La France doit agir comme le meilleur alli\u00e9 de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-31T13:30:10+01:00","datePublished":"2022-10-31T13:30:10+01:00","dateModified":"2022-10-31T13:30:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["D\u00e9fense","Guerre en Ukraine","Tribunes","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Pour retrouver son leadership en Europe, Paris doit op\u00e9rer un tournant radical de sa politique \u00e9trang\u00e8re, notamment en figurant parmi les principaux soutiens militaires de Kiev, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, un collectif d\u2019universitaires et de responsables de think tanks.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/0f7186c_1664660828338-000-32cj8bm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-14">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Priver de nouveau Kiev de la possibilité d’écouler sa production agricole par la mer noire risque d’agraver la crise alimentaire mondiale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                                              International       Guerre en Ukraine             En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale      Priver de nouveau Kiev de la possibilité d’écouler sa production agricole par la mer noire risque d’agraver la crise alimentaire mondiale.          Par Marie Jégo et Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié hier à 11h29, mis à jour hier à 11h29    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Aleksander Krostrytsa, responsable du site de Syntez Group, à Dobroslav, au nord d’Odessa, au milieu du hangar du stockage de l’entreprise, le 14 avril 2022.  LUCAS BARIOULET POUR « LE MONDE »               L’accord sur les exportations de céréales venant des ports ukrainiens de la mer Noire, le seul compromis d’envergure négocié entre Kiev et Moscou depuis le début du conflit, en février, a volé en éclats. Même si les mouvements de cargos au départ ou en direction de ces ports ne s’étaient pas aussitôt interrompus, lundi 31 octobre, la décision, annoncée par la partie russe, samedi, fait craindre une nouvelle hausse des cours du blé et une aggravation de la crise alimentaire mondiale.          L’accord, baptisé « initiative céréalière de la mer Noire », avait été négocié en juillet, sous l’égide de l’ONU et de la Turquie. Il a permis à l’Ukraine d’exporter des millions de tonnes de céréales auparavant soumises à un strict blocus russe en mer Noire, où se trouvent les ports céréaliers. Dès dimanche soir, les représentants russes auprès du Centre de coordination conjointe, chargés d’inspecter les navires passant par le détroit du Bosphore, annonçaient leur départ de cette instance « pour une durée indéterminée ». Le sort des derniers bateaux en transit est encore incertain.          Des dégâts « insignifiants »          Pour justifier sa décision, Moscou met en cause une « attaque terroriste » attribuée à l’armée ukrainienne, dont les drones ont frappé la flotte russe basée à Sébastopol, en Crimée annexée, dans la nuit de vendredi à samedi. Décrite comme « massive » par la Russie, la frappe n’aurait cependant infligé que des dégâts « insignifiants » à un dragueur de mines de la marine, sans faire de victimes, toujours selon Moscou.          Des sources ukrainiennes présentent un tableau différent de cette attaque, qui aurait vu l’utilisation conjointe de drones aériens et maritimes. Selon elles, quatre bateaux militaires russes auraient été endommagés, dont le navire amiral de la flotte, la frégate Amiral-Makarov, utilisé pour lancer des missiles de type Kalibr vers l’Ukraine et qui a remplacé le croiseur Moskva, coulé au mois d’avril.          Le gouvernement de Kiev et ses alliés occidentaux sont tenus pour responsables par Moscou, qui accuse l’Ukraine d’avoir mené l’attaque contre la flotte de la mer Noire avec l’appui du Royaume-Uni, la diplomatie russe évoquant l’implication de « spécialistes britanniques » dans l’opération, sans en fournir la preuve. La Russie avance aussi que des bateaux civils censés transporter du grain ont pu être utilisés dans ce cadre. Lundi, la Russie a mené de nouvelles attaques sur des infrastructures à travers tout le territoire ukrainien.           Dimanche, le président Zelensky a accusé Moscou de bloquer depuis septembre les navires transportant des céréales ukrainiennes en mer Noire        Il vous reste 60.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/31/en-se-retirant-de-l-accord-cerealier-moscou-mise-sur-une-aggravation-de-la-crise-alimentaire-mondiale_6148008_3210.html"},"headline":"En se retirant de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale","dateCreated":"2022-10-31T11:29:13+01:00","datePublished":"2022-10-31T11:29:13+01:00","dateModified":"2022-10-31T11:29:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Guerre en Ukraine","International","Europe","Ukraine"],"description":"Priver de nouveau Kiev de la possibilit\u00e9 d\u2019\u00e9couler sa production agricole par la mer noire risque d\u2019agraver la crise alimentaire mondiale.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go"}
,{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/611379c_1667200793209-ok-14042022-l2560903.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-15">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ L’économiste se félicite, dans une tribune au « Monde », de la conclusion prochaine d’un accord entre les Etats-Unis et l’Europe en matière de transfert de données.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Libertés numériques         Bruno Alomar : « La question de la protection des données constitue une saga au long cours »   Tribune        Bruno Alomar  Directeur général du cabinet New Horizon Partners        L’économiste se félicite, dans une tribune au « Monde », de la conclusion prochaine d’un accord entre les Etats-Unis et l’Europe en matière de transfert de données.   Publié hier à 06h00, mis à jour hier à 08h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le président des Etats-Unis a signé, le 7 octobre, un décret exécutif portant sur l’encadrement des transferts de données personnelles entre les deux rives de l’Atlantique. Il s’agit d’une étape décisive en matière de protection des données – sujet particulièrement sensible pour les Européens –, qui fait suite à l’engagement pris par les Etats-Unis, en mars, de reprendre le fil des négociations en la matière.          La question de la protection des données constitue en effet une saga au long cours. Par deux fois, la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) (décision « Safe Harbour » de 2015, décision « Privacy Shield » de 2020 – également appelées décisions « Schrems I et Schrems II », du nom de l’activiste allemand Max Schrems, qui a saisi la justice d’accords jugés insuffisamment protecteurs de la vie privée des Européens) a cassé le dispositif imaginé entre Européens et Américains. Il en a résulté des difficultés et des incertitudes considérables pour l’ensemble des entreprises – américaines et européennes – dont l’activité implique de transférer, analyser, utiliser les données.          Dans ce contexte, que propose ce texte pour répondre aux craintes européennes de voir les services de renseignements américains faire une utilisation disproportionnée de la raison d’Etat pour connaître de données de nature privée ? La surveillance, prévoit le texte, ne pourra se mettre en œuvre qu’en matière de « priorité de renseignement validée » et de manière « proportionnée ».          Nécessaire proportionnalité          Un mécanisme de recours – absent des dispositifs précédemment imaginés – en deux temps est proposé : les services du directeur du renseignement national pourront mener une enquête pour déterminer si le décret est respecté ; une cour de révision spéciale dévolue au contrôle de la protection des données, indépendante mais placée sous l’autorité du procureur général des Etats-Unis, pourra en connaître en appel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Données numériques : Washington pousse pour faire avancer le projet d’accord entre l’Union européenne et les Etats-Unis                 Ces avancées sont substantielles. Bien sûr, comme toujours, le diable sera dans les détails. Mais quelques remarques peuvent inciter à l’optimisme. Relevons d’abord la réaction des autorités européennes concernées.          Le commissaire chargé de ces questions, Didier Reynders, a réservé un accueil très positif à cette proposition américaine. S’agit-il de diplomatie ? Evidemment. Mais il n’est pas défendu d’y voir une forme de sincérité. Car s’il est une marque de fabrique de cette Commission, c’est bien d’avoir mis la lutte contre la puissance des grandes entreprises américaines du numérique – à côté des questions d’environnement avec le Green Deal – au frontispice de ses préoccupations. On peut donc compter sur elle pour regarder avec suspicion toute proposition américaine en la matière.        Il vous reste 38.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/31/bruno-alomar-la-question-de-la-protection-des-donnees-constitue-une-saga-au-long-cours_6147966_3232.html"},"headline":"Bruno Alomar\u00a0: \u00ab\u00a0La question de la protection des donn\u00e9es constitue une saga au long cours\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-31T06:00:08+01:00","datePublished":"2022-10-31T06:00:08+01:00","dateModified":"2022-10-31T08:30:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Libert\u00e9s num\u00e9riques"],"keywords":["Tribunes \u00e9co","Tribunes","Vie en ligne","Libert\u00e9s num\u00e9riques","Pixels","Union europ\u00e9enne","D\u00e9bats","\u00c9tats-Unis","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019\u00e9conomiste se f\u00e9licite, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, de la conclusion prochaine d\u2019un accord entre les Etats-Unis et l\u2019Europe en mati\u00e8re de transfert de donn\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Alomar","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral du cabinet New Horizon Partners"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/093f80e_1666945890459-pns-4811784.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Libert\u00e9s num\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liberte-numerique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-16">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le scientifique américain Amory Lovins, ardent défenseur de l’efficacité énergétique et des renouvelables, estime que la guerre en Ukraine a déclenché en Europe un mouvement global et résolu en la matière, soutenu par les Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Planète       Énergies renouvelables             Amory Lovins, scientifique : « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »      Dans un entretien au « Monde », le scientifique américain Amory Lovins, ardent défenseur de l’efficacité énergétique et des renouvelables, estime que la guerre en Ukraine a déclenché en Europe un mouvement global et résolu en la matière, soutenu par les Etats-Unis.          Propos recueillis par Perrine Mouterde         Publié hier à 05h45, mis à jour à 14h41    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Amory Lovins, à Paris, le 30 septembre 2022.  SAMUEL KIRSZENBAUM POUR « LE MONDE »               Il est surnommé l’« Albert Einstein de l’efficacité énergétique ». En 1976, Amory Lovins publie un article remarqué, « Stratégie énergétique : la route non prise ? », dans lequel il décrit deux voies pour les Etats-Unis en la matière : la « dure », fondée sur des technologies centralisées visant à produire davantage, et la « douce », combinant efficacité, développement des renouvelables et abandon des énergies fossiles.          Depuis, ce chercheur américain, lauréat, en 1983, du Right Livelihood Award – considéré comme un « prix Nobel alternatif » – et fondateur du Rocky Mountain Institute, n’a jamais cessé de plaider pour les économies d’énergie.          En 1976, vous avez décrit deux voies énergétiques différentes pour les Etats-Unis. Aujourd’hui, quel chemin voyez-vous pour l’Europe ?          Je pense que Vladimir Poutine, le président russe, vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles. Il a déclenché en Europe un mouvement global et résolu, soutenu par les Etats-Unis, pour abandonner les combustibles russes et accélérer l’efficacité et les énergies renouvelables. C’était vers cela que l’Europe se dirigeait de toute façon, mais elle le fait désormais beaucoup plus rapidement.          La guerre en Ukraine pourrait donc jouer en faveur de la transition énergétique ?          Cette guerre a mis en place une taxe mondiale sur le carbone bien plus importante que celle que les économistes voulaient instaurer afin de protéger le climat. Bien sûr, ce n’est pas exactement une « taxe », elle n’est pas appliquée de la bonne manière et elle cause beaucoup de difficultés. Mais en tant que « signal prix » [le renchérissement du coût de l’énergie et ses conséquences sur le transport par exemple], elle stimulera grandement le passage à l’efficacité et aux renouvelables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Europe se convertit en ordre dispersé à la sobriété énergétique                 Et si l’Europe continue de s’éloigner du pétrole, du gaz et du charbon avec la vision et la détermination dont elle a fait preuve jusqu’à présent, alors les grandes souffrances infligées par Vladimir Poutine n’auront pas été totalement vaines.           « Certains pays ont réussi à économiser très rapidement 10 % ou 20 % d’énergie dans des situations où il y avait un sentiment de solidarité et d’utilité publique »          Mes quatre grands-parents étaient originaires d’Ukraine. Dans mon sac, j’ai un bonnet jaune et bleu [aux couleurs de l’Ukraine] : porter un bonnet, c’est l’une des choses que l’on peut faire ici en Europe. Avec, vous n’aurez pas froid lorsque vous baisserez votre radiateur de 2 °C ou de 3 °C, et cela peut faire toute la différence. Je suis né en 1947, et ce qui se passe actuellement est le changement le plus fondamental que j’aie jamais observé.        Il vous reste 78.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/31/vladimir-poutine-vient-de-faire-exploser-l-ere-des-energies-fossiles_6147965_3244.html"},"headline":"Amory Lovins, scientifique\u00a0: \u00ab\u00a0Vladimir Poutine vient de faire exploser l\u2019\u00e8re des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-31T05:45:09+01:00","datePublished":"2022-10-31T05:45:09+01:00","dateModified":"2022-11-01T14:41:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies renouvelables","\u00c9nergies","Plan\u00e8te"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le scientifique am\u00e9ricain Amory Lovins, ardent d\u00e9fenseur de l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et des renouvelables, estime que la guerre en Ukraine a d\u00e9clench\u00e9 en Europe un mouvement global et r\u00e9solu en la mati\u00e8re, soutenu par les Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/1223/0/3961/1981/1342/671/60/0/e124c4d_1666973817988-mg-7903.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-17">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La Russie a annoncé, hier, suspendre sa participation à cet accord après une attaque de drones sur la flotte russe stationnée dans la baie de Sébastopol, en Crimée annexée. Moscou a assuré, dimanche, que ces engins avaient emprunté  le corridor sécurisé dévolu au transport de céréales.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                    Accord sur les céréales : le point sur la situation         Ce qu’il faut savoir à l’aube de dimanche 30 octobre                    Le contexte          Image de couverture :  Un terminal céréalier dans le port maritime d’Odessa, 19 août 2022.   VALENTYN OGIRENKO / REUTERS          L’accord sur les exportations de céréales des ports ukrainiens a été suspendu par la Russie samedi. Vladimir Poutine avait multiplié les critiques envers cet accord ces dernières semaines, soulignant que les exportations de son pays, autre producteur céréalier majeur, souffraient à cause des sanctions.Moscou a justifié cette suspension par une attaque de drones qui a visé, samedi matin, la flotte russe de la mer Noire, stationnée dans la baie de Sébastopol, en Crimée annexée. Les dommages causés aux navires ne sont pour l’instant pas connus. La Russie a accusé le Royaume-Uni d’être complice de cette attaque, ainsi que d’être impliqué dans les explosions ayant endommagé en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique. Ce que Londres dément.L’Ukraine a dénoncé « un prétexte » et appelé à faire pression pour que la Russie « s’engage à nouveau à respecter ses obligations » pour cet accord conclu en juillet. « Il s’agit d’une intention transparente de la Russie de faire peser à nouveau le spectre d’une famine à grande échelle en Afrique et en Asie », a déclaré Volodymyr Zelensky. Selon lui, au moins 176 navires transportant plus de deux millions de tonnes de céréales étaient déjà bloqués par Moscou.Le président américain, Joe Biden, a jugé « scandaleuse » la décision de la Russie. Une porte-parole de la Maison Blanche a accusé Moscou de se servir de « l’alimentation comme d’une arme ».Sur le front sud, près de Kherson, les affrontements se poursuivent, et des journalistes de l’AFP ont assisté à des combats d’artillerie dans le village de Kobzartsi, la dernière localité côté ukrainien avant la ligne de contact avec les Russes. Les évacuations de civils organisées par l’armée russe dans la ville de Kherson sont terminées, ont annoncé des responsables locaux prorusses. Au moins 70 000 civils ont été déplacés en dehors de la ville.Sur le front est, dans le Donbass, les forces ukrainiennes consolident leurs gains et poursuivent leurs opérations de contre-offensive le long de la ligne Svatove-Kreminna. Les combats continuent, quoique ralentis, dans la région de Bakhmout.Selon des informations obtenues par le groupe de réflexion américain Institute for the Study of War (ISW), mais non confirmées, le Kremlin aurait relevé le colonel général Alexandre Lapine de son poste de commandant du groupe de forces « central » en Ukraine. Après la contre-offensive ukrainienne qui avait abouti à la reconquête d’une partie du Donbass en septembre, cet officier de premier plan avait été très critiqué en Russie, notamment par le dirigeant tchétchène Ramzan Kadyrov.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A la frontière entre la Pologne et la Biélorussie, le spectre d’une nouvelle crise humanitaire et migratoire         Portrait. Oleksandra Matviichuk, avocate ukrainienne et prix Nobel de la paix 2022 : « J’ai choisi de ne pas être indifférente »         Décryptage. « L’impact de la guerre en Ukraine est terrible pour les Biélorusses »         Reportage. En Ukraine, un bataillon tchétchène se bat « contre l’impérialisme russe »         Portrait. Elvira Vikhareva, opposante russe envers et contre tout         Actu. « Bombe sale » : au-delà des accusations entre Kiev et Moscou, de quoi s’agit-il ?         Décryptages. Pourquoi les prix du gaz refluent sur le marché européen         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Accord sur les céréales : le point sur la situation         Ce qu’il faut savoir à l’aube de dimanche 30 octobre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-31T05:12:59+00:00","coverageEndTime":"2022-10-31T05:12:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales reste suspendu, malgr\u00e9 les appels de l...","description":"La Russie a annonc\u00e9, hier, suspendre sa participation \u00e0 cet accord apr\u00e8s une attaque de drones sur la flotte russe stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Moscou a assur\u00e9, dimanche, que ces engins avaient emprunt\u00e9  le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : l’accord sur les exportations de céréales reste suspendu, malgré les appels de la communauté internationale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie a annonc\u00e9, hier, suspendre sa participation \u00e0 cet accord apr\u00e8s une attaque de drones sur la flotte russe stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Moscou a assur\u00e9, dimanche, que ces engins avaient emprunt\u00e9  le corridor s\u00e9curis\u00e9 d\u00e9volu au transport de c\u00e9r\u00e9ales.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0/0/4424/2949/1342/894/3/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-10-31T05:12:59+00:00"
,"endDate":"2022-10-31T05:12:59+00:00"
  Merci de l\u2019avoir suivi.          Vous pouvez basculer sur notre nouveau live en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce direct est maintenant termin\u00e9","dateModified":"2022-10-31T05:07:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T21:15:19+00:00","articleBody":"     La d\u00e9l\u00e9gation russe participant depuis ao\u00fbt \u00e0 Istanbul aux inspections des navires transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes s\u2019en retirera\u00a0\u00ab\u00a0pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 dimanche soir le Centre de coordination conjointe (JCC) dans un communiqu\u00e9. Le JCC est charg\u00e9 de superviser l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes conclu en juillet. Cet accord a \u00e9t\u00e9 suspendu par la Russie samedi.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc avait affirm\u00e9 plus t\u00f4t dimanche que les inspections des cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes se poursuivraient\u00a0\u00ab\u00a0aujourd\u2019hui et [lundi]\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 Istanbul.          Le ,JCC qui r\u00e9unit des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de Russie, d\u2019Ukraine, de Turquie et de l\u2019Onu, a confirm\u00e9 que onze navires avaient \u00e9t\u00e9 inspect\u00e9s dimanche, avant de pr\u00e9ciser que la d\u00e9l\u00e9gation russe avait annonc\u00e9 ne plus y participer.          Moscou a justifi\u00e9 cette suspension par une attaque de drones qui a vis\u00e9 samedi matin la flotte russe de la mer Noire stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9\u00a0\u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb\u00a0et appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie\u00a0\u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb\u00a0pour\u00a0cet accord.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: Moscou suspend sa participation aux inspections des navires \u00e0 Istanbul","dateModified":"2022-10-31T02:41:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T19:59:12+00:00","articleBody":"     Les sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie ont plong\u00e9 des pans entiers de son commerce ext\u00e9rieur dans le brouillard. Certains chiffres sugg\u00e8rent que les entreprises russes s\u2019en sortent plut\u00f4t bien pour maintenir leurs activit\u00e9s. Si les importations se sont contract\u00e9es de 38\u00a0% entre f\u00e9vrier et juillet, selon les estimations de la Banque de Finlande, l\u2019\u00e9conomie russe r\u00e9siste mieux que pr\u00e9vu, avec un PIB qui devrait se contracter de 3,4\u00a0% en\u00a02022, selon les derni\u00e8res pr\u00e9visions du Fonds mon\u00e9taire international, contre 8,5\u00a0% anticip\u00e9s en avril.          Pour se faufiler dans les interstices du commerce mondial, les entreprises russes savent au moins \u00e0 qui demander conseil.\u00a0En juin, le quotidien\u00a0The Financial Times a rapport\u00e9 les nombreuses visites d\u2019hommes d\u2019affaires russes en Iran qui cherchaient \u00e0 comprendre comment, dans un pays soumis aux sanctions am\u00e9ricaines depuis quatre ans, autant d\u2019iPhone pouvaient circuler. On leur a \u00e9voqu\u00e9 des routes commerciales passant par la Turquie ou le nord de l\u2019Irak.             Lire aussi :     Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie \u00e0 l\u2019Iran          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales reste suspendu, malgr\u00e9 les appels de l...","dateModified":"2022-10-30T20:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T19:06:46+00:00","articleBody":"     ENTRETIEN | En\u00a02014, Agathe Demarais \u00e9tait attach\u00e9e commerciale \u00e0 l\u2019ambassade de France \u00e0 Moscou. Elle a d\u00fb s\u2019occuper des sanctions impos\u00e9es contre la Russie apr\u00e8s l\u2019invasion de la Crim\u00e9e et la guerre au Donbass. Aujourd\u2019hui cheffe \u00e9conomiste \u00e0 l\u2019Economist Intelligence Unit, elle publie en novembre un livre sur le sujet des sanctions, Backfire. How Sanctions Reshape the World Against US Interests (\u00ab\u00a0Retour de flamme. Comment les sanctions refa\u00e7onnent le monde contre les int\u00e9r\u00eats am\u00e9ricains\u00a0\u00bb, non traduit).             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie marchent, mais \u00e0 long terme seulement\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales reste suspendu, malgr\u00e9 les appels de l...","dateModified":"2022-10-30T19:13:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T18:33:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Plusieurs dizaines de milliers\u00a0\u00bb de personnes se sont rassembl\u00e9es dimanche \u00e0 Prague pour une manifestation en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, selon la police tch\u00e8que. Le rassemblement, intitul\u00e9 \u00ab\u00a0La Tch\u00e9coslovaquie contre la peur\u00a0\u00bb \u2013 la partition de la Tch\u00e9coslovaquie en deux Etats, la R\u00e9publique tch\u00e8que et la Slovaquie, est intervenue le 1er\u00a0janvier\u00a01993 \u2013, a r\u00e9uni des participants des deux pays sur la place Venceslas.          La R\u00e9publique tch\u00e8que fournit \u00e0 l\u2019Ukraine une importante aide militaire et humanitaire depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Olena Zelenska, l\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est adress\u00e9e \u00e0 la foule par vid\u00e9o et l\u2019a remerci\u00e9e pour son soutien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prague\u00a0: des dizaines de milliers de manifestants en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-10-30T19:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T17:43:03+00:00","articleBody":"      L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, vitales pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, a \u00e9t\u00e9 suspendu par la Russie, samedi 29\u00a0octobre. Moscou a justifi\u00e9 cette suspension par une attaque de drones qui a vis\u00e9 samedi matin la flotte russe de la mer Noire stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb pour\u00a0cet accord conclu en juillet\u00a0sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie.          Le Centre de coordination conjointe charg\u00e9 de superviser cet accord a confirm\u00e9 qu\u2019aucun mouvement de cargos n\u2019avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 dimanche.          Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a pour sa part jug\u00e9 \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de la Russie. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, s\u2019est, lui, dit \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la situation. De son c\u00f4t\u00e9, le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, a appel\u00e9\u00a0Moscou \u00ab\u00a0\u00e0 revenir \u00e0 l\u2019accord\u00a0\u00bb.          L\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier a permis l\u2019exportation de millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales bloqu\u00e9es dans les ports ukrainiens depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Le blocage avait provoqu\u00e9 une flamb\u00e9e des prix alimentaires, faisant craindre des famines.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a multipli\u00e9 les critiques envers cet accord ces derni\u00e8res semaines, soulignant que les exportations de son pays, autre producteur c\u00e9r\u00e9alier majeur, souffraient \u00e0 cause des sanctions.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: le point sur la situation","dateModified":"2022-10-30T17:48:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T17:20:57+00:00","articleBody":"     REPORTAGE | A l\u2019image de l\u2019entreprise familiale Liston, dans la ville de Joukov, des soci\u00e9t\u00e9s russes ont pu trouver d\u2019autres moyens de se procurer des marchandises et s\u2019appuient sur leurs stocks pour minorer l\u2019impact des sanctions occidentales li\u00e9es \u00e0 la guerre en Ukraine. Des secteurs trop d\u00e9pendants de l\u2019\u00e9tranger sont n\u00e9anmoins en souffrance.             Lire aussi :     Comment l\u2019\u00e9conomie russe r\u00e9siste au choc des sanctions          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales reste suspendu, malgr\u00e9 les appels de l...","dateModified":"2022-10-30T17:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T16:46:14+00:00","articleBody":"    Comment a r\u00e9agi la Turquie par rapport \u00e0 la suspension de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ?    ToBeOrNotToBe         Bonjour ToBeOrNotToBe,          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense turc a annonc\u00e9 dimanche que les inspections des cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes allaient se poursuivre \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui et demain\u00a0\u00bb \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Pendant cette p\u00e9riode, aucun navire ne quittera l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. Le Centre de coordination conjointe (JCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord dont la Russie a suspendu l\u2019application, a confirm\u00e9 qu\u2019aucun mouvement de cargos n\u2019avait \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 pour la journ\u00e9e de dimanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales reste suspendu, malgr\u00e9 les appels de l...","dateModified":"2022-10-30T16:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T15:21:45+00:00","articleBody":"     Dans son bulletin d\u2019information sur la guerre en Ukraine, publi\u00e9 ce matin\u00a0sur Twitter, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rapporte\u00a0que le magnat russe Evgueni Prigojine, fondateur du groupe Wagner, une soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e, aurait modifi\u00e9 ses normes de recrutement pour renforcer ses effectifs. Ce proche de Vladimir Poutine aurait admis accepter dans ses troupes \u00ab\u00a0des condamn\u00e9s russes souffrant de maladies graves, notamment le VIH et l\u2019h\u00e9patite C\u00a0\u00bb. Une r\u00e9volution pour une entreprise qui, jusqu\u2019\u00e0 maintenant, s\u00e9lectionnait drastiquement ses recrues, principalement d\u2019anciens soldats russes professionnels.          \u00ab\u00a0L\u2019admission de d\u00e9tenus souffrant de graves probl\u00e8mes m\u00e9dicaux met en \u00e9vidence une approche qui privil\u00e9gie d\u00e9sormais le nombre \u00e0 l\u2019exp\u00e9rience ou \u00e0 la qualit\u00e9\u00a0\u00bb, analyse le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique. Ce dernier rappelle les \u00ab\u00a0plans\u00a0\u00bb r\u00e9cemment \u00e9voqu\u00e9s par M.\u00a0Prigojine\u00a0: cr\u00e9er une \u00ab\u00a0ligne Wagner\u00a0\u00bb d\u00e9fensive de 200\u00a0kilom\u00e8tres de long dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe Wagner recruterait \u00ab\u00a0des condamn\u00e9s russes souffrant de maladies graves\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-30T15:25:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T14:57:39+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019Organisation des Nations unies et l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord ont \u00e0 leur tour demand\u00e9 \u00e0 la Russie de r\u00e9tablir l\u2019accord sur le transport de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et de la Turquie, le seul entre Moscou et Kiev depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les Russes ont d\u00e9cid\u00e9 samedi d\u2019en suspendre l\u2019application, accusant l\u2019Ukraine d\u2019avoir emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb pour attaquer la Crim\u00e9e avec des drones.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, est \u00ab\u00a0profond\u00e9ment pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la situation, a rapport\u00e9 dimanche son porte-parole dans un communiqu\u00e9. Engag\u00e9 dans \u00ab\u00a0d\u2019intenses consultations\u00a0\u00bb afin que la Russie revienne sur sa d\u00e9cision de suspendre l\u2019accord, vital pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, M.\u00a0Guterres a d\u00e9cid\u00e9 de reporter d\u2019une journ\u00e9e son d\u00e9part en vue de participer au sommet de la Ligue arabe \u00e0 Alger, mardi.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident Poutine doit cesser d\u2019utiliser l\u2019alimentation comme une arme\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 de son c\u00f4t\u00e9 la porte-parole de l\u2019OTAN, Oana Lungescu. \u00ab\u00a0Nous appelons la Russie \u00e0 reconsid\u00e9rer sa d\u00e9cision et \u00e0 renouveler l\u2019accord.\u00a0\u00bb                                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU et l\u2019OTAN exhortent la Russie \u00e0 r\u00e9tablir l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales","dateModified":"2022-10-30T15:02:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T14:09:13+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s russes ont annonc\u00e9 dimanche avoir r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 des d\u00e9bris des drones utilis\u00e9s pour attaquer sa flotte la veille \u00e0 S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e. Moscou assure que ces engins sans pilote ont emprunt\u00e9 le corridor s\u00e9curis\u00e9 pour le transport de c\u00e9r\u00e9ales et que l\u2019un d\u2019eux pouvait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 depuis \u00ab\u00a0un navire civil\u00a0\u00bb.          Pour la Russie, cette \u00ab\u00a0attaque de drones\u00a0\u00bb, dont elle accuse l\u2019Ukraine et la Grande-Bretagne, justifie la suspension de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, certains de ces drones ont \u00ab\u00a0des modules de navigation fabriqu\u00e9s au Canada\u00a0\u00bb, et l\u2019un d\u2019eux pourrait avoir \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 \u00ab\u00a0depuis l\u2019un des navires civils affr\u00e9t\u00e9s par Kiev ou ses ma\u00eetres occidentaux pour l\u2019exportation de produits agricoles depuis les ports maritimes de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Accus\u00e9e par la Russie, la d\u00e9fense britannique a r\u00e9agi en d\u00e9non\u00e7ant de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb destin\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9tourner l\u2019attention\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019un responsable ukrainien a sugg\u00e9r\u00e9 qu\u2019une \u00ab\u00a0manipulation n\u00e9gligente d\u2019explosifs\u00a0\u00bb par les forces russes \u00e9tait \u00e0 l\u2019origine de l\u2019incident.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou assure que les drones visant la Crim\u00e9e ont emprunt\u00e9 le \u00ab\u00a0corridor des c\u00e9r\u00e9ales\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-30T14:23:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T13:49:00+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019infrastructure ukrainien, Oleksandr Kubrakov, a consid\u00e9r\u00e9 dimanche que les exportations de c\u00e9r\u00e9ales depuis les ports ukrainiens \u00e9taient \u00e0 nouveau \u00ab\u00a0impossibles\u00a0\u00bb en raison du blocus russe. Samedi, Moscou a suspendu l\u2019accord sur leur acheminement, conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie. Sur Twitter, le ministre a post\u00e9 des photos d\u2019un navire charg\u00e9 de 40 000 tonnes de c\u00e9r\u00e9ales, et qui, selon lui, aurait d\u00fb partir dimanche pour l\u2019Ethiopie, \u00ab\u00a0mais \u00e0 cause du blocus du couloir c\u00e9r\u00e9alier par la Russie, les exportations sont impossibles\u00a0\u00bb.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00a0Les exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00ab\u00a0impossibles\u00a0\u00bb \u00e0 cause du blocus russe","dateModified":"2022-10-30T14:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T12:56:39+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res polonais d\u00e9clare sur Twitter que la Pologne est \u00ab\u00a0pr\u00eate, avec ses partenaires de l\u2019UE, \u00e0 travailler davantage pour aider l\u2019Ukraine et ceux qui en ont besoin \u00e0 transporter des biens essentiels\u00a0\u00bb. Une position prise apr\u00e8s que la Russie a d\u00e9cid\u00e9, samedi, de suspendre l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, un choix que Moscou justifie par une attaque de drones sur ses navires.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb pour cet accord conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et de la Turquie, le seul entre Moscou et Kiev depuis le d\u00e9but du conflit, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Dans sa vid\u00e9o quotidienne post\u00e9e sur Internet, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a\u00a0affirm\u00e9 samedi \u00ab\u00a0que cette d\u00e9cision ne dat[ait]\u00a0en fait pas d\u2019aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie a commenc\u00e9 \u00e0\u00a0aggraver la p\u00e9nurie mondiale de nourriture en septembre, quand elle a commenc\u00e9 \u00e0 bloquer les mouvements des navires transportant nos productions agricoles\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.             Lire aussi :   La Russie suspend l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes apr\u00e8s une attaque de drones sur ses navires                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne pr\u00eate \u00e0 organiser le transport de \u00ab\u00a0biens essentiels\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-10-30T13:04:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T11:49:59+00:00","articleBody":"    Ou en est l\u2019avance ukrainienne vers Kherson et en savez vous plus sur l\u2019offensive russe dans le donbass    Bonjour1         Bonjour, Bonjour1\u00a0!          Depuis le 29\u00a0ao\u00fbt, qui marque le d\u00e9but de la contre-offensive ukrainienne, la route entre Mykola\u00efv et Kherson est devenue l\u2019un des principaux axes de la guerre qui a d\u00e9but\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier avec l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. Les troupes ukrainiennes s\u2019approchent de Kherson, les habitants ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe vers les territoires qu\u2019elle garde sous son contr\u00f4le (Kiev parle de \u00ab\u00a0d\u00e9portations\u00a0\u00bb) et cette derni\u00e8re se pr\u00e9pare \u00e0 un si\u00e8ge.          Et si, dans le nord du pays, la contre-offensive ukrainienne a permis de reconqu\u00e9rir depuis septembre des territoires conc\u00e9d\u00e9s presque sans combats par les forces russes, aucun des bellig\u00e9rants ne s\u2019attend \u00e0 ce qu\u2019il en aille de m\u00eame \u00e0 Kherson, qui \u00e9tait, pour m\u00e9moire, la premi\u00e8re ville ukrainienne d\u2019importance prise par les Russes au d\u00e9but du conflit.          Kherson et son oblast du m\u00eame nom sont, en effet, une porte d\u2019entr\u00e9e vers la Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par la Russie en\u00a02014, et la mer d\u2019Azov. Sa chute laisserait le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, les mains quasi vides apr\u00e8s une guerre qui a fait de lui un paria aux yeux d\u2019une bonne partie du monde et renvoy\u00e9 la Russie \u00e0 l\u2019isolement de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique.          Sur le terrain, la bataille livr\u00e9e par l\u2019Ukraine pour Kherson a d\u00e9but\u00e9 il y a quelques jours par un assaut m\u00e9thodique livr\u00e9 avec des missiles \u00e0 longue port\u00e9e que Washington a accept\u00e9, apr\u00e8s des r\u00e9ticences, de commencer \u00e0 livrer \u00e0 la fin de mai. Les Ukrainiens ont vis\u00e9 avec succ\u00e8s les d\u00e9p\u00f4ts d\u2019armement et les routes d\u2019approvisionnement utilis\u00e9s par la Russie pour ses soldats \u00e0 Kherson. L\u2019id\u00e9e \u00e9tait de forcer les Russes \u00e0 se contenter des armes dont ils disposaient et de les emp\u00eacher d\u2019en obtenir d\u2019autres. Puis ils se sont mis \u00e0 les pilonner.          Les \u00e9chos de la guerre autour de Kotliareve, o\u00f9 se trouve actuellement un journaliste de l\u2019Agence France-Presse, sugg\u00e8rent que la strat\u00e9gie de l\u2019Ukraine porte ses fruits. Les Russes, eux, r\u00e9pondent aux tirs de barrage des Ukrainiens par des salves sporadiques. Les Ukrainiens avancent donc, mais de mani\u00e8re lente. L\u2019enjeu pour eux est d\u2019\u00e9viter des combats de rue dans une ville tenue par les Russes et qui peut, de fait, se transformer en un guet-apens. Ils jouent donc sur l\u2019affaiblissement de l\u2019approvisionnement de la ville, remontant la route entre Mykola\u00efv et Kherson. L\u2019attaque du 8\u00a0octobre qui a endommag\u00e9 le pont de Crim\u00e9e reliant la Russie \u00e0 la p\u00e9ninsule annex\u00e9e, attribu\u00e9e par Moscou \u00e0 l\u2019Ukraine, peut \u00e9galement \u00eatre lue comment une mani\u00e8re d\u2019entraver l\u2019approvisionnement russe (venant du sud par la Crim\u00e9e).          C\u00f4t\u00e9 Donbass, nous n\u2019avons pas eu de retour de journalistes sur place ce matin. Nous disposons cependant du point quotidien de l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, qui affirme qu\u2019\u00ab\u00a0au cours des derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, l\u2019ennemi a lanc\u00e9 5\u00a0missiles et men\u00e9 23\u00a0frappes a\u00e9riennes, a lanc\u00e9 plus de 100\u00a0MLRS [roquettes envoy\u00e9es depuis des lance-roquettes multiples]. Les quartiers de plus de 45\u00a0villes ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s par cette activit\u00e9 criminelle. Parmi elles, Sloviansk et Siversk, dans l\u2019oblast de Donetsk\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ennemi essaie de tenir les territoires temporairement captur\u00e9s et concentre ses efforts pour freiner les actions des forces de d\u00e9fense [ukrainiennes] dans certaines directions [vers Kherson notamment], sans pour autant cesser les op\u00e9rations offensives dans les directions de Bakhmout et d\u2019Avdi\u00efvka.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales reste suspendu, malgr\u00e9 les appels de l...","dateModified":"2022-10-30T13:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T10:55:14+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 ce matin, le Quai d\u2019Orsay a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les accusations port\u00e9es par la Russie (\u2026) contre le Royaume-Uni ne s\u2019appuient sur aucune preuve tangible et sont d\u00e9nu\u00e9es de tout fondement\u00a0\u00bb. Hier, Moscou avait accus\u00e9 Londres d\u2019\u00eatre complice de l\u2019attaque de ses navires dans le port de S\u00e9bastopol, ainsi que d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans les explosions ayant endommag\u00e9 en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique.          \u00ab\u00a0[Ces accusations] constituent une nouvelle illustration patente de la strat\u00e9gie russe visant \u00e0 travestir la r\u00e9alit\u00e9 et \u00e0 multiplier les all\u00e9gations outranci\u00e8res pour d\u00e9tourner l\u2019attention de la responsabilit\u00e9 exclusive qui est la sienne dans la guerre d\u2019agression qu\u2019elle m\u00e8ne contre l\u2019Ukraine, poursuit le Quai d\u2019Orsay. La France poursuivra, avec ses partenaires, les efforts n\u00e9cessaires pour s\u2019assurer que de tels mensonges ne puissent prosp\u00e9rer. Elle rappelle \u00e9galement que la Russie, malgr\u00e9 tous ses efforts pour brouiller les perceptions, ne pourra s\u2019exon\u00e9rer de sa responsabilit\u00e9 pour les crimes commis en Ukraine au cours des huit derniers mois. Des crimes qui sont, eux, largement et solidement document\u00e9s.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France rejette les \u00ab\u00a0accusations sans fondement\u00a0\u00bb de Moscou contre le Royaume-Uni","dateModified":"2022-10-30T11:51:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T08:50:36+00:00","articleBody":"     L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis, Anatoli Antonov, a r\u00e9agi cette nuit sur Telegram \u00e0 la d\u00e9claration d\u2019une porte-parole de la Maison Blanche, qui avait accus\u00e9 Moscou de se servir de \u00ab\u00a0l\u2019alimentation comme d\u2019une arme\u00a0\u00bb\u00a0:          \u00ab\u00a0La r\u00e9action de Washington \u00e0 l\u2019attaque terroriste sur le port de S\u00e9bastopol est vraiment scandaleuse. Nous n\u2019avons observ\u00e9 aucune condamnation des actions irr\u00e9fl\u00e9chies du r\u00e9gime de Kiev. En revanche, nous prenons note que toutes les indications selon lesquelles les sp\u00e9cialistes militaires britanniques ont pris part \u00e0 l\u2019organisation de l\u2019attaque massive d\u2019aujourd\u2019hui au moyen de drones sont ignor\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, sans fournir de preuves de cette implication.          \u00ab\u00a0Encore une fois, [les Etats-Unis] ont tout r\u00e9duit \u00e0 de fausses accusations selon lesquelles notre pays exacerberait le probl\u00e8me alimentaire mondial, a ajout\u00e9 le diplomate. (\u2026) Nous ne pouvons continuer \u00e0 travailler sans nous pr\u00e9occuper des questions de s\u00e9curit\u00e9. Il est injuste de condamner la Russie pour avoir suspendu la mise en \u0153uvre de l\u2019accord. Cela s\u2019est produit en raison des actions irr\u00e9fl\u00e9chies des autorit\u00e9s ukrainiennes.\u00a0\u00bb          Vendredi soir, avant l\u2019attaque ukrainienne du port de S\u00e9bastopol, Volodymyr Zelensky expliquait d\u00e9j\u00e0 que la Russie tentait de retarder le transit de bateaux charg\u00e9s de transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Selon lui, 150\u00a0c\u00e9r\u00e9aliers attendaient de pouvoir \u00eatre charg\u00e9s, ce qui fait que l\u2019Ukraine a export\u00e9 3\u00a0millions de tonnes de moins que pr\u00e9vu, soit de quoi nourrir 10\u00a0millions de personnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ambassadeur de Russie aux Etats-Unis affirme que \u00ab\u00a0la r\u00e9action de Washington\u00a0\u00e0 l\u2019attaque (...) du...","dateModified":"2022-10-30T09:27:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T08:31:42+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell Fontelles, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Twitter que  \u00ab\u00a0la d\u00e9cision de la Russie de suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sur la mer Noire [mettait] en p\u00e9ril la principale voie d\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales et d\u2019engrais indispensables pour faire face \u00e0 la crise alimentaire mondiale caus\u00e9e par sa guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb. Par cons\u00e9quent, \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9nne exhorte la Russie \u00e0 revenir sur sa d\u00e9cision\u00a0\u00bb.          Moscou avait annonc\u00e9 hier suspendre sa participation \u00e0 cet accord apr\u00e8s une attaque de drones sur la flotte russe stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suspension de l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: l\u2019Union europ\u00e9enne \u00ab\u00a0exhorte la Russie \u00e0 revenir sur sa...","dateModified":"2022-10-30T08:42:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T08:08:29+00:00","articleBody":"                     Une r\u00e9sidente constate les dommages dans son appartement \u00e0 la suite d\u2019un bombardement, le 29\u00a0octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP                 Dans un immeuble touch\u00e9 par un tir de missile dans la ville de Bakhmout, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 29\u00a0octobre 2022. DIMITAR DILKOFF \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0a4a7e2_1667117165878-245785.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales reste suspendu, malgr\u00e9 les appels de l...","dateModified":"2022-10-30T08:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T06:29:43+00:00","articleBody":"     Le Centre de coordination conjointe (CCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord international permettant l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a annonc\u00e9 cette nuit qu\u2019aucun \u00ab\u00a0accord conjoint [n\u2019avait] \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 au CCC concernant les mouvements de sortie et d\u2019entr\u00e9e des cargos le 30 octobre\u00a0\u00bb. Hier, Moscou, invoquant une attaque de drones ukrainiens ayant eu lieu pendant la nuit sur ses navires en mer Noire, avait annonc\u00e9 suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord sign\u00e9 le 22 juillet \u00e0 Istanbul.          Le CCC, qui r\u00e9unit des d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s de Russie, d\u2019Ukraine, de Turquie et de l\u2019ONU \u00e0 Istanbul, pr\u00e9cise qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9 par la Russie de ses \u00ab\u00a0pr\u00e9occupations pour la s\u00e9curit\u00e9 des cargos\u00a0\u00bb et les a transmises aux d\u00e9l\u00e9gations turques et ukrainiennes. Ankara n\u2019a pas officiellement r\u00e9agi depuis cette annonce.          Neuf cargos ont pu emprunter samedi le corridor maritime en mer Noire et \u00ab\u00a0plus de dix autres\u00a0\u00bb sont pr\u00eats \u00e0 en faire autant dans les deux sens, pr\u00e9cise le Centre, qui supervise la bonne application de l\u2019accord. Celui-ci pr\u00e9voit notamment une inspection des cargos empruntant le Bosphore dans les deux sens, \u00e0 vide et charg\u00e9s, par cinq \u00e9quipes compos\u00e9es de deux inspecteurs russes, deux ukrainiens, deux turcs et deux d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s par les Nations unies.          Depuis le d\u00e9but du mois, la lenteur des inspections a \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9e par l\u2019Ukraine, qui a accus\u00e9 la Russie de faire obstruction. Le CCC comptait cette semaine plus de 170 cargos en attente d\u2019inspection au large d\u2019Istanbul. L\u2019accord, entr\u00e9 en vigueur le 1er ao\u00fbt, a permis d\u2019exporter plus de 9 millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales et autres produits agricoles au d\u00e9part des ports ukrainiens, selon le CCC.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucun transport des c\u00e9r\u00e9ales n\u2019aura lieu aujourd\u2019hui en mer Noire","dateModified":"2022-10-30T08:03:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T05:34:12+00:00","articleBody":"     Sous commandement ukrainien, le bataillon Djokhar-Douda\u00efev affronte l\u2019arm\u00e9e russe dans le Donbass. Avec en ligne de mire un affaiblissement de Moscou et l\u2019espoir de faire rena\u00eetre l\u2019Itchk\u00e9rie, la Tch\u00e9tch\u00e9nie ind\u00e9pendante.          Reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Emmanuel Grynszpan.             Lire aussi :     En Ukraine, un bataillon tch\u00e9tch\u00e8ne se bat \u00ab\u00a0contre l\u2019imp\u00e9rialisme russe\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage en Ukraine aupr\u00e8s d\u2019un bataillon tch\u00e9tch\u00e8ne qui se bat \u00ab\u00a0contre l\u2019imp\u00e9rialisme russe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-30T05:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T05:05:01+00:00","articleBody":"      L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens a \u00e9t\u00e9 suspendu par la Russie samedi. Vladimir Poutine avait multipli\u00e9 les critiques envers cet accord ces derni\u00e8res semaines, soulignant que les exportations de son pays, autre producteur c\u00e9r\u00e9alier majeur, souffraient \u00e0 cause des sanctions.          Moscou a justifi\u00e9 cette suspension par une attaque de drones qui a vis\u00e9, samedi matin, la flotte russe de la mer Noire, stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Les dommages caus\u00e9s aux navires ne sont pour l\u2019instant pas connus. La Russie a accus\u00e9 le Royaume-Uni d\u2019\u00eatre complice de cette attaque, ainsi que d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9 dans les explosions ayant endommag\u00e9 en septembre les gazoducs russes Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique. Ce que Londres d\u00e9ment.          L\u2019Ukraine a d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb pour cet accord conclu en juillet. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit d\u2019une intention transparente de la Russie de faire peser \u00e0 nouveau le spectre d\u2019une famine \u00e0 grande \u00e9chelle en Afrique et en Asie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky. Selon lui, au moins 176\u00a0navires transportant plus de deux millions de tonnes de c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 bloqu\u00e9s par Moscou.          Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a jug\u00e9 \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de la Russie. Une porte-parole de la Maison Blanche a accus\u00e9 Moscou de se servir de \u00ab\u00a0l\u2019alimentation comme d\u2019une arme\u00a0\u00bb.          Sur le front sud, pr\u00e8s de Kherson, les affrontements se poursuivent, et des journalistes de l\u2019AFP ont assist\u00e9 \u00e0 des combats d\u2019artillerie dans le village de Kobzartsi, la derni\u00e8re localit\u00e9 c\u00f4t\u00e9 ukrainien avant la ligne de contact avec les Russes. Les \u00e9vacuations de civils organis\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe dans la ville de Kherson sont termin\u00e9es, ont annonc\u00e9 des responsables locaux prorusses. Au moins 70\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s en dehors de la ville.          Sur le front est, dans le Donbass, les forces ukrainiennes consolident leurs gains et poursuivent leurs op\u00e9rations de contre-offensive le long de la ligne Svatove-Kreminna. Les combats continuent, quoique ralentis, dans la r\u00e9gion de Bakhmout.          Selon des informations obtenues par le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain Institute for the Study of War (ISW), mais non confirm\u00e9es, le Kremlin aurait relev\u00e9 le colonel g\u00e9n\u00e9ral Alexandre Lapine de son poste de commandant du groupe de forces \u00ab\u00a0central\u00a0\u00bb en Ukraine. Apr\u00e8s la contre-offensive ukrainienne qui avait abouti \u00e0 la reconqu\u00eate d\u2019une partie du Donbass en septembre, cet officier de premier plan avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s critiqu\u00e9 en Russie, notamment par le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de dimanche 30 octobre","dateModified":"2022-10-30T07:40:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html#711151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/30/guerre-en-ukraine-en-direct-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-reste-suspendu-malgre-les-appels-de-la-communaute-internationale_6147898_3210.html","datePublished":"2022-10-30T05:00:04+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/154/0/4424/2212/1342/671/60/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-10-30T05:00:04+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/0/0/4424/2949/1342/894/3/0/4ea594a_1667139022732-2022-08-19t133443z-1127712443-rc2ozv948p9w-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain.JPG","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/01/18-18">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Agathe Demarais, cheffe économiste de l’Economist Intelligence Unit, a eu à gérer l’application des sanctions contre la Russie en 2014.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Russie             « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »      Agathe Demarais, cheffe économiste de l’Economist Intelligence Unit, a eu à gérer l’application des sanctions contre la Russie en 2014.          Propos recueillis par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié le 30 octobre 2022 à 18h00 Mis à jour le 30 octobre 2022 à 19h17    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 En 2014, Agathe Demarais était attachée commerciale à l’ambassade de France à Moscou, elle a dû s’occuper des sanctions imposées contre la Russie après l’invasion de la Crimée et la guerre au Donbass. Aujourd’hui cheffe économiste à l’Economist Intelligence Unit, elle publie en novembre un livre sur le sujet des sanctions, Backfire. How Sanctions Reshape the World Against US Interests (« retour de flamme. comment les sanctions refaçonnent le monde contre les intérêts américains », Columbia University Press, non traduit).          La principale arme utilisée par les Occidentaux après l’invasion de l’Ukraine a été celle des sanctions. Est-ce que cela marche ?          Tout dépend de ce qu’était l’objectif de départ. Le premier objectif était d’envoyer un message fort à la Russie, qui ne soit ni un simple communiqué diplomatique, ni un acte de guerre. De ce point de vue, c’est réussi. Je crois que Poutine ne s’attendait pas à une telle réaction unie des Occidentaux. L’embargo sur le pétrole, qui sera bientôt en place, fait mal. Certes, la Russie vend à la place son pétrole à la Chine et à l’Inde, mais avec une forte remise. Aujourd’hui, la hausse des prix du pétrole, provoquée par la guerre, compense, mais l’année prochaine, le ralentissement économique mondial devrait provoquer une baisse des prix.          Le deuxième objectif était de compliquer le financement de la guerre. Là encore, cela fonctionne : l’économie russe va perdre environ quatre points de PIB cette année. C’est beaucoup, même si c’est moins que les prévisions initiales.          Le troisième objectif est la lente asphyxie de l’économie russe. La Russie est une économie de rente, avec l’exploitation de matières premières, qui nécessite un accès aux financements et à des technologies de pointe, notamment pour les forages dans l’Arctique. La Chine peut remplacer les financements, au moins en partie, mais elle ne dispose pas des technologies nécessaires. Aujourd’hui, la Russie vit donc sur ses réserves.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions                 Reste que les sanctions n’ont absolument pas mis fin à la guerre, ni mis l’économie russe à genoux…          Les sanctions marchent, mais seulement à long terme. C’est un poison lent, qui prend du temps pour agir. En Iran, il a fallu dix ans de sanctions avant que le régime accepte de faire des compromis pour signer l’accord sur le nucléaire.          Les sanctions sont-elles contre-productives, car elles ont un lourd coût économique, en particulier en Europe ?          C’est la Russie qui inflige ce coût, pas les sanctions. Il n’y a pas de sanctions sur le gaz, mais Poutine a décidé de progressivement utiliser cette arme cet été en coupant l’approvisionnement. De même, la hausse du prix du pétrole après le début de la guerre n’est pas la conséquence des sanctions : l’embargo sur le pétrole ne sera en place qu’au début de l’année prochaine. Il faut vraiment faire attention à ne pas écouter ce que raconte la Russie, qui tente de diviser les Occidentaux sur le sujet et de nourrir les extrémismes. Poutine avait tenté de faire croire que les sanctions bloquaient les exportations de grains et de céréales et risquaient de provoquer la faim dans le monde. C’était faux. Les Russes avaient mis en place un blocus des ports ukrainiens et les Ukrainiens les avaient piégés, mais il n’y avait pas de sanctions contre l’exportation alimentaire.        Il vous reste 13.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/30/les-sanctions-economiques-contre-la-russie-marchent-mais-a-long-terme-seulement_6147939_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie marchent, mais \u00e0 long terme seulement\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-30T18:00:10+01:00","datePublished":"2022-10-30T18:00:10+01:00","dateModified":"2022-10-30T19:17:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9conomie","International","Europe","Russie"],"description":"Agathe Demarais, cheffe \u00e9conomiste de l\u2019Economist Intelligence Unit, a eu \u00e0 g\u00e9rer l\u2019application des sanctions contre la Russie en\u00a02014.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2016/01/18/559/0/3976/1979/1342/671/60/0/cde8f21_2e68da3bdf864a76a93f067b8b4e8c9f-2e68da3bdf864a76a93f067b8b4e8c9f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-19">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Les entreprises russes empruntent d’autres routes commerciales pour contourner les sanctions imposées par les Occidentaux et trouvent de nouveaux moyens de se financer.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Économie       Russie             Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran      Les entreprises russes empruntent d’autres routes commerciales pour contourner les sanctions imposées par les Occidentaux et trouvent de nouveaux moyens de se financer.          Par Julien Bouissou         Publié le 30 octobre 2022 à 17h30 Mis à jour le 30 octobre 2022 à 17h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le vraquier SV Nikolay, battant pavillon russe, est déchargé au port d’Izmir, en Turquie, le 25 juin 2022.  YORUK ISIK / REUTERS               Les sanctions occidentales imposées à la Russie ont plongé des pans entiers de son commerce extérieur dans le brouillard. Certains chiffres suggèrent que les entreprises russes s’en sortent plutôt bien pour continuer à s’approvisionner et maintenir leurs activités. Si les importations se sont contractées de 38 % entre février et juillet, selon les estimations de la Banque de Finlande, l’économie russe résiste mieux que prévu, avec un PIB qui devrait se contracter de 3,4 % en 2022, selon les dernières prévisions du Fonds monétaire international, contre 8,5 % anticipés en avril. Pour se faufiler dans les interstices du commerce mondial, les entreprises russes savent au moins à qui demander conseil. En juin, le quotidien The Financial Times a rapporté les nombreuses visites d’hommes d’affaires russes en Iran qui cherchaient à comprendre comment, dans un pays soumis aux sanctions américaines depuis quatre ans, autant d’iPhone pouvaient circuler. On leur a évoqué des routes commerciales passant par la Turquie ou le nord de l’Irak.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions                 Fin août, le secrétaire adjoint au Trésor américain, Wally Adeyemo, a averti son homologue turc que des « entités et individus russes » utilisaient le pays pour contourner les sanctions imposées à la Russie. De fait, le seul Etat membre de l’OTAN à ne pas appliquer de sanctions a vu ses échanges commerciaux avec la Russie augmenter de 42 % en six mois. Les cargaisons arrivent dans les ports d’Istanbul, de Mersin ou encore d’Izmir et sont ensuite chargées dans des navires de compagnies maritimes turques, pour prendre la direction du port russe de Novorossiïsk, sur la mer Noire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »                 Des hommes d’affaires russes peuvent aussi obtenir un passeport turc, moyennant 405 000 euros d’investissements immobiliers, et créer des entreprises locales pour servir d’intermédiaires au commerce entre leur pays et le reste du monde. « La Turquie apparaît comme l’un des grands bénéficiaires des sanctions, si l’on en juge par la hausse de son commerce extérieur et sa balance des paiements qui a doublé au cours des huit premiers mois de l’année », affirme Timothy Ash, économiste chez BlueBay Asset Management.          Roubles contre cryptomonnaies          Encore faut-il trouver les moyens d’envoyer de l’argent à l’étranger, sans passer par le système bancaire mondial Swift, dont la Russie a été bannie. La Douma, le Parlement russe, doit bientôt adopter une loi autorisant l’utilisation des cryptomonnaies pour le règlement des transactions internationales, dans le sillage de l’Iran. Fin mars, Christine Lagarde, la présidente de la Banque centrale européenne, a accusé les entreprises et les citoyens russes de contourner les sanctions en échangeant leurs roubles contre des cryptomonnaies. « Les produits les plus affectés par les sanctions sont ceux qui utilisent des technologies dont l’usage est à la fois civil et militaire, comme les semi-conducteurs », explique M. Ash. Selon les chiffres fournis par l’Union européenne, la Russie dépend pour ses importations de produits de haute technologie de l’Europe à plus de 45 %, des Etats-Unis à hauteur de 21 % et de la Chine pour seulement 11 %. « Même si elles sont contournées, poursuit M. Ash, les sanctions renchérissent le coût des importations, ce qui nuit à l’économie russe. »                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/30/contre-les-sanctions-les-russes-se-glissent-dans-les-interstices-du-commerce-mondial-de-la-turquie-a-l-iran_6147936_3234.html"},"headline":"Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie \u00e0 l\u2019Iran","dateCreated":"2022-10-30T17:30:08+01:00","datePublished":"2022-10-30T17:30:08+01:00","dateModified":"2022-10-30T17:30:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie","\u00c9conomie"],"description":"Les entreprises russes empruntent d\u2019autres routes commerciales pour contourner les sanctions impos\u00e9es par les Occidentaux et trouvent de nouveaux moyens de se financer.","author":[{"@type":"Person","name":"Julien Bouissou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/29c4cb4_1666966623372-2022-07-22t124938z-1061601933-rc2wyu9ypyse-rtrmadp-3-ukraine-crisis-grain-shipment.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-20">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ A l’image de l’entreprise familiale Liston, installée au sud de Moscou, des sociétés russes ont pu trouver d’autres moyens de se procurer des marchandises et s’appuient sur leurs stocks pour minorer l’impact des sanctions occidentales liées à l’agression russe en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            Elena Chernyshova pour « LE MONDE »                         Économie       Russie         Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions   Par Benoît Vitkine (Kalouga, Joukov (Russie), envoyé spécial)   Publié le 30 octobre 2022 à 17h00, mis à jour hier à 01h43     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageA l’image de l’entreprise familiale Liston, installée au sud de Moscou, des sociétés russes ont pu trouver d’autres moyens de se procurer des marchandises et s’appuient sur leurs stocks pour minorer l’impact des sanctions occidentales liées à l’agression russe en Ukraine.                S’il fallait donner un visage à la fameuse résilience russe, celui, enjoué et confiant, de Iouri Sapryguine ferait parfaitement l’affaire. Certes, l’entreprise que le jeune homme de 36 ans dirige avec son père et son frère n’est pas banale : Liston fait partie de ces rares PME industrielles à succès dont la Russie manque cruellement. Et ce n’est pas un hasard si la région de Kalouga, au sud de Moscou, a aidé Le Monde à franchir ses portes.                              Iouri Sapryguine, directeur commercial de l’entreprise Liston, à Joukov, dans l’oblast de Kalouga, le 24 octobre 2022.  ELENA CHERNYSHOVA POUR « LE MONDE »               Pour le reste, les difficultés auxquelles l’entreprise fait face depuis le début du conflit en Ukraine et l’imposition de sanctions massives contre la Russie sont tout à fait emblématiques de celles affrontées par l’ensemble de l’économie russe. La façon dont la firme les affronte illustre bien la résistance de cette économie à laquelle nombre d’observateurs prédisaient un effondrement rapide.          Liston, installée dans la petite ville de Joukov (du nom du maréchal de la seconde guerre mondiale, qui y a grandi), produit des systèmes de distillation d’eau pour l’industrie et des centrifugeuses pour laboratoires médicaux. Les premiers sont plutôt réservés à l’export, les seconds au marché russe. L’entreprise, qui emploie une quarantaine de personnes, a été fondée par le père, Sergueï, 62 ans, ancien ingénieur d’une usine soviétique de Bichkek, dans ce qui était alors le Kirghizistan soviétique.                    






