<FILE-date="2022/11/01/18">

<article-nb="2022/11/01/18-1">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’organisme chargé de superviser les trajets des bateaux a donné cette information, alors que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, s’est entretenu avec Vladimir Poutine pour tenter de réactiver l’accord.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                    Conférence franco-ukrainienne le 12 décembre pour mobiliser les entreprises          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce mardi 1er novembre                    Le contexte          Image de couverture :  Un cargo traverse la mer Noire chargé de céréales ukrainiennes, le 2 septembre 2022.   Khalil Hamra / AP          Après la suspension de l’accord sur les céréales par la Russie, le président turc tente de jouer le médiateur. Cet accord avait été signé en juillet sous l’égide de la Turquie et de l’ONU pour permettre l’exportation de céréales depuis l’Ukraine. Sa suspension risque d’aggraver la famine dans le monde et la hausse des prix.« Aujourd’hui s’est produit un des bombardements les plus massifs de notre territoire par la Fédération de Russie », a déclaré lundi 31 octobre le conseiller de la présidence ukrainienne, Oleksiy Arestovych. Il a toutefois affirmé que « la destruction n’[était] pas aussi critique qu’elle aurait pu l’être » grâce aux systèmes de défense aérienne.A Kiev, où au moins cinq explosions ont été entendues lundi par des journalistes de l’AFP, « 80 % des consommateurs de la capitale » ont été privés d’eau, a affirmé le maire, Vitali Klitschko, en précisant que « 350 000 foyers étaient sans électricité ».Selon le premier ministre, Denys Chmyhal, « des missiles et des drones ont touché dix régions, endommageant dix-huit installations, la plupart liées [au système] énergétique ». « Des centaines de localités » se trouvent sans électricité « dans sept régions » ukrainiennes, a-t-il ajouté.Lundi, le Kremlin a prévenu qu’il serait « dangereux » et « difficile » de continuer à mettre en œuvre l’accord sur les céréales ukrainiennes sans Moscou. L’armée russe a exigé des « engagements » de l’Ukraine de ne pas utiliser le couloir destiné aux exportations de céréales à des fins militaires. Une demande qui « ressemble soit à une punition collective, soit à une extorsion collective », selon le porte-parole du département d’Etat américain, Ned Price.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Décryptages. En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale         Entretien. Amory Lovins, scientifique : « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Conférence franco-ukrainienne le 12 décembre pour mobiliser les entreprises          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce mardi 1er novembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-01T17:46:59+00:00","coverageEndTime":"2022-11-02T05:46:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","description":"L\u2019organisme charg\u00e9 de superviser les trajets des bateaux a donn\u00e9 cette information, alors que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est entretenu avec Vladimir Poutine pour tenter de r\u00e9activer l\u2019accord.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : après la « suspension » de l’accord sur les exportations de céréales par la Russie, aucun mouvement de cargo en mer Noire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019organisme charg\u00e9 de superviser les trajets des bateaux a donn\u00e9 cette information, alors que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est entretenu avec Vladimir Poutine pour tenter de r\u00e9activer l\u2019accord.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/0/0/7507/5005/1342/894/3/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-01T17:46:59+00:00"
,"endDate":"2022-11-02T05:46:59+00:00"
  Des Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s au Royaume-Uni et se disant victimes du groupe paramilitaire russe Wagner vont lancer une action en justice contre l\u2019organisation, a annonc\u00e9 mardi l\u2019un des avocats les repr\u00e9sentant.          Cette action\u00a0contre le Groupe Wagner et son chef Evgueni Prigojine, un oligarque proche du Kremlin, \u00ab\u00a0sera port\u00e9e devant la Haute Cour de Londres\u00a0\u00bb. Elle vise \u00e0 demander des r\u00e9parations financi\u00e8res, a affirm\u00e9 Jason McCue, du cabinet d\u2019avocat McCue Jury and Partners, lors d\u2019une audition devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Chambre des communes britannique.          \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois dans le monde que Wagner et leurs semblables sont poursuivis en justice par des victimes pour terrorisme, utilisation d\u2019armes de guerre et pour la guerre ill\u00e9gale [du pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est un moment historique, mais d\u2019autres actions d\u00e9buteront bient\u00f4t aux Etats-Unis et au Royaume-Uni\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.             Lire aussi :   Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine              Le Groupe Wagner est suspect\u00e9 depuis des ann\u00e9es par les Occidentaux d\u2019ex\u00e9cuter les basses \u0153uvres du Kremlin, ce que Moscou a toujours d\u00e9menti. Mais Evgueni Prigojine a reconnu fin septembre avoir fond\u00e9 Wagner en\u00a02014, qualifiant l\u2019organisation de \u00ab\u00a0pilier\u00a0\u00bb de la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats russes.          Sa pr\u00e9sence en Ukraine remonte \u00e0 2014, quand ses hommes sont signal\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est du pays. D\u2019abord peu pr\u00e9sents au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, les mercenaires de Wagner sont, selon les experts, devenus d\u00e9sormais des auxiliaires indispensables pour l\u2019arm\u00e9e russe, qui a subi d\u2019importantes d\u00e9faites ces derni\u00e8res semaines.          Ses mercenaires, dont la pr\u00e9sence a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e depuis huit ans en Syrie en soutien du r\u00e9gime Assad, et en Libye, sont aussi actuellement pr\u00e9sents en Centrafrique et au Mali o\u00f9 ils sont r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9s d\u2019exactions contre les populations civiles.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Action en justice d\u2019Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s au Royaume-Uni contre le groupe paramilitaire Wagner","dateModified":"2022-11-01T17:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T17:07:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Iraniens (\u2026) tuent des Ukrainiens innocents\u00a0\u00bb en fournissant des armes \u00e0 la Russie, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi John Kirby, un porte-parole de la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran se fait ouvertement et volontairement le complice du meurtre d\u2019Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. M.\u00a0Kirby s\u2019est aussi dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par d\u2019\u00e9ventuelles livraisons de missiles sol-sol iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          T\u00e9h\u00e9ran, de son c\u00f4t\u00e9, a d\u00e9menti avoir un tel projet. L\u2019Iran assure \u00e9galement ne pas livrer de drones aux soldats russes, contrairement \u00e0 ce que soutiennent l\u2019Ukraine et nombre de pays occidentaux.          Les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l\u2019Union europ\u00e9enne ont d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 des sanctions \u00e0 l\u2019Iran sur la question des drones.             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington hausse le ton contre l\u2019Iran, qui \u00ab\u00a0tue des Ukrainiens innocents\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-01T17:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T16:05:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a dit mardi \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, vouloir des \u00ab\u00a0garanties r\u00e9elles\u00a0\u00bb de Kiev sur le respect de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec M.\u00a0Erdogan, le dirigeant russe a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0en particulier que le corridor humanitaire ne sera pas utilis\u00e9 \u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est qu\u2019apr\u00e8s cela qu\u2019on pourrait examiner la reprise du travail\u00a0\u00bb dans le cadre de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, y est-il expliqu\u00e9.          L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, vitales pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, a \u00e9t\u00e9 suspendu par la Russie samedi. Moscou a justifi\u00e9 cette d\u00e9cision par une attaque de drones qui a vis\u00e9 samedi matin la flotte russe de la mer Noire stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. L\u2019Ukraine y voit \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb au sujet de\u00a0cet accord conclu en juillet\u00a0sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies et de la Turquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0: Vladimir Poutine a dit \u00e0 Recep Tayyip Erdogan vouloir des \u00ab\u00a0garanties r\u00e9elles\u00a0\u00bb de Kie...","dateModified":"2022-11-01T17:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T16:03:28+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y aura aucun mouvement de cargo mercredi dans le couloir humanitaire consacr\u00e9 au transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en mer Noire, a annonc\u00e9 mardi le Centre de coordination conjointe (CCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord dont la Russie a suspendu la mise en \u0153uvre samedi. \u00ab\u00a0Les d\u00e9l\u00e9gations d\u2019Ukraine, de Russie et de Turquie se sont accord\u00e9es pour ne pas planifier de mouvement de cargo le 2\u00a0novembre\u00a0\u00bb, \u00e9crit le CCC dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: aucun cargo en mer Noire mercredi","dateModified":"2022-11-01T16:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T15:29:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est dit \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique mardi avec son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00e0 propos de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Moscou a annonc\u00e9 samedi qu\u2019elle \u00ab\u00a0suspendait\u00a0\u00bb sa participation \u00e0 l\u2019accord, sign\u00e9 fin juillet, apr\u00e8s avoir accus\u00e9 Kiev d\u2019une attaque de drones sur sa flotte en Crim\u00e9e.          Le chef de l\u2019Etat turc, qui offre r\u00e9guli\u00e8rement sa m\u00e9ditation entre Kiev et Moscou depuis le d\u00e9but du conflit, a estim\u00e9 que le fait de r\u00e9soudre la question de l\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales pourrait encourager les deux bellig\u00e9rants \u00e0 retrouver le chemin des n\u00e9gociations de paix.          Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, M.\u00a0Erdogan doit aussi s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous pensons que nous allons surmonter cela\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre, au sujet des difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Erdogan est l\u2019homme de contact des Russes et des Ukrainiens\u00a0: il a une relation forte avec Zelensky et s\u2019entend bien avec Poutine\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: Erdogan \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir parl\u00e9 \u00e0 Poutine","dateModified":"2022-11-01T15:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T15:07:01+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live.\nQuelles sont les relations actuelles entre la Pologne et la Hongrie ? En sachant que leur point de vue sur la Russie n\u2019est pas le m\u00eame.    Lidia          Bonjour Lidia,          Il est rare d\u2019entendre une critique \u00e9manant du gouvernement ultraconservateur polonais envers le premier ministre hongrois, le nationaliste Viktor Orban. Toutefois, depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine, rien ne va plus entre les deux pays d\u2019Europe centrale, membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). D\u2019habitude alli\u00e9s dans leurs virulentes attaques contre Bruxelles, ils affichent au grand jour des divisions sur le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          D\u00e8s la fin du mois de mars, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, avait dit comprendre \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9norme d\u00e9pendance\u00a0\u00bb \u00e9nerg\u00e9tique de la Hongrie envers la Russie, mais qu\u2019\u00ab\u00a0avec l\u2019agression russe en Ukraine et la mort des milliers de civils\u00a0[il avait]\u00a0du mal \u00e0 admettre la position du premier ministre hongrois\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette politique va lui co\u00fbter cher\u00a0\u00bb, avait-il estim\u00e9.          Tandis que le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, d\u00e9nonce l\u2019\u00ab\u00a0Etat totalitaire\u00a0\u00bb mis en place par le pr\u00e9sident russe, M.\u00a0Orban, qui a entretenu des relations chaleureuses avec le Kremlin ces derni\u00e8res ann\u00e9es, s\u2019efforce de maintenir un savant \u00e9quilibre. Si le Hongrois soutient les d\u00e9cisions communes prises au niveau europ\u00e9en et au sein de l\u2019OTAN, il refuse cat\u00e9goriquement de livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, ou m\u00eame de les laisser transiter sur son territoire.          Le 23\u00a0octobre, M.\u00a0Orban a m\u00eame accus\u00e9 Bruxelles d\u2019affaiblir la Hongrie avec ses sanctions contre la Russie, au moment o\u00f9 il doit affronter chez lui un mouvement de contestation des professeurs et des \u00e9tudiants. \u00ab\u00a0Ne nous pr\u00e9occupons pas de ceux qui tirent sur la Hongrie cach\u00e9s dans l\u2019ombre, quelque part depuis les miradors de Bruxelles\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Ils finiront l\u00e0 o\u00f9 leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont fini\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9disant \u00e0 l\u2019UE un sort similaire \u00e0 celui du bloc sovi\u00e9tique, qui s\u2019est effondr\u00e9 entre 1989 et 1991.          Par ailleurs, le gouvernement hongrois a lanc\u00e9, \u00e0 la mi-octobre, une \u00ab\u00a0consultation nationale\u00a0\u00bb sur les sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou, que M.\u00a0Orban ne cesse de fustiger m\u00eame s\u2019il les a vot\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s de ses partenaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T15:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T14:25:56+00:00","articleBody":"     Une conf\u00e9rence bilat\u00e9rale visant \u00e0 mobiliser les entreprises fran\u00e7aises en faveur de l\u2019Ukraine aura lieu le 12\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 la veille d\u2019une autre conf\u00e9rence internationale\u00a0d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9e par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, rapporte l\u2019Elys\u00e9e mardi, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky.          La France avait fait savoir vendredi qu\u2019une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de soutien \u00e0 la r\u00e9sistance civile ukrainienne\u00a0\u00bb r\u00e9unissant des bailleurs de fonds et divers autres acteurs aurait lieu le 13\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris afin d\u2019identifier des solutions pour r\u00e9pondre aux besoins de l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver.          \u00ab\u00a0Je l\u2019ai confirm\u00e9 au pr\u00e9sident Zelensky ce matin\u00a0: nous sommes pleinement mobilis\u00e9s pour augmenter dans les plus brefs d\u00e9lais notre soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, en particulier la d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00bb, \u00e9crit par ailleurs M.\u00a0Macron sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Conf\u00e9rence franco-ukrainienne le 12\u00a0d\u00e9cembre pour mobiliser les entreprises ","dateModified":"2022-11-01T14:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T14:04:42+00:00","articleBody":"     La Russie \u00ab\u00a0nuit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb par sa d\u00e9cision de suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord permettant d\u2019exporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a jug\u00e9 mardi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Les deux pr\u00e9sidents ont \u00e9voqu\u00e9 la suspension par la Russie de la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par corridor maritime. Le chef de l\u2019Etat a d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de la Russie qui nuit de nouveau \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron accuse la Russie de nuire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire","dateModified":"2022-11-01T14:12:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T13:54:31+00:00","articleBody":"     Un tribunal russe a condamn\u00e9 mardi la maison m\u00e8re de l\u2019encyclop\u00e9die participative en ligne Wikip\u00e9dia \u00e0 une amende de 2\u00a0millions de roubles (environ 32\u00a0000\u00a0euros) pour deux articles sur l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine. Selon les agences de presse russes, la Fondation Wikimedia devra payer cette p\u00e9nalit\u00e9 pour n\u2019avoir pas retir\u00e9 ces articles qui contenaient, d\u2019apr\u00e8s le tribunal, de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb.          Le dirigeant de l\u2019association Wikimedia RU, qui soutient les projets de la Fondation Wikimedia en Russie, Vladimir Mede\u00efko, a confirm\u00e9 que cette condamnation portait sur \u00ab\u00a0deux articles li\u00e9s aux \u00e9v\u00e9nements en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne ne supprimera\u00a0\u00bb les deux pages en question et la d\u00e9cision du tribunal \u00ab\u00a0sera contest\u00e9e en justice\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M.\u00a0Mede\u00efko.          L\u2019amende inflig\u00e9e \u00e0 l\u2019encyclop\u00e9die en ligne illustre la r\u00e9pression des autorit\u00e9s russes envers les entit\u00e9s et les personnes qu\u2019elles accusent de publier de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019intervention militaire en Ukraine. Il s\u2019agit de la troisi\u00e8me amende que la Fondation Wikimedia est condamn\u00e9e \u00e0 payer en Russie depuis le d\u00e9but de ce conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La maison m\u00e8re de Wikip\u00e9dia condamn\u00e9e \u00e0 une amende pour des articles sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-01T14:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T13:16:57+00:00","articleBody":"     Berlin a mis en garde la Serbie contre sa proximit\u00e9 avec la Russie, qui pourrait compliquer son rapprochement de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a d\u00e9clar\u00e9 une source gouvernementale allemande, mardi. A deux jours d\u2019un sommet \u00e0 Berlin destin\u00e9 \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration de l\u2019UE avec six pays situ\u00e9s dans les Balkans occidentaux (Albanie, Bosnie-Herz\u00e9govine, Kosovo, Mac\u00e9doine du Nord, Mont\u00e9n\u00e9gro et Serbie), cette source allemande a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la lumi\u00e8re et l\u2019ombre\u00a0\u00bb du cas serbe.          \u00ab\u00a0Les relations de la Serbie avec la Russie appartiennent certainement \u00e0 la part d\u2019ombre\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. Elle a notamment cit\u00e9 l\u2019accord sign\u00e9 \u00e0 la fin de septembre par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et son homologue serbe de l\u2019\u00e9poque, Nikola Selakovic, sur la poursuite de consultations entre les deux minist\u00e8res pour les prochaines deux ann\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions surpris et d\u00e9\u00e7us\u00a0\u00bb, a reconnu la source allemande.          Si la Serbie a condamn\u00e9 \u00e0 l\u2019ONU l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, elle refuse de s\u2019aligner sur les sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou. N\u00e9anmoins, Berlin \u00ab\u00a0a l\u2019impression que la discussion intensive avec le pr\u00e9sident [Aleksandar] Vucic est utile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un politicien exp\u00e9riment\u00e9 qui peut analyser et analyse les implications de la guerre russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon la source gouvernementale allemande. \u00ab\u00a0S\u2019il choisit de suivre le chemin en direction de l\u2019Europe, alors il aura le soutien de l\u2019UE et du gouvernement allemand\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. \u00ab\u00a0S\u2019il choisit un autre chemin, alors il y aura inversement des cons\u00e9quences\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Belgrade a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne en d\u00e9cembre\u00a02009 et son statut de candidat lui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 en mars\u00a02012. Les n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion ont \u00e9t\u00e9 ouvertes en\u00a02013. Au cours de ce sommet auquel doivent notamment participer les chefs de gouvernement des six pays des Balkans occidentaux, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en et le chancelier allemand doivent \u00eatre sign\u00e9s trois accords concernant la r\u00e9gion\u00a0: il s\u2019agit de la reconnaissance mutuelle des papiers d\u2019identit\u00e9, des dipl\u00f4mes universitaires et professionnels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne met en garde la Serbie contre ses liens avec la Russie","dateModified":"2022-11-01T13:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T11:55:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, va s\u2019entretenir dans les prochains jours avec ses homologues russe, Vladimir Poutine, et ukrainien, Volodomyr Zelensky, \u00e0 propos de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a annonc\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, mardi. \u00ab\u00a0Notre pr\u00e9sident va parler avec Poutine et Zelensky dans les jours \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Mevl\u00fct \u00c7avusoglu. \u00ab\u00a0Nous croyons que nous allons surmonter cela\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, assurant que l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales \u00ab\u00a0profite \u00e0 tout le monde\u00a0\u00bb.          La Russie, qui a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle \u00ab\u00a0suspendait\u00a0\u00bb sa participation \u00e0 cet accord, a mis en garde lundi contre le \u00ab\u00a0danger\u00a0\u00bb de continuer la navigation le long du corridor. Moscou, qui a d\u00e9nonc\u00e9 une frappe de drone en Crim\u00e9e, exige que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine garantisse la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb du couloir maritime. La Turquie et les Nations unies s\u2019efforcent depuis de lever les objections russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: Erdogan va s\u2019entretenir avec Poutine et Zelensky","dateModified":"2022-11-01T12:06:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T11:11:15+00:00","articleBody":"    Le cours des c\u00e9r\u00e9ales a-t-il \u00e9t\u00e9 impact\u00e9 par la d\u00e9cision russe d\u2019abandonn\u00e9 le trait\u00e9? Les envois ayant toujours lieu\u2026    Mathieu         Bonjour Mathieu,          Les cours des c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient effectivement en hausse lundi, deux jours apr\u00e8s que la Russie a annonc\u00e9 suspendre l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens en raison d\u2019une attaque de drones sur ses navires en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Apr\u00e8s l\u2019ouverture de la Bourse de Chicago, le cours du bl\u00e9 a bondi de 6,39\u00a0% \u00e0 8,82\u00a0dollars le boisseau (unit\u00e9 de mesure \u00e9quivalant \u00e0 35,2 litres). Sur Euronext, principale place boursi\u00e8re de la zone euro, les prix du bl\u00e9 augmentaient aussi de 3,7\u00a0%, \u00e0 350\u00a0euros la tonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T11:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T11:00:57+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a accus\u00e9 mardi le Royaume-Uni d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des explosions ayant endommag\u00e9 en septembre les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, construits pour acheminer le gaz russe en Europe. \u00ab\u00a0Nos services de renseignement disposent de preuves sugg\u00e9rant que l\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e et coordonn\u00e9e par des sp\u00e9cialistes militaires britanniques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          \u00ab\u00a0Il existe des preuves que le Royaume-Uni est impliqu\u00e9 dans un sabotage, une attaque terroriste contre [ces] infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques vitales, non pas russes, mais internationales\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Peskov. \u00ab\u00a0De telles actions ne peuvent pas \u00eatre laiss\u00e9es [sans r\u00e9ponse]. Nous allons r\u00e9fl\u00e9chir aux mesures \u00e0 prendre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab\u00a0silence inacceptable des capitales europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb.          Le porte-parole du nouveau premier ministre britannique Rishi Sunak a estim\u00e9 que les accusations des autorit\u00e9s russes visaient \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9tourner\u00a0\u00bb\u00a0l\u2019attention, ce qui\u00a0\u00ab\u00a0fait partie de leurs m\u00e9thodes habituelles\u00a0\u00bb.          Samedi, d\u00e9j\u00e0, la Russie avait accus\u00e9 des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants d\u2019une unit\u00e9 de la marine britannique\u00a0\u00bb d\u2019avoir \u00ab\u00a0particip\u00e9 \u00e0 la planification, \u00e0 la logistique et \u00e0 la mise en \u0153uvre de l\u2019acte terroriste en mer Baltique le 26\u00a0septembre afin de porter atteinte aux gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9nonc\u00e9 samedi les \u00ab\u00a0fausses affirmations d\u2019une ampleur \u00e9pique\u00a0\u00bb de Moscou pour \u00ab\u00a0d\u00e9tourner l\u2019attention\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin accuse le Royaume-Uni d\u2019avoir \u00ab\u00a0dirig\u00e9 et coordonn\u00e9\u00a0\u00bb le sabotage de Nord Stream","dateModified":"2022-11-01T13:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T10:38:01+00:00","articleBody":"     Le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assume la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 mardi \u00e0 son retour de Kiev que l\u2019UE pourrait dor\u00e9navant sanctionner la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de la Russie, pour son r\u00f4le dans le conflit en Ukraine. La Bi\u00e9lorussie assure ne pas vouloir s\u2019impliquer directement dans la guerre, mais elle autorise des soldats russes \u00e0 stationner sur son territoire, dont Moscou s\u2019est servi comme base arri\u00e8re pour l\u2019invasion de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 pr\u00e9sent en train d\u2019examiner (\u2026) le r\u00f4le de la Bi\u00e9lorussie et la n\u00e9cessit\u00e9 potentielle de le cibler\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes Petr Fiala. \u00ab\u00a0Certaines sanctions contre la Bi\u00e9lorussie sont d\u00e9j\u00e0 en place mais nous ne pouvons accepter [qu\u2019elle] soutienne la politique de la Russie ou que la Russie contourne l\u2019impact des sanctions par le biais de pays comme la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019UE a impos\u00e9 huit paquets de sanctions visant principalement l\u2019industrie russe et des individus depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La Russie doit \u00eatre \u00ab\u00a0de plus en plus isol\u00e9e\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Fiala. \u00ab\u00a0Nous savons que les sanctions fonctionnent, nous pouvons le voir gr\u00e2ce \u00e0 de nombreuses donn\u00e9es, et nous devons continuer sans aucun doute.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous devons r\u00e9aliser que les attaques contre l\u2019Ukraine sont conduites depuis l\u2019espace a\u00e9rien de la Bi\u00e9lorussie et que [le pays] fournit des armes \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 pour sa part le ministre tch\u00e8que des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jan Lipavsky.          Minsk et Moscou ont annonc\u00e9 en octobre une force militaire commune et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offensive russe depuis la Bi\u00e9lorussie, son voisin au nord. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse, \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000 soldats russes\u00a0\u00bb et environ 170 chars seraient d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidence de l\u2019UE \u00e9voque des sanctions contre la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-11-01T11:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T10:27:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que l'\u00e9lection de Lula au Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 comment\u00e9 en Ukraine ?    Gabriel         Bonjour Gabriel,          Volodymyr Zelensky a f\u00e9licit\u00e9 Luiz Inacio Lula da Silva sur Twitter lundi matin. \u00ab\u00a0Je fais confiance \u00e0 une collaboration active avec un ami de longue date de l\u2019Ukraine et au renforcement du partenariat strat\u00e9gique Ukraine-Br\u00e9sil pour assurer la d\u00e9mocratie, la paix, la s\u00e9curit\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9 en Ukraine, au Br\u00e9sil et dans le monde\u00a0!\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, en portugais.                    C\u00f4t\u00e9 br\u00e9silien, rien ne dit que la prise de pouvoir de Lula changera la position de Brasilia vis-\u00e0-vis du conflit. D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jair Bolsonaro, avait pris soin de ne pas condamner la d\u00e9cision de Vladimir Poutine, d\u00e9clarant que son pays allait \u00ab\u00a0continuer dans la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb et n\u2019allait pas \u00ab\u00a0prendre parti\u00a0\u00bb.          Lula, lui, ne s\u2019est pas exprim\u00e9 sur le sujet depuis sa victoire, dimanche. Mais dans un entretien au magazine am\u00e9ricain Time, au d\u00e9but de mai, il affirmait que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9tait \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb du conflit dans son pays que son homologue russe. Le vainqueur de la pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne avait \u00e9galement jug\u00e9 le comportement de M.\u00a0Zelensky \u00ab\u00a0bizarre\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0On dirait qu\u2019il fait partie d\u2019un spectacle. Il est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 matin, midi et soir. (\u2026) Il devrait \u00eatre \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb L\u2019ic\u00f4ne de la gauche br\u00e9silienne avait accus\u00e9, par ailleurs, les puissances occidentales d\u2019\u00ab\u00a0inciter \u00e0 la haine contre Poutine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T10:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T09:42:48+00:00","articleBody":"     Trois nouveaux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports d\u2019Ukraine mardi matin en direction du corridor humanitaire en mer Noire, a annonc\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e le Centre de coordination conjoint (CCC) \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Les mouvements de ces trois bateaux ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s par les d\u00e9l\u00e9gations ukrainiennes, turques et des Nations unies. La d\u00e9l\u00e9gation de Russie a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le CCC, qui supervise \u00e0 Istanbul les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en vertu de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et des Nations unies (ONU).          La Russie, qui a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle \u00ab\u00a0suspendait\u00a0\u00bb sa participation \u00e0 cet accord a mis en garde lundi contre le \u00ab\u00a0danger\u00a0\u00bb de continuer la navigation le long du corridor. Moscou, qui a d\u00e9nonc\u00e9 une frappe de drone en Crim\u00e9e, exige que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine garantisse la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb dans le couloir maritime. La Turquie et les Nations unies s\u2019efforcent de lever les objections russes.          \u00ab\u00a0Le coordinateur de l\u2019ONU pour l\u2019Initiative\u00a0c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la\u00a0mer Noire, Amir Abdulla, poursuit ses discussions avec les Etats parties \u00e0 l\u2019accord afin [qu\u2019ils] reprennent leur pleine participation au CCC\u00a0\u00bb, fait savoir le Centre. La d\u00e9l\u00e9gation russe avait annonc\u00e9 samedi qu\u2019elle ne participerait plus aux inspections de navires. Le CCC pr\u00e9cise que, malgr\u00e9 le retrait des inspecteurs russes, 46 bateaux ont pu \u00eatre inspect\u00e9s lundi et peuvent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 emprunter dans les deux sens le corridor en mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois nouveaux cargos en route pour le corridor humanitaire","dateModified":"2022-11-01T10:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T09:06:00+00:00","articleBody":"                               Une enseignante devant un gymnase endommag\u00e9 par une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv (Ukraine), le 1er\u00a0novembre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Des secouristes autour d\u2019un corps retrouv\u00e9 sous les d\u00e9bris d\u2019une maison d\u00e9truite par une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le 1er\u00a0novembre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/33d0b37_1667293327198-766643.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T09:17:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T08:50:59+00:00","articleBody":"     Le service d\u2019urgence d\u2019Etat ukrainien a \u00e9crit sur le r\u00e9seau Telegram qu\u2019une femme \u00e9tait morte, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, victime de l\u2019incendie de son immeuble \u00e0 Mykola\u00efv. Cette ville du sud du pays aurait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une attaque nocturne \u00e0 la roquette, mettant le feu \u00e0 un entrep\u00f4t et \u00e0 l\u2019\u00e9tage d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort dans une attaque nocturne sur Mykola\u00efv","dateModified":"2022-11-01T09:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T08:41:04+00:00","articleBody":"     Le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny, a rapport\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram que les forces russes avaient lanc\u00e9 lundi 55 missiles de croisi\u00e8re, un missile air-sol, 22 missiles antia\u00e9riens et 5 drones \u00ab\u00a0contre des cibles civiles en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne sais pas comment, mais nous tenons bon, nous nous regroupons, nous constituons des r\u00e9serves, nous renfor\u00e7ons les d\u00e9fenses et nous lib\u00e9rons progressivement notre patrie\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Ces frappes ont \u00e9t\u00e9 parmi \u00ab\u00a0les plus massives de notre territoire par l\u2019arm\u00e9e de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 mardi un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Oleksiy Arestovych. Ce dernier s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019une am\u00e9lioration de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne du pays, gr\u00e2ce \u00e0 laquelle \u00ab\u00a0la destruction n\u2019est pas aussi critique qu\u2019elle pourrait l\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb.          Dans le sud du pays, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi continue \u00e0 miner les directions d\u2019une possible offensive de nos troupes et \u00e0 d\u00e9truire des infrastructures critiques\u00a0\u00bb, a par ailleurs indiqu\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien de la r\u00e9gion sud dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie aurait lanc\u00e9 pr\u00e8s de 80 missiles lundi","dateModified":"2022-11-01T08:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T08:12:21+00:00","articleBody":"    Avez vous des infos sur le fameux mail de Liz Truss \u00e0 Blinken apr\u00e8s le sabotage du Nord Stream ?\r\nC'est tellement \u00e9norme que \u00e7a pourrait \u00eatre vrai !\r\nM\u00eame son parti a act\u00e9 l'incurie de Truss la poussant \u00e0 demissionner    Sala         Bonjour Sala,          Aucune information n\u2019a \u00e9t\u00e9 rendue publique depuis hier sur les suspicions de piratage, par la Russie, du t\u00e9l\u00e9phone portable de Liz Truss, \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 celle-ci dirigeait les affaires \u00e9trang\u00e8res.          Petit rappel de l\u2019histoire\u00a0:          Son passage \u00e9clair au 10 Downing Street ne doit pas faire oublier que Liz Truss a \u00e9t\u00e9 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Royaume-Uni de Boris Johnson, entre le 15\u00a0septembre\u00a02021 et le 6\u00a0septembre\u00a02022. C\u2019est pendant son passage au Foreign Office que le t\u00e9l\u00e9phone personnel de Mme\u00a0Truss aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 par des agents russes, rapportait ce week-end le Daily Mail, sur la base de sources anonymes.          Selon le tablo\u00efd britannique, ces agents ont eu acc\u00e8s \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9tails top secret\u00a0\u00bb de discussions entre la secr\u00e9taire au Foreign Office et les alli\u00e9s du Royaume-Uni. Ces messages portaient notamment sur des discussions avec les alli\u00e9s sur la guerre en Ukraine, dont des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019\u00e0 une ann\u00e9e de messages ont pu \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s, ajoute le Daily Mail.          Selon le journal, ce piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert pendant la campagne interne du Parti conservateur qui a permis \u00e0 Mme\u00a0Truss de devenir premi\u00e8re ministre. Mais l\u2019affaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment gard\u00e9e secr\u00e8te par M.\u00a0Johnson et par\u00a0Simon Case, le secr\u00e9taire du cabinet de M. Johnson. La r\u00e9v\u00e9lation de cet incident r\u00e9sout le myst\u00e8re du soudain changement de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable utilis\u00e9 par Mme\u00a0Truss depuis dix ans. Ce changement avait inqui\u00e9t\u00e9 les ministres et les conseillers, lesquels s\u2019\u00e9taient soudainement trouv\u00e9s dans l\u2019impossibilit\u00e9 de la contacter.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 sont sur les dents depuis les r\u00e9v\u00e9lations concernant le logiciel Pegasus, de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne NSO. En avril, le laboratoire Citizen Lab, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9tection des logiciels de surveillance, avait annonc\u00e9 qu\u2019il avait pr\u00e9venu Londres d\u2019une tentative de piratage avec Pegasus au sein m\u00eame du cabinet du premier ministre et du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Selon le Daily Mail, le t\u00e9l\u00e9phone de Mme\u00a0Truss \u00e9tait tellement v\u00e9rol\u00e9\u00a0qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans un lieu s\u00e9curis\u00e9 pour \u00eatre analys\u00e9.          Un porte-parole du gouvernement britannique, dirig\u00e9 d\u00e9sormais par Rishi Sunak, n\u2019a pas souhait\u00e9 commenter les \u00ab\u00a0arrangements de s\u00e9curit\u00e9 individuels\u00a0\u00bb, ajoutant que l\u2019ex\u00e9cutif avait de solides syst\u00e8mes pour prot\u00e9ger ses membres contre ces menaces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T08:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T07:56:49+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 mardi avoir commenc\u00e9 le d\u00e9placement de milliers de personnes suppl\u00e9mentaires dans cette r\u00e9gion o\u00f9 les forces de Kiev m\u00e8nent une offensive. \u00ab\u00a0Nous allons r\u00e9installer et transf\u00e9rer jusqu\u2019\u00e0 70\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb se trouvant actuellement dans une bande de quinze kilom\u00e8tres de profondeur \u00e0 l\u2019est sur la rive gauche du fleuve Dnipro, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur install\u00e9 par Moscou \u00e0 Kherson, Vladimir Saldo, dans l\u2019\u00e9mission radiophonique russe Soloviov Live.          La semaine derni\u00e8re, les forces d\u2019occupation russes avaient d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest sur la rive droite du fleuve et plus proches de la ligne de front. M.\u00a0Saldo a affirm\u00e9 que les nouvelles \u00e9vacuations avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es en raison du risque d\u2019une \u00ab\u00a0possible attaque de missile\u00a0\u00bb sur un barrage situ\u00e9 sur le fleuve et dont la destruction entra\u00eenerait l\u2019\u00ab\u00a0inondation de la rive gauche\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\u00a0\u00bb ces nouvelles \u00e9vacuations et les personnes d\u00e9plac\u00e9es seront achemin\u00e9es \u00ab\u00a0plus en profondeur\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson ou \u00ab\u00a0dans d\u2019autres r\u00e9gions de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Saldo, sans fournir plus de pr\u00e9cisions. Lundi soir, ce dernier avait affirm\u00e9 que l\u2019\u00e9vacuation permettrait aussi \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe de mettre en place une \u00ab\u00a0d\u00e9fense en profondeur pour repousser l\u2019attaque ukrainienne\u00a0\u00bb, semblant ainsi envisager la possibilit\u00e9 que les forces de Kiev traversent le Dnipro.          L\u2019oblast de Kherson est partiellement contr\u00f4l\u00e9e par la Russie, qui a annex\u00e9 le mois dernier la portion qu\u2019elle a conquise, en m\u00eame temps que trois autres zones d\u2019Ukraine sous sa coupe. C\u2019est en raison des gains territoriaux r\u00e9alis\u00e9s par les soldats ukrainiens que les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes avaient demand\u00e9 \u00e0 la mi-octobre aux habitants de la rive droite de quitter leur domicile pour traverser le fleuve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s prorusses annoncent de nouvelles \u00e9vacuations \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-01T08:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#712993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T06:25:54+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a \u00e9crit mardi matin sur le r\u00e9seau Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en eau des maisons des habitants de Kiev a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement r\u00e9tabli\u00a0\u00bb. La veille, jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0% des habitants de la capitale en avaient \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s, apr\u00e8s l\u2019attaque massive russe visant des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes.          Vitali Klitschko confirme aussi le retour de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais le maintien de coupures volontaires, \u00ab\u00a0car le d\u00e9ficit du syst\u00e8me \u00e9lectrique, apr\u00e8s les attaques barbares de l\u2019agresseur, est important\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019approvisionnement en eau r\u00e9tabli \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-01T06:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#712981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T05:07:28+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui s\u2019est produit un des bombardements les plus massifs de notre territoire par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne Oleksiy Arestovych. Il a toutefois affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la destruction n\u2019[\u00e9tait] pas aussi critique qu\u2019elle aurait pu l\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb gr\u00e2ce aux syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne.          A Kiev, o\u00f9 au moins cinq explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues lundi par des journalistes de l\u2019AFP, \u00ab\u00a080\u00a0% des consommateurs de la capitale\u00a0\u00bb sont priv\u00e9s d\u2019eau, a affirm\u00e9 le maire Vitali Klitscho, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0350\u00a0000 foyers \u00e9taient sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.          Selon le premier ministre, Denys Chmyhal, \u00ab\u00a0des missiles et des drones ont touch\u00e9 dix r\u00e9gions, endommageant dix-huit installations, la plupart li\u00e9es [au syst\u00e8me] \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s\u00a0\u00bb se trouvent sans \u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u00a0dans sept r\u00e9gions\u00a0\u00bb ukrainiennes, a-t-il ajout\u00e9.          Lundi, le Kremlin a pr\u00e9venu qu\u2019il serait \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb de continuer \u00e0 mettre en \u0153uvre l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sans Moscou. L\u2019arm\u00e9e russe a exig\u00e9 des \u00ab\u00a0engagements\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine de ne pas utiliser le couloir destin\u00e9 aux exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 des fins militaires. Une demande qui \u00ab\u00a0ressemble soit \u00e0 une punition collective, soit une extorsion collective\u00a0\u00bb, selon le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain Ned Price.          Deux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont toutefois quitt\u00e9 lundi les ports ukrainiens et emprunt\u00e9 le corridor maritime humanitaire \u00e0 destination de la Turquie. Douze navires devaient quitter dans la journ\u00e9e les ports ukrainiens et quatre autres se diriger vers eux, a pr\u00e9cis\u00e9 le Centre de coordination conjointe, charg\u00e9 de superviser l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a annonc\u00e9 avoir commenc\u00e9 ses inspections en Ukraine \u2013 \u00ab\u00a0la v\u00e9rification des activit\u00e9s de deux sites\u00a0\u00bb \u2013, demand\u00e9es par cette derni\u00e8re apr\u00e8s que le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, l\u2019a accus\u00e9e d\u2019effacer les preuves de pr\u00e9paration d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb. Dans la soir\u00e9e de lundi, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a \u00e0 son tour rejet\u00e9 les accusations de la Russie sur ce sujet.          L\u2019AIEA a d\u2019autre part annonc\u00e9 que l\u2019alimentation principale en \u00e9lectricit\u00e9 d\u2019un des r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporojia, occup\u00e9e par les forces russes, avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e \u00e0 la suite de l\u2019explosion d\u2019une mine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0mardi 1er novembre","dateModified":"2022-11-01T06:13:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#712979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T05:04:36+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-01T05:04:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/0/0/7507/5005/1342/894/3/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/01/18-2">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’entreprise britannique cotée en Bourse connaît de graves difficultés en raison notamment de l’inflation et de la perturbation mondiale des chaînes d’approvisionnement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Économie       Royaume-Uni             Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation      L’entreprise britannique cotée en Bourse connaît de graves difficultés en raison notamment de l’inflation et de la perturbation mondiale des chaînes d’approvisionnement.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h20, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Aperçu du site Made.com et de son logo sur un smartphone, le mardi 1er novembre 2022.  DADO RUVIC / REUTERS                 Un an après son introduction en Bourse, le vendeur de meubles Made.com connaît d’importantes difficultés. L’entreprise britannique de commerce en ligne a annoncé son placement sous administration en vue de sa liquidation et la suspension de son action à la Bourse de Londres mardi 1er novembre, faute d’avoir réussi à trouver de nouvelles sources de financement.            A terme, la cotation en Bourse « sera annulée, toute valeur résiduelle sera distribuée aux actionnaires et la société sera liquidée », a précisé l’entreprise dans un communiqué.                 En grande difficulté, en raison notamment de l’inflation et de la perturbation mondiale des chaînes d’approvisionnement, l’entreprise avait averti en septembre qu’elle évaluait « différentes options stratégiques ». Fin octobre, elle avait annoncé l’interruption de ses négociations avec de potentiels repreneurs et un arrêt des nouvelles commandes chez une filiale.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Design « low cost » mais vraies signatures                   L’action a perdu 99 % de sa valeur depuis le début de l’année            La société a pourtant reçu des manifestations d’intérêt d’acheteurs potentiels, « intéressés par la quasi-totalité ou seulement par une partie de l’entreprise, de ses actifs et de ses marques », a-t-elle précisé mardi. Mais si une vente devait avoir lieu, sans « aucune certitude », elle serait désormais effectuée par les administrateurs, a-t-elle ajouté.            Le conseil d’administration avait dit en septembre avoir aussi envisagé une augmentation de capital, mais jugeait que « les conditions actuelles ne permett[ai]ent pas de lever suffisamment de fonds propres auprès des investisseurs ».                Connue pour ses canapés confortables en velours coloré, l’entreprise a pâti d’un retournement de fortune depuis son introduction en Bourse en juin 2021. Sa capitalisation boursière valait alors près de 775 millions de livres (900 millions d’euros). Son action a perdu plus de 99 % de sa valeur depuis le début de l’année.            L’entreprise britannique s’est exportée dans plusieurs pays européens tels que la France, la Suisse, la Belgique ou encore l’Allemagne.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/01/le-vendeur-de-meubles-made-com-proche-de-la-liquidation_6148124_3234.html"},"headline":"Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation","dateCreated":"2022-11-01T18:20:58+01:00","datePublished":"2022-11-01T18:20:58+01:00","dateModified":"2022-11-01T18:21:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019entreprise britannique cot\u00e9e en Bourse conna\u00eet de graves difficult\u00e9s en raison notamment de l\u2019inflation et de la perturbation mondiale des cha\u00eenes d\u2019approvisionnement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/234/0/3500/1750/1342/671/60/0/4b81128_fw1-made-com-group-administration-1101-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-3">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Depuis la reprise des affrontements avec l’armée congolaise dans la province du Nord-Kivu, 50 000 personnes ont fui l’avancée des insurgés du Mouvement du 23 mars.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Le Monde Afrique        Congo-RDC             En RDC, les rebelles du M23 gagnent du terrain dans l’est      Depuis la reprise des affrontements avec l’armée congolaise dans la province du Nord-Kivu, 50 000 personnes ont fui l’avancée des insurgés du Mouvement du 23 mars.          Par Coralie Pierret(Bukavu, correspondance)         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                   Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                           Protestation, le 31 octobre 2022, à Goma de Congolais contre le soutien de forces armées rwandaises aux rebelles du Mouvement du M23.  AUBIN MUKONI / AFP               Le camp s’est vidé en quelques heures. Les 2 100 familles, réfugiées à Rumangabo, dans l’est de la République démocratique du Congo (RDC), ont fui dimanche 30 octobre les combats entre l’armée congolaise et les insurgés du Mouvement du 23 mars (M23), une rébellion à dominante tutsi soutenue par le Rwanda, selon les autorités de Kinshasa.          Arrivé il y a quelques mois, Gustave pensait pourtant être en sécurité dans cette bourgade située à 45 km au nord de Goma, la capitale du Nord-Kivu. Comme d’autres, le cultivateur a quitté son village à cause de la guerre et construit un abri de fortune à l’entrée du Parc des Virunga, espérant bénéficier de la protection des gardes de la réserve en cas d’attaque du M23. Mais, depuis l’assaut de fin octobre à Rumangabo, le quadragénaire et ses proches ont dû fuir, à nouveau.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crise dans l’est de la RDC : l’embarras de la communauté internationale                 « Même si la situation reste volatile, la zone est passée sous contrôle des rebelles », assurait dimanche Gentil Karabuka, le président de la société civile locale – un regroupement d’associations citoyennes. Le groupe armé, qui avait lancé une nouvelle offensive le 20 octobre, contrôle désormais Rutshuru, la seconde ville de la province du Nord-Kivu ainsi que la cité voisine de Kiwanja, selon Willy Ngoma, le porte-parole militaire des rebelles.          Corridor humanitaire          Alors qu’il avait été défait en 2013, le M23 a repris les armes en décembre 2021 et multiplie, depuis, les attaques dans l’est de la RDC. Mais, cette fois, l’avancée des rebelles est rapide et provoque la panique dans le territoire de Rutshuru. Pas moins de 50 000 personnes ont été déplacées par les combats au cours des onze derniers jours, d’après le secrétariat général des Nations unies, et dix décès ont été enregistrés. L’ONG Médecins sans frontières (MSF) réclame un corridor humanitaire pour évacuer les civils et les blessés.                           INFOGRAPHIE LE MONDE               Au fur et à mesure que leur zone d’influence s’étend, les insurgés assoient leur contrôle sur les importations congolaises en provenance d’Ouganda. Des biens vitaux pour la survie des habitants du Nord-Kivu, dépendants des produits manufacturés étrangers. Vendredi, le poste frontière de Kitagoma a ainsi été pris par le M23. Le deuxième dans la zone depuis la prise de Bunagana, une petite cité commerçante à cheval entre la RDC et l’Ouganda.          « Le sel et la farine sont de plus en plus rares sur les marchés », assure Justin Komayombi, le chef d’une autorité coutumière de Kisigari qui s’inquiète des pénuries agricoles. « Les quelques champs encore accessibles ne suffisent pas à nourrir toute la population », poursuit-il. Selon un rapport du Programme alimentaire mondial (PAM) publié en août, 94 % des ménages du territoire de Rutshuru sont en insécurité alimentaire.        Il vous reste 52.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/01/en-rdc-les-rebelles-du-m23-gagnent-du-terrain-dans-l-est_6148122_3212.html"},"headline":"En RDC, les rebelles du M23 gagnent du terrain dans l\u2019est","dateCreated":"2022-11-01T18:00:06+01:00","datePublished":"2022-11-01T18:00:06+01:00","dateModified":"2022-11-01T18:00:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["International","Rwanda","Ouganda","Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"description":"Depuis la reprise des affrontements avec l\u2019arm\u00e9e congolaise dans la province du Nord-Kivu, 50\u00a0000 personnes ont fui l\u2019avanc\u00e9e des insurg\u00e9s du Mouvement du 23\u00a0mars.","author":[{"@type":"Person","name":"Coralie Pierret","description":"Bukavu, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/85/0/1024/512/1342/671/60/0/a36f98c_1667306099698-000-32cj9bj-3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-4">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Des milliers d’ouvriers de l’usine géante de Foxconn ont fui la ville de Zhengzhou pour échapper à un confinement jugé inhumain. Des scènes de chaos familières en Chine, où des foyers de la maladie continuent d’apparaître malgré les mesures drastiques.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                              Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : les Chinois épuisés par des confinements à répétition      Des milliers d’ouvriers de l’usine géante de Foxconn ont fui la ville de Zhengzhou pour échapper à un confinement jugé inhumain. Des scènes de chaos familières en Chine, où des foyers de la maladie continuent d’apparaître malgré les mesures drastiques.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h27, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des salariés quittent un complexe Foxconn à Zhengzhou, dans la province du Henan, en Chine, le 29 octobre 2022, après que des travailleurs contaminés par le Covid-19 ont été mis en quarantaine dans l’usine.  La photo a été prise à partir d’une séquence vidéo et publiée par Hangpai Xingyang.  HANGPAI XINGYANG / AP               Un sac sur l’épaule, ou poussant une mauvaise valise à roulette, des milliers d’ouvriers de Foxconn ont pris la route, en fin de semaine, pour fuir un confinement strict et mal organisé dans les usines de Zhengzhou, capitale de la province du Henan, dans le centre de la Chine. Foxconn, principal sous-traitant d’Apple et d’autres géants de l’électronique, y emploie entre 200 000 et 300 000 salariés selon les saisons, pour assembler plus de la moitié des iPhone vendus dans le monde.          Ces ouvriers, originaires de villes alentour, ont décidé de rentrer chez eux à pied, parfois sur des centaines de kilomètres, coupant à travers champs pour éviter des points de contrôle, d’après des vidéos partagées sur les réseaux sociaux ces derniers jours. Ils dénoncent des conditions de confinement inhumaines, le manque de nourriture et de réactivité de l’entreprise et des autorités.          Ces scènes de chaos sont désormais familières en Chine, où la politique zéro Covid est toujours appliquée avec la plus grande fermeté. D’après la banque japonaise Nomura, au 27 octobre, 232 millions de Chinois se trouvaient soumis à des formes de restrictions, contre 225 millions la semaine précédente. En tout, 31 villes chinoises représentant 24,5 % du PIB sont concernées.          Malgré trois ans d’expérience, les autorités locales semblent régulièrement dépassées dès qu’un foyer compte plus de quelques centaines de cas. A travers le pays, des confinements ont actuellement lieu au Xinjiang, dont certaines villes sont confinées depuis plus de trois mois, au Tibet, au Qinghai, mais aussi plus récemment dans la province du Guangdong, au sud-est, au Heilongjiang, au nord-est, et à Wuhan, où la pandémie de Covid-19 a débuté en décembre 2019. Lundi 31 octobre, la Chine a enregistré 2 719 cas, soit le niveau le plus élevé depuis la mi-août, alors que les températures baissent dans le pays, faisant craindre une possible reprise de l’épidémie cet hiver.          La production industrielle a baissé          Malgré les perturbations massives de l’économie et du quotidien des Chinois, le président Xi Jinping a réaffirmé l’importance de la stratégie zéro Covid lors du 20e congrès du Parti communiste chinois (PCC), qui s’est tenu du 16 au 22 octobre. Le secrétaire général du parti communiste, confirmé à son poste pour un troisième mandat inédit depuis Mao Zedong, a rappelé l’importance de la « guerre du peuple pour stopper la diffusion du virus ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La politique zéro Covid en Chine, un étendard pour Xi Jinping                 Dans ces conditions, difficile de voir l’économie rebondir dans un avenir proche. Après un deuxième trimestre en recul, marqué par le confinement de Shanghaï, l’économie chinoise a officiellement retrouvé une croissance molle au troisième trimestre, avec 3,9 % de hausse du produit intérieur brut (PIB). Mais en octobre, la production industrielle a baissé, d’après l’indice PMI des directeurs d’achat, publié le 31 octobre.        Il vous reste 50.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/01/covid-19-les-chinois-epuises-par-des-confinements-a-repetition_6148119_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: les Chinois \u00e9puis\u00e9s par des confinements \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition","dateCreated":"2022-11-01T17:27:26+01:00","datePublished":"2022-11-01T17:27:26+01:00","dateModified":"2022-11-01T18:13:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Des milliers d\u2019ouvriers de l\u2019usine g\u00e9ante de Foxconn ont fui la ville de Zhengzhou pour \u00e9chapper \u00e0 un confinement jug\u00e9 inhumain. Des sc\u00e8nes de chaos famili\u00e8res en Chine, o\u00f9 des foyers de la maladie continuent d\u2019appara\u00eetre malgr\u00e9 les mesures drastiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/3c641ed_d6627dd6f48344a6898372fd3dcced37-d6627dd6f48344a6898372fd3dcced37-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-5">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Le président élu Lula a dit, après sa victoire, qu’il était « nécessaire de faire une bonne passation des pouvoirs ». En attendant que le président sortant s’exprime, ses partisans ont bloqué 250 routes dans tout le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Brésil             Au Brésil, le silence de Jair Bolsonaro et les blocages routiers de ses partisans      Le président élu Lula a dit, après sa victoire, qu’il était « nécessaire de faire une bonne passation des pouvoirs ». En attendant que le président sortant s’exprime, ses partisans ont bloqué 250 routes dans tout le pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h13, mis à jour à 17h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des partisans du président brésilien Jair Bolsonaro, des routiers principalement, bloquent une autoroute à Palhoça, le 31 octobre 2022, pour protester contre sa défaite face à Lula.  ANDERSON COELHO / AFP                 Au Brésil, le président d’extrême droite Jair Bolsonaro restait muré dans son silence, mardi 1er novembre, presque quarante-huit heures après sa défaite face à Luiz Inacio Lula da Silva, qui a reçu de nombreux appels de dirigeants étrangers le félicitant pour son élection.            Alors que le camp de Lula craint que le chef de l’Etat sortant refuse de reconnaître sa défaite, avec des conséquences potentiellement délétères pour la première économie d’Amérique latine, des partisans de M. Bolsonaro bloquent toujours des axes routiers partout à travers le pays.                 Lundi, des camionneurs et des manifestants ont commencé à bloquer des autoroutes dans au moins onze Etats du pays, brûlant des pneus et stationnant des véhicules au milieu de la route pour interrompre le trafic. Vêtus du jaune et du vert du drapeau brésilien – que le président sortant a fait sien – ils brandissaient des pancartes pro-Bolsonaro et chantaient l’hymne national, avant d’être progressivement dispersés par les autorités dans certaines régions.            Intensification des blocages            Lundi soir, le juge de la Cour suprême, Alexander de Moraes, a ordonné à la police de lever immédiatement les barrages. Le chef de la police routière fédérale, Cristiano Vasconcellos, a déclaré à la radio CBN que des barrages avaient été dressés « dans tout le Brésil ». Il a ajouté que les forces de l’ordre en avaient dispersé certains, mais a prévenu que la tâche était difficile : « Nous en levons un, et un autre se forme. »                           Un blocage de l’autoroute entre Rio de Janeiro et Sao Paulo, le 31 octobre 2022.  MAURO PIMENTEL / AFP                 De fait, les blocages se sont intensifiés mardi matin. La police routière fédérale rapportait 250 barrages routiers, totaux ou partiels, dans au moins 23 des 27 Etats du Brésil.                A Brasilia, la sécurité a été renforcée « de façon préventive » près de la place des Trois-Pouvoirs, qui rassemble le palais présidentiel, la Cour suprême et le Parlement, en prévision de la possible arrivée de manifestants pro-Bolsonaro. L’accès au principal aéroport du pays, Guarulhos à Sao Paulo, est par ailleurs bloqué et des vols internationaux ont été annulés, selon le correspondant du Monde au Brésil, Bruno Meyerfeld.            Pratiquement tous les États du Brésil touchés par des barrages de routes par les camionneurs bolsonaristes. Les man… https://t.co/fXuqRapRTe— brunomeyerfeld (@Bruno Meyerfeld)              Plusieurs routes étaient également bloquées à Sao Paulo, capitale économique brésilienne, notamment celle qui la relie à Rio de Janeiro, empêchant le départ des bus entre les deux villes. Santa Catarina (dans le Sud), où Jair Bolsonaro a remporté près de 70 % des voix, est l’Etat qui connaît le plus important nombre de routes bloquées.                             Lire le tchat avec Bruno Meyerfeld :  « La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche »                   Bolsonaro de retour au siège de la présidence, sans commentaire            Après avoir perdu dimanche d’extrême justesse face à Lula (50,9 %, contre 49,1 %), le chef de l’Etat en exercice – jusqu’à la passation des pouvoirs le 1er janvier – s’est isolé dans sa résidence officielle d’Alvorada à Brasilia. Il s’est rendu lundi matin au palais du Planalto, le siège de la présidence, puis est revenu dans l’après-midi dans sa résidence, sans faire la moindre déclaration.                Ce lourd silence, dont Lula avait dit être « inquiet » dès dimanche soir, rappelle à beaucoup de Brésiliens que Jair Bolsonaro a maintes fois menacé de ne pas reconnaître le verdict des urnes s’il perdait. Anticipant déjà des difficultés, Lula a souhaité dimanche que « le gouvernement [sortant] soit civilisé » et comprenne qu’« il est nécessaire de faire une bonne passation des pouvoirs ».            Ce climat d’incertitude s’est reflété dans la volatilité de la Bourse de Sao Paulo, la première place financière d’Amérique latine, qui, après avoir ouvert dans le rouge, a clôturé sur une hausse de 1,36 %, après de nombreuses variations en cours de séance. Le real brésilien a gagné plus de 2 % par rapport au dollar                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour gouverner le Brésil, Lula devra négocier et construire des alliances                   La victoire de Lula saluée dans le monde            « Si le risque de manifestations à court terme est élevé, celui d’une sérieuse crise institutionnelle est très faible », estimaient toutefois les consultants d’Eurasia Group. La victoire de M. Lula a été saluée dans le monde entier par une avalanche de messages de dirigeants étrangers, de Washington, Londres, Paris, Pékin, Moscou, New Delhi, Buenos Aires à la Commission européenne. Beaucoup ont exprimé leur impatience de renouer des relations solides et productives avec Brasilia, après quatre années d’isolement diplomatique sous Jair Bolsonaro.                De nombreux dirigeants ont saisi l’occasion de rappeler à Lula à quel point le dossier de la protection de l’Amazonie, où la déforestation a battu des records depuis 2019, était prioritaire pour l’avenir de la planète. Principal bailleur de fonds pour la protection de la plus grande forêt tropicale au monde, la Norvège a annoncé le déblocage de ses financements suspendus depuis 2019.            « Le Brésil est prêt à reprendre son leadership dans la lutte contre la crise climatique (…) Le Brésil et la planète ont besoin d’une Amazonie en vie », avait lancé M. Lula dans son discours de victoire. Son gouvernement devra redonner des moyens aux organismes de surveillance de la déforestation en Amazonie, très affaiblis par les coupes dans les crédits, les démembrements et l’impunité totale de toutes sortes de trafiquants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Brésil : la joie des partisans de Lula après la victoire sur le fil de leur champion face à Bolsonaro                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/bresil-bolsonaro-toujours-silencieux-apres-sa-defaite-250-routes-et-un-aeroport-bloques-par-des-partisans_6148109_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, le silence de Jair Bolsonaro et les blocages routiers de ses partisans","dateCreated":"2022-11-01T15:13:57+01:00","datePublished":"2022-11-01T15:13:57+01:00","dateModified":"2022-11-01T17:20:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Le pr\u00e9sident \u00e9lu Lula a dit, apr\u00e8s sa victoire, qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire de faire une bonne passation des pouvoirs\u00a0\u00bb. En attendant que le pr\u00e9sident sortant s\u2019exprime, ses partisans ont bloqu\u00e9 250 routes dans tout le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/7f02d31_5614169-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-6">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Pour la première fois depuis le début de la pandémie de Covid-19, la capitale sud-coréenne s’apprêtait à célébrer Halloween Une bousculade a causé la mort de 156 personnes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                        International       Corée du Sud             Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police      vidéo   Pour la première fois depuis le début de la pandémie de Covid-19, la capitale sud-coréenne s’apprêtait à célébrer Halloween Une bousculade a causé la mort de 156 personnes.          Par Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h03        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La soirée devait être festive et permettre aux habitants de Séoul comme aux touristes de célébrer Halloween pour la première fois depuis le début de la pandémie de Covid-19. Samedi 30 octobre, c’est un désastre mortel qui s’est déroulé dans le quartier d’Itaewon, dans la capitale sud-coréenne : 156 personnes ont été tuées dans une bousculade.            Mardi 1er novembre, le commissaire général de la police nationale sud-coréenne, Yoon Hee-keun, a reconnu que l’organisation de la police face à ce rassemblement avait été « inadéquate ». Quelque 100 000 personnes étaient attendues, et de nombreux appels aux secours ont été passés avant que la situation ne bascule.            La mairie de Séoul a également été montrée du doigt pour son rôle dans ce drame. Alors qu’elle dispose d’un système permettant, grâce aux données des téléphones portables, de prédire en temps réel la taille d’une foule, elle ne l’a pas activé, selon des médias locaux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Sud à l’heure du deuil et des interrogations sur le « cauchemar d’Halloween »                        Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/11/01/soiree-d-halloween-a-seoul-156-morts-et-une-reponse-inadequate-de-la-police_6148107_3210.html"},"headline":"Soir\u00e9e d\u2019Halloween tragique dans les rues de S\u00e9oul\u00a0: 156\u00a0morts et une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0inad\u00e9quate\u00a0\u00bb de la police","dateCreated":"2022-11-01T15:00:47+01:00","datePublished":"2022-11-01T15:00:47+01:00","dateModified":"2022-11-01T15:03:51+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie de Covid-19, la capitale sud-cor\u00e9enne s\u2019appr\u00eatait \u00e0 c\u00e9l\u00e9brer Halloween Une bousculade a caus\u00e9 la mort de 156\u00a0personnes.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/a98f517_13261f0293fe40d98fcd0e0394df627b-13261f0293fe40d98fcd0e0394df627b-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Soir\u00e9e d\u2019Halloween tragique dans les rues de S\u00e9oul\u00a0: 156\u00a0morts et une r\u00e9ponse \u00ab\u00a0inad\u00e9quate\u00a0\u00bb de la police","uploadDate":"2022-11-01T15:00:47+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8f3yj5?pubtool=oembed","duration":"02:11"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/a98f517_13261f0293fe40d98fcd0e0394df627b-13261f0293fe40d98fcd0e0394df627b-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-7">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Galeazzo Bignami, élu à la Chambre sur la liste d’extrême droite Fratelli d’Italia, a affirmé que le cliché avait été pris « dans un contexte privé » et qu’il s’en était « excusé plus d’une fois ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Italie             En Italie, le nouveau ministre des infrastructures nommé par Giorgia Meloni a été photographié avec un brassard nazi en 2005      Galeazzo Bignami, élu à la Chambre sur la liste d’extrême droite Fratelli d’Italia, a affirmé que le cliché avait été pris « dans un contexte privé » et qu’il s’en était « excusé plus d’une fois ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h36, mis à jour à 15h14    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Premiers remous dans les rangs politiques italiens. La nouvelle présidente du conseil, Giorgia Meloni, a nommé lundi au gouvernement un député d’extrême droite, photographié en 2005 avec un brassard nazi, suscitant mardi 1er novembre la condamnation de l’opposition.            Galeazzo Bignami, élu à la Chambre des députés en septembre 2022 sur la liste Fratelli d’Italia, le parti post-fasciste de la première ministre, a été nommé ministre délégué aux infrastructures. Cet avocat de 47 ans avait été photographié lors d’une fête en 2005 en tenue noire et portant au bras gauche un brassard frappé de la croix gammée.            Sa nomination est « une offense, une indécence vis-à-vis de la Constitution, la mémoire, l’histoire et les victimes de la [croix gammée] », emblème des nazis, a réagi sur Twitter le député du Parti démocrate Marco Furfaro. « Honte à toi, Giorgia Meloni », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Giorgia Meloni et l’héritage en trompe-l’œil du fascisme                   D’autres nominations critiquées par l’opposition            L’intéressé a condamné, dans un communiqué, « toute forme de totalitarisme, d’expression liberticide et antidémocratique », qualifiant le nazisme de « mal absolu ». La photo de 2005 a été prise « dans un contexte privé » et « je m’en suis excusé plus d’une fois », a-t-il souligné.                 D’autres nominations de ministres délégués annoncées lundi ont été critiquées par l’opposition de gauche. Claudio Durigon, au ministère du travail, avait proposé en 2021 de débaptiser un parc, au sud de Rome, portant le nom des juges antimafia assassinés Giovanni Falcone et Paolo Borsellino, pour lui donner celui d’Arnaldo Mussolini, le frère du dictateur. La polémique l’avait contraint à la démission.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Italie : la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni présente un gouvernement destiné à rassurer les partenaires de Rome                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/en-italie-giorgia-meloni-nomme-au-gouvernement-un-depute-photographie-avec-un-brassard-nazi_6148103_3210.html"},"headline":"En Italie, le nouveau ministre des infrastructures nomm\u00e9 par Giorgia Meloni a \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9 avec un brassard nazi en 2005","dateCreated":"2022-11-01T13:36:16+01:00","datePublished":"2022-11-01T13:36:16+01:00","dateModified":"2022-11-01T15:14:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Galeazzo Bignami, \u00e9lu \u00e0 la Chambre sur la liste d\u2019extr\u00eame droite Fratelli d\u2019Italia, a affirm\u00e9 que le clich\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 pris \u00ab\u00a0dans un contexte priv\u00e9\u00a0\u00bb et qu\u2019il s\u2019en \u00e9tait \u00ab\u00a0excus\u00e9 plus d\u2019une fois\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/307d09a_1667304949066-244480.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-8">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Après le limogeage de son ministre des affaires étrangères, Antananarivo a demandé l’annulation de la rencontre prévue les 2 et 3 novembre à Paris
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Madagascar             Madagascar : la reprise des négociations sur les îles Eparses n’aura pas lieu      Après le limogeage de son ministre des affaires étrangères, Antananarivo a demandé l’annulation de la rencontre prévue les 2 et 3 novembre à Paris          Par Laurence Caramel         Publié aujourd’hui à 11h07    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Récifs entourant la Grande Glorieuse, qui fait partie de l’archipel des îles Glorieuses.  NASA / AFP                 La deuxième réunion de la commission mixte franco-malgache censée statuer sur l’avenir des îles Eparses que les deux pays se disputent depuis plus de cinquante ans, est reportée sine die. Programmée les 2 et 3 novembre à Paris, elle a été annulée à la demande de Madagascar suite au limogeage du ministre des affaires étrangères Richard Randriamandrato. Celui qui devait conduire la délégation malgache a été démis de ses fonctions le 18 octobre pour avoir, selon la présidence, pris seul la décision de voter la résolution condamnant l’annexion des territoires ukrainiens par la Russie. Un revirement qui avait surpris, alors que la grande île de l’océan Indien ne s’est pas écartée d’une position de neutralité depuis le début du conflit russo-ukrainien en février.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre la France et Madagascar, la liste des contentieux s’allonge sur fond d’interférence russe                   Côté français, le Quai d’Orsay se borne à indiquer qu’il attend « la nomination d’un ministre des affaires étrangères malgache pour trouver une date qui convienne aux deux ministres ». Le ministre de la défense, Richard Rakotonirina, nommé par intérim, n’a visiblement pas été jugé apte à remplacer au pied levé son collègue démis sur cet épineux dossier. Il semble que la composition de la délégation fasse aussi l’objet de difficiles arbitrages internes.                 Quoi qu’il en soit, trois ans après l’unique réunion – en novembre 2019 – de cette instance de dialogue voulue par Emmanuel Macron et Andry Rajoelina, les discussions sont au point mort. L’échéance du 26 juin 2020, date du 60e anniversaire de l’indépendance de Madagascar, fixée pour parvenir à une « solution commune », a expiré depuis longtemps et les revendications de souveraineté, de part et d’autre, restent irréconciliables.            Querelle franco-malgache            Au sortir de la pandémie de Covid-19 qui, pendant deux ans, a justifié l’absence de poursuite des négociations, la réunion de Paris devait, a minima, envoyer le signal que « le processus continue », selon un observateur français. Sans que de quelconques avancées soient en réalité attendues. Antananarivo continue à mettre sur la table les résolutions des Nations unies votées en 1979. Celles-ci demandent à la France d’« entamer sans plus tarder des négociations en vue de la réintégration des îles Glorieuses, Juan de Nova, Europa et Bassas da India, qui ont été séparées arbitrairement de Madagascar ». Ces terres situées dans le canal du Mozambique forment, avec Tromelin – revendiquée par Maurice à la France –, l’archipel des îles Eparses.            La querelle franco-malgache n’est pas le seul différend territorial issu de la colonisation qui agite les relations bilatérales dans la région. Maurice revendique aussi l’archipel des Chagos au Royaume-Uni et a obtenu reconnaissance de ses droits auprès de la Cour internationale de justice et une résolution des Nations unies lui a donné raison en 2019. Les Comores, fortes également de plusieurs résolutions des Nations unies, contestent Mayotte à la France. Les anciennes puissances coloniales ont toujours refusé de se plier aux verdicts internationaux.                 Laurence Caramel           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/01/madagascar-la-reprise-des-negociations-sur-les-iles-eparses-n-aura-pas-lieu_6148097_3212.html"},"headline":"Madagascar\u00a0: la reprise des n\u00e9gociations sur les \u00eeles Eparses n\u2019aura pas lieu","dateCreated":"2022-11-01T11:07:54+01:00","datePublished":"2022-11-01T11:07:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Madagascar"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Madagascar"],"description":"Apr\u00e8s le limogeage de son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Antananarivo a demand\u00e9 l\u2019annulation de la rencontre pr\u00e9vue les 2 et 3\u00a0novembre \u00e0 Paris","author":[{"@type":"Person","name":"Laurence Caramel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/18/143/0/1024/512/1342/671/60/0/b3a05fd_1666105687325-000-was2003080306187.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Madagascar","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/madagascar/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-9">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ L’armée malienne dément l’attaque du village de Guelledjé. Le gouvernement de la junte au pouvoir depuis 2020 affirme avoir rétabli la sécurité dans le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Mali             Au Mali, au moins 13 civils tués par des soldats et des hommes « blancs », selon des sources locales      L’armée malienne dément l’attaque du village de Guelledjé. Le gouvernement de la junte au pouvoir depuis 2020 affirme avoir rétabli la sécurité dans le pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h27, mis à jour à 10h27    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Au moins 13 civils ont été tués, dimanche, dans le centre du Mali par des soldats et des « militaires blancs », ont affirmé, lundi 31 octobre, à l’AFP des élus locaux et un responsable d’une association communautaire. Une information cependant démentie par une source militaire malienne.            La France, les Occidentaux et les Etats-Unis accusent la junte malienne de s’être adjoint les services de la société de sécurité russe Wagner, aux agissements décriés. Les autorités maliennes démentent et parlent de coopération avec l’armée russe au nom d’une relation ancienne d’Etat à Etat.            « Dimanche à Guelledjé, dans le cercle de Tenenkou (centre), les militaires maliens sont venus en force avec des militaires blancs. Il y a eu des coups de feu et des arrestations. On a compté au moins 13 morts », a déclaré à l’AFP un élu local sous couvert de l’anonymat. L’information a été confirmée par un autre élu local, également sous couvert de l’anonymat. Parmi les personnes tuées, « il y a une femme, sa fille et sa petite-fille », a précisé cette source.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le Sahel, échec politique et militaire pour Emmanuel Macron                   Un habitant de Guelledjé a de son côté indiqué que « le village a été attaqué parce que l’armée et les militaires blancs de Wagner considèrent que c’est une localité de djihadistes ». Un responsable de l’association Tabital Pulakuu, un collectif pour la promotion de la culture des Peuls, l’une des ethnies maliennes, a affirmé à l’AFP que ce sont « plus de 20 civils qui ont été tués et arrêtés dimanche à Guelledjé », des membres selon lui de cette communauté. « On fait trop d’amalgames. Tous les Peuls ne sont pas des djihadistes. Ceux qui ont été tués sont des civils innocents », a-t-il ajouté.            Débandade            Ces informations ont été réfutées par une source militaire malienne. « Nous rejetons catégoriquement ces accusations », a indiqué à l’AFP cette source.                 Le Mali est plongé dans une profonde crise sécuritaire, politique et humanitaire depuis le déclenchement d’insurrections indépendantiste et djihadiste en 2012 dans le nord du pays.            La sous-secrétaire d’Etat américaine, Victoria Nuland, de retour du Sahel, a déclaré le 26 octobre que la sécurité s’était considérablement détériorée au Mali depuis que la junte a fait appel, selon les Etats-Unis et leurs alliés, aux mercenaires de Wagner en 2021.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Quoi qu’en dise Vladimir Poutine, la Russie n’est pas moins prédatrice en Afrique que les puissances coloniales de naguère »                   Les militaires qui ont pris le pouvoir par la force en 2020 au Mali se sont détournés depuis un an de l’allié français et de ses partenaires, et tournés vers la Russie. Le gouvernement affirme avoir inversé la tendance sécuritaire et avoir mis en débandade les groupes djihadistes.                L’armée malienne est de longue date accusée d’exactions, y compris par la mission de l’ONU déployée dans le pays. Les autorités assurent au contraire veiller au respect des droits humains et diligenter des enquêtes s’il y a lieu, mais les résultats de celles-ci ne sont presque jamais rendus publics.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/01/au-mali-au-moins-13-civils-tues-par-des-soldats-et-des-hommes-blancs-selon-des-sources-locales_6148094_3212.html"},"headline":"Au Mali, au moins 13 civils tu\u00e9s par des soldats et des hommes \u00ab\u00a0blancs\u00a0\u00bb, selon des sources locales","dateCreated":"2022-11-01T10:27:16+01:00","datePublished":"2022-11-01T10:27:16+01:00","dateModified":"2022-11-01T10:27:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Europe","Russie","International","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"L\u2019arm\u00e9e malienne d\u00e9ment l\u2019attaque du village de Guelledj\u00e9. Le gouvernement de la junte au pouvoir depuis 2020 affirme avoir r\u00e9tabli la s\u00e9curit\u00e9 dans le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/63/0/2838/1419/1342/671/60/0/fe6e78f_1667294757352-capture-da-ei-cran-2022-11-01-ai-10-25-50.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-10">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Le conflit israélo-palestinien et la situation en Syrie, en Libye et au Yémen figurent notamment à l’ordre du jour de la réunion de la Ligue arabe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Le Monde Afrique        Ligue Arabe             En Algérie, les dirigeants arabes tiennent leur premier sommet en trois ans      Le conflit israélo-palestinien et la situation en Syrie, en Libye et au Yémen figurent notamment à l’ordre du jour de la réunion de la Ligue arabe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h09    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Les drapeaux des pays de la Ligue arabe au Centre de convention à Alger, le 30 octobre 2022.  FETHI BELAID / AFP                 Les dirigeants arabes tiennent mardi 1er novembre en Algérie leur premier sommet en trois ans, sur fond de divisions persistantes sur les conflits qui agitent la région, notamment la Syrie et la Libye, et le rapprochement de certains Etats avec Israël.                 La Ligue arabe, qui regroupe vingt-deux pays, s’était réunie pour la dernière fois à un tel niveau en mars 2019 à Tunis, avant la pandémie de Covid-19. Depuis, plusieurs membres de ce bloc, qui a historiquement placé le soutien à la cause palestinienne et la condamnation d’Israël en tête de son agenda, ont opéré un rapprochement spectaculaire avec l’Etat hébreu.                              Lire aussi   Avec la Ligue arabe, l’Union européenne bute sur la question des droits de l’homme                   Les Emirats arabes unis ont ainsi normalisé leurs relations avec Israël en 2020 dans le cadre d’une série d’accords, dits d’Abraham, négociés par Washington. Bahreïn, le Maroc et le Soudan leur ont emboîté le pas.            Ce rapprochement est d’autant plus significatif dans le contexte du sommet que son hôte algérien est un farouche soutien des Palestiniens. Alger a parrainé à la mi-octobre un accord de réconciliation entre factions palestiniennes rivales, même si les chances de le voir se concrétiser sur le terrain paraissent faibles.            Bienvenue aux « frères arabes »            La coopération sécuritaire nouée par le voisin marocain avec Israël après la normalisation de leurs relations a exacerbé les tensions entre les deux frères ennemis du Maghreb, déjà vives en raison de profonds désaccords sur le Sahara occidental, ayant conduit à la rupture de leurs relations diplomatiques en août 2021, à l’initiative d’Alger.                L’Algérie déploie une diplomatie de plus en plus offensive depuis l’arrivée au pouvoir du président Abdelmadjid Tebboune fin 2019, après des années d’immobilisme sous son prédécesseur grabataire Abdelaziz Bouteflika. Elle a mis les petits plats dans les grands pour offrir une réception distinguée aux participants au sommet, qui doit s’ouvrir à 18 heures locales (17 heures GMT) et s’achever mercredi en début d’après-midi.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Charm El-Cheikh, un sommet euro-arabe loin des sujets qui fâchent                   Les principales artères de la capitale ont été ornées de drapeaux des pays arabes et des affiches souhaitant la bienvenue aux « frères arabes » ont été placardées sur d’énormes panneaux publicitaires. « La politique étrangère de l’Algérie est passée à l’offensive sur les plans régional, africain et arabe », estime Hasni Abidi, directeur du Centre d’études et de recherche sur le monde arabe et méditerranéen (Cermam) à Genève.            Si le conflit israélo-palestinien et la situation en Syrie, en Libye et au Yémen figurent bel et bien à l’ordre du jour du sommet, les dirigeants arabes et leurs collaborateurs devront se livrer à de véritables acrobaties diplomatiques dans la formulation de la déclaration finale, adoptée à l’unanimité, pour éviter de froisser tel ou tel poids lourd de l’organisation.            Sous le signe du « rassemblement »            Selon des sources à la Ligue arabe, les ministres des affaires étrangères travaillant sur la déclaration finale tentent notamment de parvenir à un compromis sur la façon d’évoquer les « ingérences » de la Turquie et de l’Iran dans les affaires arabes. Certains membres exigent qu’Ankara et Téhéran soient cités nommément, alors que d’autres s’y opposent.                « C’est le paradoxe de ce sommet qui se tient sous un label de la coordination commune alors que chaque Etat arabe affiche un agenda et des objectifs propres à ses intérêts. En somme, la Ligue arabe est le miroir parfait de la politique étrangère arabe », souligne M. Abidi.            L’Algérie a placé ce sommet, le 31e de l’organisation panarabe, sous le signe du « rassemblement », mais plusieurs pays, notamment du Golfe, n’y seront pas représentés par leur chef d’Etat. Ainsi, le prince héritier saoudien Mohammed Ben Salman, dirigeant de facto du royaume, ne se rendra pas à Alger, officiellement en raison d’un problème d’oreille. Selon la presse arabe, les dirigeants du Maroc, des Emirats et de Bahreïn seront également absents.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bachar Al-Assad toujours au ban de la Ligue arabe                   L’Algérie, encouragée par Moscou, a cherché en coulisses à mettre à profit le sommet pour réintégrer Damas au sein de la Ligue arabe, dont la Syrie avait été exclue fin 2011 au début de la révolte contre le régime de Bachar Al-Assad, mais y a finalement renoncé, officiellement à la demande du régime syrien lui-même.                « Damas a dû se résoudre à l’évidence. La guerre civile se poursuivant, un retour victorieux du président Assad au sein de la Ligue était illusoire. Moscou avait pourtant misé sur ce scénario. Là encore, le pragmatisme l’a emporté. La Russie renonce à un passage en force qui aurait affecté ses relations avec des pays arabes déjà très échaudés par l’impact économique du conflit ukrainien », estime Pierre Boussel, chercheur associé à la Fondation pour la recherche stratégique (FRS) en France.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/01/en-algerie-les-dirigeants-arabes-tiennent-leur-premier-sommet-en-trois-ans_6148090_3212.html"},"headline":"En Alg\u00e9rie, les dirigeants arabes tiennent leur premier sommet en trois ans","dateCreated":"2022-11-01T10:09:21+01:00","datePublished":"2022-11-01T10:09:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ligue Arabe"],"keywords":["International","Proche-Orient","Ligue Arabe","Le Monde Afrique","Alg\u00e9rie"],"description":"Le conflit isra\u00e9lo-palestinien et la situation en Syrie, en Libye et au Y\u00e9men figurent notamment \u00e0 l\u2019ordre du jour de la r\u00e9union de la Ligue arabe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/77/0/1024/512/1342/671/60/0/bbde3b6_1667293461975-000-32mg37l.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue Arabe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-arabe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-11">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Le document permet aux couples homosexuels d’être traités comme des personnes mariées pour certains services publics, dans le seul pays du G7 à ne pas reconnaître les unions de même sexe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Japon             La mairie de Tokyo délivre ses premiers certificats d’union de même sexe      Le document permet aux couples homosexuels d’être traités comme des personnes mariées pour certains services publics, dans le seul pays du G7 à ne pas reconnaître les unions de même sexe.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h19    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le Japon franchit un nouveau pas vers la reconnaissance des couples homosexuels. La mairie de Tokyo a remis, mardi 1er novembre, ses premiers certificats d’union à des personnes de même sexe qui vivent ou travaillent dans la capitale japonaise.            Une mesure attendue depuis longtemps dans l’archipel, le seul pays du G7 à ne pas reconnaître les unions de même sexe, sa Constitution disposant que « le mariage ne peut avoir lieu qu’avec le consentement mutuel des deux sexes ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tokyo se dote d’un « partenariat » pour les couples de même sexe                   Les certificats de la ville de Tokyo permettent aux partenaires LGBTQ+ d’être traités comme des couples mariés pour certains services publics liés au logement, à la santé ou à la protection sociale. La mairie d’arrondissement de Shibuya, quartier branché de Tokyo, a été la première au Japon à proposer un tel certificat, en 2015. Plus de deux cents municipalités ou autorités locales ont suivi depuis.                 Ces certificats sont loin de conférer les mêmes droits qu’un mariage légal, mais le nouveau statut proposé par la mairie de Tokyo représente néanmoins un progrès pour Miki et Katie, deux femmes qui pendant longtemps n’ont disposé d’aucune attestation officielle de leur vie commune.            Majorité favorable au mariage pour tous            « Ma plus grande crainte était que nous soyons traitées comme si nous étions étrangères l’une à l’autre en cas d’urgence », explique à l’Agence France-Presse Miki, une Japonaise de 36 ans, aux côtés de sa petite amie américaine Katie, 31 ans. Sans certificat, chacune avait l’habitude de glisser une note dans son portefeuille avec les coordonnées de l’autre. Au cas où…            En date du 28 octobre, 137 couples avaient déjà demandé un certificat d’union, a déclaré la semaine dernière Yuriko Koike, la gouverneure de Tokyo. Les espoirs sont grands que la délivrance de tels certificats, qui s’appliquent à la fois aux résidents de Tokyo et aux personnes vivant en banlieue mais travaillant dans la capitale, aidera à lutter contre la discrimination anti-LGBTQ+ au Japon.                Ces dernières années, le Japon, dirigé par un parti de droite conservatrice, a fait de petits pas en vue de l’acceptation de la diversité sexuelle. Un sondage réalisé en 2021 par la télévision publique NHK a montré que 57 % des personnes interrogées étaient favorables au mariage homosexuel, 37 % y étant opposées.            Mais le chemin s’annonce encore long sur le plan juridique. En juin dernier, un tribunal d’Osaka (ouest) a débouté trois couples de même sexe qui avaient porté plainte contre l’Etat, jugeant que la non-reconnaissance du mariage gay n’était pas contraire à la Constitution. A l’inverse en 2021, un tribunal de Sapporo (nord) avait lui estimé que la situation actuelle violait le droit à l’égalité garanti par la Constitution.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Japon, les petits pas vers le mariage pour tous                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/la-mairie-de-tokyo-delivre-ses-premiers-certificats-d-union-de-meme-sexe_6148087_3210.html"},"headline":"La mairie de Tokyo d\u00e9livre ses premiers certificats d\u2019union de m\u00eame sexe","dateCreated":"2022-11-01T09:19:30+01:00","datePublished":"2022-11-01T09:19:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Droits LGBT","International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Le document permet aux couples homosexuels d\u2019\u00eatre trait\u00e9s comme des personnes mari\u00e9es pour certains services publics, dans le seul pays du G7 \u00e0 ne pas reconna\u00eetre les unions de m\u00eame sexe.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/209/0/5487/2743/1342/671/60/0/63068aa_5610585-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-12">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le responsable de la police nationale a dit que le dispositif policier était inapproprié le soir du drame, malgré les indices d’un « danger imminent ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Corée du Sud             Bousculade mortelle à Séoul : le chef de la police juge la réponse des forces de l’ordre « insuffisante »      Le responsable de la police nationale a dit que le dispositif policier était inapproprié le soir du drame, malgré les indices d’un « danger imminent ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h06, mis à jour à 15h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Plusieurs jours après la bousculade mortelle qui a fait au moins 156 morts samedi soir à Séoul, les premières responsabilités émergent. Le chef de la police nationale, Yoon Hee-keun, a jugé mardi 1er novembre « insuffisante » la réaction des forces de l’ordre le soir du drame, sachant pourtant « qu’une foule importante s’était réunie avant même que se produise l’accident, laissant présager un danger imminent ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Sud à l’heure du deuil et des interrogations sur le « cauchemar d’Halloween »                   « Je voudrais saisir l’occasion pour présenter mes excuses sincères au public pour cet accident, en tant que ministre chargé de la sécurité des personnes », a déclaré mardi devant le Parlement le ministre de l’intérieur sud-coréen, Lee Sang-min, avant d’incliner sa tête devant les élus et les caméras.                 Environ 100 000 personnes étaient attendues, mais, en raison du caractère non officiel de l’événement, ni la police ni les autorités locales n’ont géré la foule de manière active. De nombreux jeunes comptent parmi les 156 morts et les dizaines de blessés, réunis lors de la première fête de Halloween depuis la pandémie à Séoul, dans le quartier cosmopolite d’Itaewon.            137 agents de police déployés            La police a reconnu lundi n’y avoir déployé que 137 agents, tout en soulignant que ce chiffre était supérieur à ceux des fêtes de Halloween des années précédentes. Pendant ce temps, 6 500 fonctionnaires étaient pourtant mobilisés pour une autre manifestation dans la capitale, à laquelle n’ont participé que 25 000 personnes, selon les médias locaux.            Les forces de l’ordre sud-coréennes sont maîtresses dans le contrôle des foules, dans un pays où les nombreuses et fréquentes manifestations sont souvent encadrées par un nombre d’agents supérieur à celui des participants. Mais, dans le cas des festivités de Halloween à Itaewon, il n’existait pas d’organisateur désigné. Les fêtards se sont rassemblés dans le quartier pour assister à des divers événements dans des bars, clubs et restaurants.                Le président sud-coréen, Yoon Suk-yeol, a jugé mardi que son pays devait améliorer d’urgence son système de gestion des foules nombreuses à la suite de la catastrophe. « La sécurité des personnes est importante », a martelé le chef d’Etat lors d’une réunion gouvernementale, « qu’il y ait ou non un organisateur à un événement ».            Manque d’anticipation                           Des enquêteurs dans le quartier d’Itaewon, lundi 31 octobre.  LEE JIN-MAN / AP                 M. Yoon a appelé le pays à acquérir des « compétences numériques de pointe » pour améliorer sa gestion des foules. La mairie de Séoul dispose déjà d’un système de contrôle de la foule en temps réel qui utilise les données des téléphones portables pour prédire la taille de l’assistance à un événement, mais il n’a pas été utilisé samedi soir à Itaewon, selon les médias locaux.            Les autorités du district d’Itaewon n’ont pas non plus déployé de patrouilles de sécurité, les responsables ayant déclaré que l’événement de Halloween était considéré comme « un phénomène » plutôt qu’un « festival », qui aurait nécessité un plan officiel de contrôle de la foule.                Cette nuit-là, des dizaines de milliers de personnes se sont engouffrées dans une ruelle étroite. Des témoins oculaires ont décrit comment, en l’absence de police ou de contrôle de la foule, des fêtards désorientés ont poussé, bousculé et écrasé les personnes coincées dans la ruelle.            Dès le lendemain du drame, les critiques ont fusé sur les réseaux sociaux contre les autorités, accusées de manque d’anticipation. De nombreux utilisateurs ont accusé la police d’avoir complètement omis de contrôler la foule, laissant un trop grand nombre de personnes se masser autour de la station de métro Itaewon et dans les ruelles où s’est produite la bousculade mortelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deuil national en Corée du Sud après la bousculade qui a fait plus de 150 morts à Séoul                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/bousculade-mortelle-a-seoul-le-chef-de-la-police-juge-la-reponse-des-forces-de-l-ordre-insuffisante_6148085_3210.html"},"headline":"Bousculade mortelle \u00e0 S\u00e9oul\u00a0: le chef de la police juge la r\u00e9ponse des forces de l\u2019ordre \u00ab\u00a0insuffisante\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-01T08:06:38+01:00","datePublished":"2022-11-01T08:06:38+01:00","dateModified":"2022-11-01T15:21:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud"],"description":"Le responsable de la police nationale a dit que le dispositif policier \u00e9tait inappropri\u00e9 le soir du drame, malgr\u00e9 les indices d\u2019un \u00ab\u00a0danger imminent\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/333/0/6000/3000/1342/671/60/0/f427bd6_52ad6578e8fb4c19934a854087412b70-52ad6578e8fb4c19934a854087412b70-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-13">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Avec un Congrès conservateur, le président élu disposera d’une marge de manœuvre réduite pour son troisième mandat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Brésil             Pour gouverner le Brésil, Lula devra négocier et construire des alliances      Avec un Congrès conservateur, le président élu disposera d’une marge de manœuvre réduite pour son troisième mandat.          Par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant), Angeline Montoya(Sao Paulo, envoyée spéciale) et Anne Vigna(Brasilia, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 06h21, mis à jour à 15h49    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lula s’adresse à la foule rassemblée sur l’avenue Paulista, à Sao Paulo, après l’annonce de sa victoire à l’élection présidentielle brésilienne, le 30 octobre 2022.  FRANCISCO PRONER / VU POUR « LE MONDE »               Le triomphe de l’ex-président Luiz Inacio Lula da Silva, dimanche 30 octobre, célébré dans le monde entier comme celui de la démocratie sur l’extrême droite et l’autoritarisme, est historique à bien des égards. Après deux mandats consécutifs entre 2003 et 2011 et cinq cent quatre-vingts jours en prison, Lula revient au pouvoir pour un troisième mandat, du jamais-vu au Brésil.                           Lire aussi :  Election de Lula au Brésil : un soulagement planétaire                 C’est pourtant une victoire en demi-teinte. Le faible écart de voix avec son rival, Jair Bolsonaro – qui n’avait toujours pas reconnu sa défaite lundi soir –, la victoire de candidats bolsonaristes dans de nombreux Etats et la composition du Congrès issu des législatives du 2 octobre placent l’ancien syndicaliste métallo dans une position inconfortable. Cette situation pourrait fortement limiter sa marge de manœuvre et faire de ce troisième mandat un chemin semé d’embûches.          Le président élu devra ainsi d’abord composer avec le fait que 14 des 27 gouverneurs du pays seront dans l’opposition, dont les Etats de Sao Paulo, de Rio et du Minas Gerais, qui abritent plus du tiers de la population. Au Congrès, ensuite, les partis alliés à Bolsonaro ont élu 187 députés (dont 99 pour le seul Parti libéral du président sortant, qui devient la première force de la chambre basse), soit 36 % des 513 sièges. En face, le Parti des travailleurs et ses alliés disposeront de 108 sièges (21 %).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Brésil : la joie des partisans de Lula après la victoire sur le fil de leur champion face à Bolsonaro                 Pendant quatre ans, le bolsonarisme s’est consolidé, bien au-delà de la seule figure de son chef de file, et est devenu une vraie force politique que Lula ne pourra pas ignorer. « Le Brésil est beaucoup plus conservateur, souligne Mauricio Santoro, chercheur attaché à l’université d’Etat de Rio de Janeiro. Et Lula devra faire face à une forte opposition de droite bien organisée, avec une capacité de mobilisation dans la rue. »          Un contexte bien différent de ceux de ses deux premiers mandats          Une situation bien différente de celle qui prévalait lors de ses deux premiers mandats, quand Lula devait surtout affronter le Parti de la social-démocratie brésilienne (PSDB), qui respectait les règles démocratiques. « On était heureux quand nos opposants étaient le PSDB, et on ne le savait pas », a souvent répété Lula pendant la campagne. « On assiste au remplacement, au Congrès, de cadres traditionnels du centre droit et du “Centrao” [agrégat de formations politiques de centre sans idéologie marquée] par des influenceurs de YouTube et de Twitter, dont la culture est celle de l’exhibitionnisme et de la confrontation permanente », souligne Mathias Alencastro, chercheur au Centre brésilien d’analyse et de planification.        Il vous reste 59.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/au-bresil-lula-voit-sa-marge-de-man-uvre-reduite_6148082_3210.html"},"headline":"Pour gouverner le Br\u00e9sil, Lula devra n\u00e9gocier et construire des alliances","dateCreated":"2022-11-01T06:21:15+01:00","datePublished":"2022-11-01T06:21:15+01:00","dateModified":"2022-11-01T15:49:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Avec un Congr\u00e8s conservateur, le pr\u00e9sident \u00e9lu disposera d\u2019une marge de man\u0153uvre r\u00e9duite pour son troisi\u00e8me mandat.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Angeline Montoya","description":"Sao Paulo, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
,{"@type":"Person","name":"Anne Vigna","description":"Brasilia, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/297/0/3561/1780/1342/671/60/0/32ea2e0_5610249-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-14">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le centriste peut rester au pouvoir si Benyamin Nétanyahou n’obtient pas de majorité à l’issue des élections législatives du 1er novembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Israël             En Israël, le premier ministre, Yaïr Lapid, espère prolonger son sursis à la tête du pays      Le centriste peut rester au pouvoir si Benyamin Nétanyahou n’obtient pas de majorité à l’issue des élections législatives du 1er novembre.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 07h34    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/11/01/18-15">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Une salve massive de tirs russes a laissé une bonne partie de la capitale ukrainienne sans eau ni électricité, ainsi que nombreuses villes dans tout le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La bataille de l’énergie                                                                             International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la Russie bombarde massivement les infrastructures      Une salve massive de tirs russes a laissé une bonne partie de la capitale ukrainienne sans eau ni électricité, ainsi que nombreuses villes dans tout le pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h30, mis à jour à 08h18    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La place de l’Indépendance plongée dans le noir, à Kiev, le 31 octobre 2022.  ANDREW KRAVCHENKO / AP                 Après des frappes massives de la Russie contre les infrastructures dans plusieurs régions d’Ukraine lundi 31 octobre, plus de 80 % des habitants de Kiev étaient privés d’eau et « des centaines de localités » étaient sans électricité.            Le commandant en chef de l’armée ukrainienne, Valeri Zaloujny, a fait savoir sur Telegram que les forces russes avaient lancé lundi 55 missiles de croisière, un missile air-sol, 22 missiles antiaériens et 5 drones « contre des cibles civiles en Ukraine ». Dans le sud du pays, « l’ennemi continue à miner les directions d’une possible offensive de nos troupes et à détruire des infrastructures critiques », a par ailleurs fait savoir l’état-major ukrainien de la région sud dans un communiqué. Selon le ministère de la défense russe, « toutes les frappes ont atteint leur objectif ».                 Lundi soir, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a déclaré s’être entretenu au téléphone avec le chancelier allemand, Olaf Scholz, et l’avoir remercié pour les armes de défense antiaérienne fournies par son pays. « Nous devons bâtir un bouclier antiaérien au-dessus de l’Ukraine », a-t-il tweeté.            Had a call with 🇩🇪 Chancellor @OlafScholz. Informed about missile terror by RF. Grateful to 🇩🇪 for the air defense… https://t.co/mfAWYxE7fh— ZelenskyyUa (@Володимир Зеленський)              « Aujourd’hui s’est produit un des bombardements les plus massifs de notre territoire par la Fédération de Russie », a déclaré sur Telegram le conseiller de la présidence ukrainienne Oleksiy Arestovych. Il a toutefois affirmé que « la destruction n’[était] pas aussi critique qu’elle aurait pu l’être » grâce à ces systèmes de défense, notamment l’allemand IRIS-T, qui « a prouvé être le plus efficace (100 %) ». « L’ennemi utilise quatre ou cinq fois plus de missiles pour atteindre au moins certains résultats », a soutenu M. Arestovych.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Poutine veut nous faire crever de froid dans l’obscurité » : à Kharkiv, les frappes russes terrorisent les civils                   A Kiev, 350 000 foyers sans électricité            A Kiev, où au moins cinq explosions ont été entendues lundi par des journalistes de l’Agence France-Presse (AFP), « 80 % des consommateurs de la capitale » sont privés d’eau, a affirmé sur Telegram le maire de la capitale, Vitali Klitschko, précisant que « 350 000 foyers étaient sans électricité ».                Les forces armées russes ont annoncé avoir mené des « frappes avec des armes de haute précision et de longue portée (…) contre le commandement militaire et les systèmes énergétiques de l’Ukraine ». « Les terroristes russes ont, une fois de plus, lancé une attaque massive contre des installations du système énergétique dans un certain nombre de régions », a déploré le chef adjoint du cabinet de la présidence ukrainienne, Kirill Timoshenko.            Selon le premier ministre, Denys Chmyhal, « des missiles et des drones ont touché dix régions, endommageant dix-huit installations, la plupart liées [au système] énergétique ». « Des centaines de localités » se trouvent sans électricité « dans sept régions » ukrainiennes, a-t-il ajouté.            « Au lieu de se battre sur le terrain militaire, la Russie combat des civils », a fustigé le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba. Il a annoncé qu’au moins douze pays s’étaient déjà engagés à fournir à son pays des équipements, comme des groupes électrogènes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : bombarder les civils, des bavures russes en série ou une stratégie de la terreur du Kremlin ?                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/guerre-en-ukraine-la-russie-bombarde-massivement-les-infrastructures_6148072_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la Russie bombarde massivement les infrastructures","dateCreated":"2022-11-01T04:30:47+01:00","datePublished":"2022-11-01T04:30:47+01:00","dateModified":"2022-11-01T08:18:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une salve massive de tirs russes a laiss\u00e9 une bonne partie de la capitale ukrainienne sans eau ni \u00e9lectricit\u00e9, ainsi que nombreuses villes dans tout le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/81/0/5000/2500/1342/671/60/0/9dd8aea_79449b87511f4e4a9f4893efcf56f48f-79449b87511f4e4a9f4893efcf56f48f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-16">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ L’Encyclopédie d’histoire numérique de l’Europe de Sorbonne Université a demandé à des spécialistes de la guerre d’Algérie de décrypter des photographies prises pendant le conflit. « Le Monde » en a sélectionné six.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ 
<article-nb="2022/11/01/18-17">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Les agriculteurs afghans ont accru leur production de pavot à opium en 2022, malgré le flou juridique instauré par le gouvernement qui a d’abord interdit la plante avant de se rétracter.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Afghanistan             La culture de l’opium en hausse depuis le retour des talibans en Afghanistan      Les agriculteurs afghans ont accru leur production de pavot à opium en 2022, malgré le flou juridique instauré par le gouvernement qui a d’abord interdit la plante avant de se rétracter.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 02h18, mis à jour à 08h45    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des agriculteurs afghans récoltent la sève d’opium dans un champ de pavot, dans le district de Gerechk (Afghanistan), le 13 avril 2019.  NOOR MOHAMMAD / AFP                 En Afghanistan, la culture du pavot à opium a augmenté de 32 % sur un an, selon le premier rapport sur le sujet depuis la prise de pouvoir par les talibans en août 2021, publié lundi 31 octobre par l’ONU. « Elle atteint désormais 233 000 hectares », alerte l’Office des Nations unies contre la drogue et le crime (ONUDC), notant que les prix de l’opium « se sont envolés » depuis que les talibans ont interdit la plantation de la fleur en avril 2022.            La récolte de cette année a été largement exemptée du décret. Les agriculteurs afghans doivent maintenant décider début novembre s’ils plantent du pavot à opium pour l’année prochaine sans savoir si les autorités vont appliquer l’interdiction, explique l’organisme basé à Vienne, en Autriche.                 Ils sont « pris au piège de l’économie illicite des opiacés », selon la directrice exécutive de l’ONUDC, Ghada Waly, citée dans un communiqué, qui appelle la communauté internationale à « intensifier les interventions ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, l’opium au cœur du régime taliban                   L’Afghanistan est de loin le premier producteur mondial de pavot, dont sont extraits l’opium comme l’héroïne, et « le revenu tiré par les agriculteurs de la vente d’opium a triplé » en un an, estime l’ONUDC. Passé de 430 millions d’euros en 2021 à 1,4 milliard d’euros en 2022, il est le « plus rentable enregistré depuis des années » et représente 29 % de la valeur agricole totale du pays, contre 9 % un an plus tôt.            Entre 80 % et 90 % de l’opium mondial            Cependant, l’augmentation des revenus ne s’est pas nécessairement traduite en pouvoir d’achat, car l’inflation a grimpé en flèche au cours de la même période, le prix des denrées alimentaires augmentant en moyenne de 35 %, dit l’ONUDC.                Les saisies d’opiacés dans les pays frontaliers de l’Afghanistan prouvent que le trafic d’opium et d’héroïne afghans n’a pas cessé. Entre 80 % et 90 % de l’héroïne et de l’opium dans le monde provient d’Afghanistan, principalement du sud-ouest du pays, selon l’ONU.                             Lire aussi :  Les talibans déclarent la guerre aux toxicomanes                   La culture de la fleur avait été brièvement prohibée en 2000 par les talibans, quelques mois avant que le régime fondamentaliste ne soit renversé par la coalition internationale en réaction aux attentats du 11 septembre 2001.            Pendant leurs vingt ans de guérilla contre les forces étrangères, les talibans ont ensuite lourdement taxé les producteurs de pavot dans les régions sous leur contrôle, cette culture devenant ainsi une importante source de revenus pour eux. Les Etats-Unis et leurs alliés de l’OTAN ont alors tenté d’inciter les paysans à produire du blé ou du safran. Des initiatives qui ont échoué, alors que les talibans contrôlaient les principales zones de production de pavot.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/la-culture-de-l-opium-en-hausse-depuis-le-retour-des-talibans-en-afghanistan_6148070_3210.html"},"headline":"La culture de l\u2019opium en hausse depuis le retour des talibans en Afghanistan","dateCreated":"2022-11-01T02:18:38+01:00","datePublished":"2022-11-01T02:18:38+01:00","dateModified":"2022-11-01T08:45:47+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Afghanistan"],"description":"Les agriculteurs afghans ont accru leur production de pavot \u00e0 opium en\u00a02022, malgr\u00e9 le flou juridique instaur\u00e9 par le gouvernement qui a d\u2019abord interdit la plante avant de se r\u00e9tracter.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/316/0/3800/1900/1342/671/60/0/77bab92_1667265353011-000-1fn6v2.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-18">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Une start-up helvétique propose un système qui permet de certifier une matière première de sa culture ou de son extraction jusqu’au produit fini.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           International       Lettres de             En Suisse, de l’ADN en spray pour des produits 100 % traçables      Une start-up helvétique propose un système qui permet de certifier une matière première de sa culture ou de son extraction jusqu’au produit fini.          Par Serge Enderlin(Genève, correspondance)         Publié aujourd’hui à 01h04, mis à jour à 01h05    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE ZURICH                           PULSE / FANCY / PHOTONONSTOP               Pour comprendre comment et pourquoi la Suisse se classe, chaque année depuis douze ans, en tête du classement des économies les plus innovantes de la planète dressé par l’Organisation mondiale de la propriété intellectuelle, il faut parfois prendre des chemins de traverse. Comme celui qui nous mène dans une improbable ancienne zone industrielle en bordure de voies ferrées, entre la métropole financière de Zurich et la vieille cité industrielle de Winterthur. Ici, sur le site de l’ancienne usine en brique rouge qui vit naître, en 1886, les mythiques cubes de bouillon Maggi, on est passé à tout autre chose : l’endroit abrite un incubateur de start-up, parmi lesquelles Haelixa.          Cette jeune société, fondée en 2016, occupe une vingtaine de salariés de nationalités diverses et, comme souvent dans le pays, les Suisses y sont minoritaires. Mais presque tous les individus qui gravitent sur deux étages de laboratoires studieux sont issus de l’Ecole polytechnique fédérale de Zurich, un institut qui, tout comme son homologue romand de Lausanne, s’est hissé ces vingt dernières années au sommet des palmarès internationaux d’excellence dans la recherche. Cofondatrice et PDG, Michela Puddu, est italienne. Après des études de chimie à Rome, elle a poursuivi à Zurich avec un doctorat sur la génétique appliquée. « En principe, dit-elle, on peut tout marquer avec de l’ADN. Nous avons commencé avec les pierres précieuses, mais maintenant notre principal secteur concerne le textile. »          De quoi s’agit-il ? D’une invention plutôt révolutionnaire : un liquide invisible qu’il suffit de pulvériser sur une matière première, quelque part sur la planète, et que l’on retrouvera tout au long de la chaîne de valeur, sans risque de dilution ou de disparition.          « D’immenses perspectives »          Prenons l’exemple du coton. Concrètement, un ADN peut être créé en laboratoire, à la demande, pour chaque origine géographique ou type de production (bio, recyclage). Une récolte au centre du Pakistan chez un cultivateur respectueux de normes environnementales strictes, et certifié comme tel par un vérificateur agréé, est ainsi marquée grâce au « sprayage » d’un ADN ad hoc. La fibre initiale subit ensuite toutes les étapes de sa transformation en fil, avant blanchissage, teinture, lavage. A ce stade, ce coton pakistanais peut parfaitement transiter par un atelier de « fast fashion » au Bangladesh, qui respecterait mieux les règles de travail et de sécurité que la moyenne, lui aussi audité et, à son tour, être marqué d’un autre ADN spécifique.        Il vous reste 54.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/en-suisse-de-l-adn-en-spray-pour-des-produits-100-tracables_6148069_3210.html"},"headline":"En Suisse, de l\u2019ADN en spray pour des produits 100\u00a0% tra\u00e7ables","dateCreated":"2022-11-01T01:04:03+01:00","datePublished":"2022-11-01T01:04:03+01:00","dateModified":"2022-11-01T01:05:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["International","Europe","Suisse","Lettres de"],"description":"Une start-up helv\u00e9tique propose un syst\u00e8me qui permet de certifier une mati\u00e8re premi\u00e8re de sa culture ou de son extraction jusqu\u2019au produit fini.","author":[{"@type":"Person","name":"Serge Enderlin","description":"Gen\u00e8ve, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/06/1314/0/5880/2940/1342/671/60/0/9a26831_1665061111471-pns-715059369.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-19">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Après l’arrimage de sa troisième partie, la station Tiangong est désormais fonctionnelle, permettant à la Chine de maintenir une présence humaine de long terme dans l’espace.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Sciences       Espace             La Chine a terminé l’assemblage de sa station spatiale      Après l’arrimage de sa troisième partie, la station Tiangong est désormais fonctionnelle, permettant à la Chine de maintenir une présence humaine de long terme dans l’espace.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h03, mis à jour à 12h12    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des gens regardent le lancement de la fusée Longue Marche-5B Y4 transportant le module Mengtian, depuis le centre de lancement Wenchang, sur l’île tropicale de Hainan, en Chine, le 31 octobre 2022. Image fournie par l’agence chinoise Xinhua.  YANG GUANYU / AP                 Le troisième et dernier module de la station spatiale chinoise Tiangong s’y est accroché mardi 1er novembre, après son lancement réussi lundi, ce qui doit lui permettre d’être pleinement opérationnelle, dans le cadre de l’ambitieux programme de la Chine dans l’espace.            La volonté chinoise de bâtir une station spatiale a été nourrie en partie par le refus américain d’accepter des Chinois dans le programme de la Station spatiale internationale (ISS), une collaboration entre les Etats-Unis, la Russie, le Canada, l’Europe et le Japon.                 Baptisé Mengtian (« rêve des cieux »), le module a été lancé à 15 h 27 (08 h 27 à Paris) par une fusée Longue Marche 5B depuis l’île tropicale de Hainan, selon la télévision publique CCTV. Depuis une plage voisine du centre de lancement de Wenchang, des photographes amateurs et des passionnés d’espace ont immortalisé l’événement.                             Lire aussi :  La Chine poursuit sa conquête de l’espace et lance un nouveau module de sa station spatiale                   « Palais céleste »            « Le module expérimental Mengtian est entré avec précision sur l’orbite prédéfinie », a fait savoir quelques minutes plus tard à la télévision un responsable de la mission, Deng Hongqin. « Je déclare que ce lancement est un total succès », a dit M. Deng, entouré de collègues enthousiastes dans la salle de contrôle.            Environ treize heures plus tard, aux petites heures de mardi, en heure chinoise, Mengtian s’est accroché à Tiangong, a rapporté l’agence de presse étatique Chine nouvelle, citant l’agence spatiale chinoise. Mengtian est le troisième et dernier élément majeur de la station spatiale Tiangong (« Palais céleste ») en forme de T.                Semblable en taille à la défunte station russo-soviétique Mir, celle-ci devrait avoir une durée de vie d’au moins dix ans. Elle doit permettre à la Chine de maintenir une présence humaine de long terme dans l’espace. Son assemblage a nécessité un total de onze missions.            La dernière ce lundi a permis d’acheminer des équipements scientifiques de pointe. « La première horloge atomique froide » a notamment été envoyée dans l’espace, s’est félicitée l’agence officielle Chine nouvelle. Le dispositif doit permettre à terme d’avoir une mesure du temps plus précise.                             Lire aussi :  La Chine envoie trois astronautes dans sa station spatiale, qui sera désormais habitée en permanence                   Retard comblé            Depuis juin, trois astronautes, dont une femme, sont dans la station spatiale chinoise, pour une mission d’environ six mois. Même si la Chine ne prévoit pas de coopération internationale pour sa station, Pékin a assuré être ouvert à une collaboration étrangère. Le pays investit depuis plusieurs décennies des milliards d’euros dans son programme spatial, ce qui lui a permis de combler l’essentiel de son retard face aux Américains et aux Russes.                Le lancement de lundi est « très important », a souligné à l’Agence France-presse (AFP) Chen Lan, analyste du site Go-Taikonauts.com, car il « conclut le plan spatial sur trente ans de la Chine, débuté en 1992 ». « Avec l’achèvement de sa station spatiale, la Chine joue désormais à armes égales avec les Etats-Unis, la Russie et l’Europe dans l’espace, ce qui lui confère également une influence politique importante », a-t-il ajouté.            La Chine avait envoyé son premier astronaute dans l’espace en 2003. Elle a ensuite posé en 2019 un engin sur la face cachée de la Lune, une première mondiale. En 2020, le pays avait rapporté des échantillons de Lune et finalisé Beidou, son système de navigation par satellite – rival du GPS américain. L’année suivante, il avait fait atterrir un petit robot sur Mars. La Chine prévoit d’envoyer des hommes sur la Lune à l’horizon 2030.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La discrète mais irrésistible ascension de l’industrie spatiale chinoise                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/11/01/la-chine-a-termine-l-assemblage-de-sa-station-spatiale_6148068_1650684.html"},"headline":"La Chine a termin\u00e9 l\u2019assemblage de sa station spatiale","dateCreated":"2022-11-01T01:03:42+01:00","datePublished":"2022-11-01T01:03:42+01:00","dateModified":"2022-11-01T12:12:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["Sciences","Espace","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Apr\u00e8s l\u2019arrimage de sa troisi\u00e8me partie, la station Tiangong est d\u00e9sormais fonctionnelle, permettant \u00e0 la Chine de maintenir une pr\u00e9sence humaine de long terme dans l\u2019espace.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/8efe0dd_905292d91290435687ceb80009bb4c7a-905292d91290435687ceb80009bb4c7a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-20">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le suspect, âgé de 42 ans et coutumier des prises de position d’extrême droite sur les réseaux sociaux, risque jusqu’à cinquante ans de prison pour les deux chefs d’inculpation s’il est reconnu coupable.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       États-Unis             Attaque du mari de Nancy Pelosi : le suspect inculpé de tentative d’enlèvement et d’agression      Le suspect, âgé de 42 ans et coutumier des prises de position d’extrême droite sur les réseaux sociaux, risque jusqu’à cinquante ans de prison pour les deux chefs d’inculpation s’il est reconnu coupable.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h13, mis à jour à 08h14    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        David DePape, suspecté de l’agression de Paul Pelosi, à Berkeley, en Californie, le 13 décembre 2013.  MICHAEL SHORT / AP                 David DePape, l’homme suspecté d’avoir violemment agressé le mari de la cheffe des démocrates au Congrès, Nancy Pelosi, a été inculpé de tentative d’enlèvement et d’agression, a annoncé le ministère de la justice américain, lundi 31 octobre.            L’homme s’était introduit vendredi matin dans le domicile du couple, à San Francisco (Californie), équipé notamment de liens en plastique, de paires de gants et de ruban adhésif, a précisé le ministère dans un communiqué. Autant d’éléments qui prouvent, selon la justice, qu’il avait l’intention de kidnapper la responsable, un chef d’inculpation qui pourrait lui valoir jusqu’à vingt ans de prison. Avoir agressé M. Pelosi lui fait encourir une autre peine de prison pouvant aller jusqu’à trente ans, a déclaré le ministère de la justice.                 Lundi soir, la procureure de San Francisco a annoncé une volée de nouveaux chefs d’inculpation, notamment tentative de meurtre et cambriolage, cette fois au niveau local et non fédéral. Il s’agit d’une attaque « à motif politique », et David DePape pourrait être condamné à la prison à vie, a précisé Brooke Jenkins lors d’une conférence de presse.            Le suspect de 42 ans était entré dans la chambre du couple en cherchant Nancy Pelosi, qui se trouvait à Washington ce jour-là. Son intrusion avait réveillé Paul Pelosi, 82 ans, qui a eu le temps de composer le 911 avant que le suspect ne l’attaque avec un marteau. David DePape avait ensuite été arrêté sur place par la police, qui a trouvé la victime inconsciente.                             Lire aussi :  Agression du mari de Nancy Pelosi : l’assaillant visait bien la présidente de la Chambre des représentants des Etats-Unis                   Nancy Pelosi « traumatisée »            Après son arrestation, David DePape a déclaré aux agents qu’il jugeait Nancy Pelosi responsable des « mensonges » propagés selon lui par le Parti démocrate, d’après un document judiciaire joint au communiqué du ministère.                Expliquant avoir eu l’intention de la prendre en otage et de lui parler, l’homme a expliqué que si elle lui disait « la vérité », il la libérerait, mais que « si elle mentait, il lui briserait les rotules », selon cette même source. Paul Pelosi a « subi la punition à sa place », a affirmé le suspect. David DePape, qui vit dans un garage dans une petite ville près de San Francisco, avait relayé des théories d’extrême droite sur les réseaux sociaux.            Nancy Pelosi s’est dite « traumatisée » samedi par l’agression, précisant que l’état de santé de Paul Pelosi, opéré vendredi pour une fracture du crâne et des blessures au bras et aux mains, continuait de s’améliorer. Le président Joe Biden a dénoncé un acte « ignoble ». Plusieurs responsables républicains, comme Donald Trump, ont condamné l’attaque tout en reprochant aux démocrates la montée de l’insécurité – un de leurs principaux arguments de la campagne pour les élections de mi-mandat –, et en refusant de faire le lien avec le 6 janvier 2021, où de nombreux assaillants criaient « Où est Nancy ? » en pénétrant dans le Capitole.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’agression contre le mari de Nancy Pelosi relance l’inquiétude sur la sécurité de la classe politique aux Etats-Unis                   Le milliardaire Elon Musk, nouveau propriétaire du réseau social Twitter, s’est quant à lui fait l’écho dimanche d’une rumeur farfelue et homophobe sur l’agression de Paul Pelosi, tweetant : « il y a une petite possibilité que les apparences soient trompeuses », et renvoyant à un lien vers le site complotiste d’extrême droite Santa Monica Observer. Il a ensuite effacé son tweet et s’en est pris au New York Times qui l’avait précédemment critiqué.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/agression-du-mari-de-nancy-pelosi-le-suspect-inculpe-de-tentative-d-enlevement-et-d-agression_6148066_3210.html"},"headline":"Attaque du mari de Nancy Pelosi\u00a0: le suspect inculp\u00e9 de tentative d\u2019enl\u00e8vement et d\u2019agression","dateCreated":"2022-11-01T00:13:54+01:00","datePublished":"2022-11-01T00:13:54+01:00","dateModified":"2022-11-01T08:14:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"Le suspect, \u00e2g\u00e9 de 42\u00a0ans et coutumier des prises de position d\u2019extr\u00eame droite sur les r\u00e9seaux sociaux, risque jusqu\u2019\u00e0 cinquante\u00a0ans de prison pour les deux chefs d\u2019inculpation s\u2019il est reconnu coupable.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/370/0/4400/2200/1342/671/60/0/d063294_5608708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  
