<FILE-date="2022/11/01/18">

<article-nb="2022/11/01/18-1">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ L’organisme chargé de superviser les trajets des bateaux a donné cette information, alors que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, s’est entretenu avec Vladimir Poutine pour tenter de réactiver l’accord.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Conférence franco-ukrainienne le 12 décembre pour mobiliser les entreprises          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce mardi 1er novembre                    Le contexte          Image de couverture :  Un cargo traverse la mer Noire chargé de céréales ukrainiennes, le 2 septembre 2022.   Khalil Hamra / AP          Après la suspension de l’accord sur les céréales par la Russie, le président turc tente de jouer le médiateur. Cet accord avait été signé en juillet sous l’égide de la Turquie et de l’ONU pour permettre l’exportation de céréales depuis l’Ukraine. Sa suspension risque d’aggraver la famine dans le monde et la hausse des prix.« Aujourd’hui s’est produit un des bombardements les plus massifs de notre territoire par la Fédération de Russie », a déclaré lundi 31 octobre le conseiller de la présidence ukrainienne, Oleksiy Arestovych. Il a toutefois affirmé que « la destruction n’[était] pas aussi critique qu’elle aurait pu l’être » grâce aux systèmes de défense aérienne.A Kiev, où au moins cinq explosions ont été entendues lundi par des journalistes de l’AFP, « 80 % des consommateurs de la capitale » ont été privés d’eau, a affirmé le maire, Vitali Klitschko, en précisant que « 350 000 foyers étaient sans électricité ».Selon le premier ministre, Denys Chmyhal, « des missiles et des drones ont touché dix régions, endommageant dix-huit installations, la plupart liées [au système] énergétique ». « Des centaines de localités » se trouvent sans électricité « dans sept régions » ukrainiennes, a-t-il ajouté.Lundi, le Kremlin a prévenu qu’il serait « dangereux » et « difficile » de continuer à mettre en œuvre l’accord sur les céréales ukrainiennes sans Moscou. L’armée russe a exigé des « engagements » de l’Ukraine de ne pas utiliser le couloir destiné aux exportations de céréales à des fins militaires. Une demande qui « ressemble soit à une punition collective, soit à une extorsion collective », selon le porte-parole du département d’Etat américain, Ned Price.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Témoignages. Le journal d’Olga et Sasha : « La Russie signifie la peur, la mort, la terreur pour tant de peuples dans le monde aujourd’hui »         Tribune. « La France doit agir comme le meilleur allié de l’Ukraine »         Décryptages. En se retirant de l’accord céréalier, Moscou mise sur une aggravation de la crise alimentaire mondiale         Entretien. Amory Lovins, scientifique : « Vladimir Poutine vient de faire exploser l’ère des énergies fossiles »         Reportage. Comment l’économie russe résiste au choc des sanctions         Entretien. Agathe Demarais : « Les sanctions économiques contre la Russie marchent, mais à long terme seulement »         Décryptages. Contre les sanctions, les Russes se glissent dans les interstices du commerce mondial de la Turquie à l’Iran         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Conférence franco-ukrainienne le 12 décembre pour mobiliser les entreprises          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce mardi 1er novembre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-01T17:46:59+00:00","coverageEndTime":"2022-11-02T05:46:59+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","description":"L\u2019organisme charg\u00e9 de superviser les trajets des bateaux a donn\u00e9 cette information, alors que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est entretenu avec Vladimir Poutine pour tenter de r\u00e9activer l\u2019accord.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : après la « suspension » de l’accord sur les exportations de céréales par la Russie, aucun mouvement de cargo en mer Noire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019organisme charg\u00e9 de superviser les trajets des bateaux a donn\u00e9 cette information, alors que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est entretenu avec Vladimir Poutine pour tenter de r\u00e9activer l\u2019accord.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/0/0/7507/5005/1342/894/3/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-01T17:46:59+00:00"
,"endDate":"2022-11-02T05:46:59+00:00"
  Des Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s au Royaume-Uni et se disant victimes du groupe paramilitaire russe Wagner vont lancer une action en justice contre l\u2019organisation, a annonc\u00e9 mardi l\u2019un des avocats les repr\u00e9sentant.          Cette action\u00a0contre le Groupe Wagner et son chef Evgueni Prigojine, un oligarque proche du Kremlin, \u00ab\u00a0sera port\u00e9e devant la Haute Cour de Londres\u00a0\u00bb. Elle vise \u00e0 demander des r\u00e9parations financi\u00e8res, a affirm\u00e9 Jason McCue, du cabinet d\u2019avocat McCue Jury and Partners, lors d\u2019une audition devant la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Chambre des communes britannique.          \u00ab\u00a0C\u2019est la premi\u00e8re fois dans le monde que Wagner et leurs semblables sont poursuivis en justice par des victimes pour terrorisme, utilisation d\u2019armes de guerre et pour la guerre ill\u00e9gale [du pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. \u00ab\u00a0C\u2019est un moment historique, mais d\u2019autres actions d\u00e9buteront bient\u00f4t aux Etats-Unis et au Royaume-Uni\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.             Lire aussi :   Les mercenaires russes du Groupe Wagner, \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e fant\u00f4me\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine              Le Groupe Wagner est suspect\u00e9 depuis des ann\u00e9es par les Occidentaux d\u2019ex\u00e9cuter les basses \u0153uvres du Kremlin, ce que Moscou a toujours d\u00e9menti. Mais Evgueni Prigojine a reconnu fin septembre avoir fond\u00e9 Wagner en\u00a02014, qualifiant l\u2019organisation de \u00ab\u00a0pilier\u00a0\u00bb de la d\u00e9fense des int\u00e9r\u00eats russes.          Sa pr\u00e9sence en Ukraine remonte \u00e0 2014, quand ses hommes sont signal\u00e9s aux c\u00f4t\u00e9s des s\u00e9paratistes prorusses de l\u2019est du pays. D\u2019abord peu pr\u00e9sents au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, les mercenaires de Wagner sont, selon les experts, devenus d\u00e9sormais des auxiliaires indispensables pour l\u2019arm\u00e9e russe, qui a subi d\u2019importantes d\u00e9faites ces derni\u00e8res semaines.          Ses mercenaires, dont la pr\u00e9sence a \u00e9t\u00e9 document\u00e9e depuis huit ans en Syrie en soutien du r\u00e9gime Assad, et en Libye, sont aussi actuellement pr\u00e9sents en Centrafrique et au Mali o\u00f9 ils sont r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9s d\u2019exactions contre les populations civiles.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Action en justice d\u2019Ukrainiens r\u00e9fugi\u00e9s au Royaume-Uni contre le groupe paramilitaire Wagner","dateModified":"2022-11-01T17:48:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T17:07:49+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Iraniens (\u2026) tuent des Ukrainiens innocents\u00a0\u00bb en fournissant des armes \u00e0 la Russie, a d\u00e9nonc\u00e9 mardi John Kirby, un porte-parole de la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Le r\u00e9gime \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran se fait ouvertement et volontairement le complice du meurtre d\u2019Ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. M.\u00a0Kirby s\u2019est aussi dit \u00ab\u00a0pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par d\u2019\u00e9ventuelles livraisons de missiles sol-sol iraniens \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          T\u00e9h\u00e9ran, de son c\u00f4t\u00e9, a d\u00e9menti avoir un tel projet. L\u2019Iran assure \u00e9galement ne pas livrer de drones aux soldats russes, contrairement \u00e0 ce que soutiennent l\u2019Ukraine et nombre de pays occidentaux.          Les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l\u2019Union europ\u00e9enne ont d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 impos\u00e9 des sanctions \u00e0 l\u2019Iran sur la question des drones.             Lire aussi :     L\u2019Iran, nouvel acteur de la guerre en Ukraine          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington hausse le ton contre l\u2019Iran, qui \u00ab\u00a0tue des Ukrainiens innocents\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-01T17:13:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713611","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T16:05:59+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a dit mardi \u00e0 son homologue turc, Recep Tayyip Erdogan, vouloir des \u00ab\u00a0garanties r\u00e9elles\u00a0\u00bb de Kiev sur le respect de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec M.\u00a0Erdogan, le dirigeant russe a souhait\u00e9 \u00ab\u00a0en particulier que le corridor humanitaire ne sera pas utilis\u00e9 \u00e0 des fins militaires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est qu\u2019apr\u00e8s cela qu\u2019on pourrait examiner la reprise du travail\u00a0\u00bb dans le cadre de l\u2019accord c\u00e9r\u00e9alier, y est-il expliqu\u00e9.          L\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens, vitales pour l\u2019approvisionnement alimentaire mondial, a \u00e9t\u00e9 suspendu par la Russie samedi. Moscou a justifi\u00e9 cette d\u00e9cision par une attaque de drones qui a vis\u00e9 samedi matin la flotte russe de la mer Noire stationn\u00e9e dans la baie de S\u00e9bastopol, en Crim\u00e9e annex\u00e9e. L\u2019Ukraine y voit \u00ab\u00a0un pr\u00e9texte\u00a0\u00bb et a appel\u00e9 \u00e0 faire pression pour que la Russie \u00ab\u00a0s\u2019engage \u00e0\u00a0nouveau \u00e0 respecter ses obligations\u00a0\u00bb au sujet de\u00a0cet accord conclu en juillet\u00a0sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Organisation des Nations unies et de la Turquie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales\u00a0: Vladimir Poutine a dit \u00e0 Recep Tayyip Erdogan vouloir des \u00ab\u00a0garanties r\u00e9elles\u00a0\u00bb de Kie...","dateModified":"2022-11-01T17:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713609","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T16:03:28+00:00","articleBody":"     Il n\u2019y aura aucun mouvement de cargo mercredi dans le couloir humanitaire consacr\u00e9 au transport des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en mer Noire, a annonc\u00e9 mardi le Centre de coordination conjointe (CCC), charg\u00e9 de superviser l\u2019accord dont la Russie a suspendu la mise en \u0153uvre samedi. \u00ab\u00a0Les d\u00e9l\u00e9gations d\u2019Ukraine, de Russie et de Turquie se sont accord\u00e9es pour ne pas planifier de mouvement de cargo le 2\u00a0novembre\u00a0\u00bb, \u00e9crit le CCC dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: aucun cargo en mer Noire mercredi","dateModified":"2022-11-01T16:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T15:29:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est dit \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique mardi avec son homologue russe, Vladimir Poutine, \u00e0 propos de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Moscou a annonc\u00e9 samedi qu\u2019elle \u00ab\u00a0suspendait\u00a0\u00bb sa participation \u00e0 l\u2019accord, sign\u00e9 fin juillet, apr\u00e8s avoir accus\u00e9 Kiev d\u2019une attaque de drones sur sa flotte en Crim\u00e9e.          Le chef de l\u2019Etat turc, qui offre r\u00e9guli\u00e8rement sa m\u00e9ditation entre Kiev et Moscou depuis le d\u00e9but du conflit, a estim\u00e9 que le fait de r\u00e9soudre la question de l\u2019accord sur l\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales pourrait encourager les deux bellig\u00e9rants \u00e0 retrouver le chemin des n\u00e9gociations de paix.          Selon le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct \u00c7avusoglu, M.\u00a0Erdogan doit aussi s\u2019entretenir avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0dans les jours qui viennent\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous pensons que nous allons surmonter cela\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le ministre, au sujet des difficult\u00e9s li\u00e9es \u00e0 l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Erdogan est l\u2019homme de contact des Russes et des Ukrainiens\u00a0: il a une relation forte avec Zelensky et s\u2019entend bien avec Poutine\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes\u00a0: Erdogan \u00ab\u00a0confiant\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir parl\u00e9 \u00e0 Poutine","dateModified":"2022-11-01T15:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713545","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T15:07:01+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live.\nQuelles sont les relations actuelles entre la Pologne et la Hongrie ? En sachant que leur point de vue sur la Russie n\u2019est pas le m\u00eame.    Lidia          Bonjour Lidia,          Il est rare d\u2019entendre une critique \u00e9manant du gouvernement ultraconservateur polonais envers le premier ministre hongrois, le nationaliste Viktor Orban. Toutefois, depuis que la Russie a envahi l\u2019Ukraine, rien ne va plus entre les deux pays d\u2019Europe centrale, membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE). D\u2019habitude alli\u00e9s dans leurs virulentes attaques contre Bruxelles, ils affichent au grand jour des divisions sur le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine.          D\u00e8s la fin du mois de mars, le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, avait dit comprendre \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9norme d\u00e9pendance\u00a0\u00bb \u00e9nerg\u00e9tique de la Hongrie envers la Russie, mais qu\u2019\u00ab\u00a0avec l\u2019agression russe en Ukraine et la mort des milliers de civils\u00a0[il avait]\u00a0du mal \u00e0 admettre la position du premier ministre hongrois\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cette politique va lui co\u00fbter cher\u00a0\u00bb, avait-il estim\u00e9.          Tandis que le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, d\u00e9nonce l\u2019\u00ab\u00a0Etat totalitaire\u00a0\u00bb mis en place par le pr\u00e9sident russe, M.\u00a0Orban, qui a entretenu des relations chaleureuses avec le Kremlin ces derni\u00e8res ann\u00e9es, s\u2019efforce de maintenir un savant \u00e9quilibre. Si le Hongrois soutient les d\u00e9cisions communes prises au niveau europ\u00e9en et au sein de l\u2019OTAN, il refuse cat\u00e9goriquement de livrer des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, ou m\u00eame de les laisser transiter sur son territoire.          Le 23\u00a0octobre, M.\u00a0Orban a m\u00eame accus\u00e9 Bruxelles d\u2019affaiblir la Hongrie avec ses sanctions contre la Russie, au moment o\u00f9 il doit affronter chez lui un mouvement de contestation des professeurs et des \u00e9tudiants. \u00ab\u00a0Ne nous pr\u00e9occupons pas de ceux qui tirent sur la Hongrie cach\u00e9s dans l\u2019ombre, quelque part depuis les miradors de Bruxelles\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Ils finiront l\u00e0 o\u00f9 leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont fini\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, pr\u00e9disant \u00e0 l\u2019UE un sort similaire \u00e0 celui du bloc sovi\u00e9tique, qui s\u2019est effondr\u00e9 entre 1989 et 1991.          Par ailleurs, le gouvernement hongrois a lanc\u00e9, \u00e0 la mi-octobre, une \u00ab\u00a0consultation nationale\u00a0\u00bb sur les sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou, que M.\u00a0Orban ne cesse de fustiger m\u00eame s\u2019il les a vot\u00e9es aux c\u00f4t\u00e9s de ses partenaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T15:25:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T14:25:56+00:00","articleBody":"     Une conf\u00e9rence bilat\u00e9rale visant \u00e0 mobiliser les entreprises fran\u00e7aises en faveur de l\u2019Ukraine aura lieu le 12\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 la veille d\u2019une autre conf\u00e9rence internationale\u00a0d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9e par le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, rapporte l\u2019Elys\u00e9e mardi, \u00e0 l\u2019issue d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique entre Emmanuel Macron et Volodymyr Zelensky.          La France avait fait savoir vendredi qu\u2019une \u00ab\u00a0conf\u00e9rence de soutien \u00e0 la r\u00e9sistance civile ukrainienne\u00a0\u00bb r\u00e9unissant des bailleurs de fonds et divers autres acteurs aurait lieu le 13\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris afin d\u2019identifier des solutions pour r\u00e9pondre aux besoins de l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver.          \u00ab\u00a0Je l\u2019ai confirm\u00e9 au pr\u00e9sident Zelensky ce matin\u00a0: nous sommes pleinement mobilis\u00e9s pour augmenter dans les plus brefs d\u00e9lais notre soutien militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, en particulier la d\u00e9fense antia\u00e9rienne\u00a0\u00bb, \u00e9crit par ailleurs M.\u00a0Macron sur Twitter.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Conf\u00e9rence franco-ukrainienne le 12\u00a0d\u00e9cembre pour mobiliser les entreprises ","dateModified":"2022-11-01T14:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T14:04:42+00:00","articleBody":"     La Russie \u00ab\u00a0nuit \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb par sa d\u00e9cision de suspendre sa participation \u00e0 l\u2019accord permettant d\u2019exporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a jug\u00e9 mardi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, apr\u00e8s un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.          \u00ab\u00a0Les deux pr\u00e9sidents ont \u00e9voqu\u00e9 la suspension par la Russie de la mise en \u0153uvre de l\u2019accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes par corridor maritime. Le chef de l\u2019Etat a d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9cision unilat\u00e9rale de la Russie qui nuit de nouveau \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron accuse la Russie de nuire \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire","dateModified":"2022-11-01T14:12:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T13:54:31+00:00","articleBody":"     Un tribunal russe a condamn\u00e9 mardi la maison m\u00e8re de l\u2019encyclop\u00e9die participative en ligne Wikip\u00e9dia \u00e0 une amende de 2\u00a0millions de roubles (environ 32\u00a0000\u00a0euros) pour deux articles sur l\u2019offensive contre l\u2019Ukraine. Selon les agences de presse russes, la Fondation Wikimedia devra payer cette p\u00e9nalit\u00e9 pour n\u2019avoir pas retir\u00e9 ces articles qui contenaient, d\u2019apr\u00e8s le tribunal, de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb.          Le dirigeant de l\u2019association Wikimedia RU, qui soutient les projets de la Fondation Wikimedia en Russie, Vladimir Mede\u00efko, a confirm\u00e9 que cette condamnation portait sur \u00ab\u00a0deux articles li\u00e9s aux \u00e9v\u00e9nements en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Personne ne supprimera\u00a0\u00bb les deux pages en question et la d\u00e9cision du tribunal \u00ab\u00a0sera contest\u00e9e en justice\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi M.\u00a0Mede\u00efko.          L\u2019amende inflig\u00e9e \u00e0 l\u2019encyclop\u00e9die en ligne illustre la r\u00e9pression des autorit\u00e9s russes envers les entit\u00e9s et les personnes qu\u2019elles accusent de publier de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur l\u2019intervention militaire en Ukraine. Il s\u2019agit de la troisi\u00e8me amende que la Fondation Wikimedia est condamn\u00e9e \u00e0 payer en Russie depuis le d\u00e9but de ce conflit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La maison m\u00e8re de Wikip\u00e9dia condamn\u00e9e \u00e0 une amende pour des articles sur l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-01T14:11:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713397","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T13:16:57+00:00","articleBody":"     Berlin a mis en garde la Serbie contre sa proximit\u00e9 avec la Russie, qui pourrait compliquer son rapprochement de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), a d\u00e9clar\u00e9 une source gouvernementale allemande, mardi. A deux jours d\u2019un sommet \u00e0 Berlin destin\u00e9 \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration de l\u2019UE avec six pays situ\u00e9s dans les Balkans occidentaux (Albanie, Bosnie-Herz\u00e9govine, Kosovo, Mac\u00e9doine du Nord, Mont\u00e9n\u00e9gro et Serbie), cette source allemande a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0la lumi\u00e8re et l\u2019ombre\u00a0\u00bb du cas serbe.          \u00ab\u00a0Les relations de la Serbie avec la Russie appartiennent certainement \u00e0 la part d\u2019ombre\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. Elle a notamment cit\u00e9 l\u2019accord sign\u00e9 \u00e0 la fin de septembre par le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, et son homologue serbe de l\u2019\u00e9poque, Nikola Selakovic, sur la poursuite de consultations entre les deux minist\u00e8res pour les prochaines deux ann\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions surpris et d\u00e9\u00e7us\u00a0\u00bb, a reconnu la source allemande.          Si la Serbie a condamn\u00e9 \u00e0 l\u2019ONU l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, elle refuse de s\u2019aligner sur les sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou. N\u00e9anmoins, Berlin \u00ab\u00a0a l\u2019impression que la discussion intensive avec le pr\u00e9sident [Aleksandar] Vucic est utile\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un politicien exp\u00e9riment\u00e9 qui peut analyser et analyse les implications de la guerre russe contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, selon la source gouvernementale allemande. \u00ab\u00a0S\u2019il choisit de suivre le chemin en direction de l\u2019Europe, alors il aura le soutien de l\u2019UE et du gouvernement allemand\u00a0\u00bb, a-t-elle dit. \u00ab\u00a0S\u2019il choisit un autre chemin, alors il y aura inversement des cons\u00e9quences\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Belgrade a d\u00e9pos\u00e9 sa candidature d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne en d\u00e9cembre\u00a02009 et son statut de candidat lui a \u00e9t\u00e9 accord\u00e9 en mars\u00a02012. Les n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion ont \u00e9t\u00e9 ouvertes en\u00a02013. Au cours de ce sommet auquel doivent notamment participer les chefs de gouvernement des six pays des Balkans occidentaux, la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en et le chancelier allemand doivent \u00eatre sign\u00e9s trois accords concernant la r\u00e9gion\u00a0: il s\u2019agit de la reconnaissance mutuelle des papiers d\u2019identit\u00e9, des dipl\u00f4mes universitaires et professionnels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne met en garde la Serbie contre ses liens avec la Russie","dateModified":"2022-11-01T13:47:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T11:55:12+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, va s\u2019entretenir dans les prochains jours avec ses homologues russe, Vladimir Poutine, et ukrainien, Volodomyr Zelensky, \u00e0 propos de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, a annonc\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, mardi. \u00ab\u00a0Notre pr\u00e9sident va parler avec Poutine et Zelensky dans les jours \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Mevl\u00fct \u00c7avusoglu. \u00ab\u00a0Nous croyons que nous allons surmonter cela\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, assurant que l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales \u00ab\u00a0profite \u00e0 tout le monde\u00a0\u00bb.          La Russie, qui a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle \u00ab\u00a0suspendait\u00a0\u00bb sa participation \u00e0 cet accord, a mis en garde lundi contre le \u00ab\u00a0danger\u00a0\u00bb de continuer la navigation le long du corridor. Moscou, qui a d\u00e9nonc\u00e9 une frappe de drone en Crim\u00e9e, exige que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine garantisse la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb du couloir maritime. La Turquie et les Nations unies s\u2019efforcent depuis de lever les objections russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Accord sur les c\u00e9r\u00e9ales\u00a0: Erdogan va s\u2019entretenir avec Poutine et Zelensky","dateModified":"2022-11-01T12:06:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T11:11:15+00:00","articleBody":"    Le cours des c\u00e9r\u00e9ales a-t-il \u00e9t\u00e9 impact\u00e9 par la d\u00e9cision russe d\u2019abandonn\u00e9 le trait\u00e9? Les envois ayant toujours lieu\u2026    Mathieu         Bonjour Mathieu,          Les cours des c\u00e9r\u00e9ales \u00e9taient effectivement en hausse lundi, deux jours apr\u00e8s que la Russie a annonc\u00e9 suspendre l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales des ports ukrainiens en raison d\u2019une attaque de drones sur ses navires en Crim\u00e9e annex\u00e9e. Apr\u00e8s l\u2019ouverture de la Bourse de Chicago, le cours du bl\u00e9 a bondi de 6,39\u00a0% \u00e0 8,82\u00a0dollars le boisseau (unit\u00e9 de mesure \u00e9quivalant \u00e0 35,2 litres). Sur Euronext, principale place boursi\u00e8re de la zone euro, les prix du bl\u00e9 augmentaient aussi de 3,7\u00a0%, \u00e0 350\u00a0euros la tonne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T11:18:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T11:00:57+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a accus\u00e9 mardi le Royaume-Uni d\u2019\u00eatre \u00e0 l\u2019origine des explosions ayant endommag\u00e9 en septembre les gazoducs Nord Stream 1 et 2 en mer Baltique, construits pour acheminer le gaz russe en Europe. \u00ab\u00a0Nos services de renseignement disposent de preuves sugg\u00e9rant que l\u2019attaque a \u00e9t\u00e9 dirig\u00e9e et coordonn\u00e9e par des sp\u00e9cialistes militaires britanniques\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov.          \u00ab\u00a0Il existe des preuves que le Royaume-Uni est impliqu\u00e9 dans un sabotage, une attaque terroriste contre [ces] infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques vitales, non pas russes, mais internationales\u00a0\u00bb, a poursuivi M.\u00a0Peskov. \u00ab\u00a0De telles actions ne peuvent pas \u00eatre laiss\u00e9es [sans r\u00e9ponse]. Nous allons r\u00e9fl\u00e9chir aux mesures \u00e0 prendre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant le \u00ab\u00a0silence inacceptable des capitales europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb.          Le porte-parole du nouveau premier ministre britannique Rishi Sunak a estim\u00e9 que les accusations des autorit\u00e9s russes visaient \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0d\u00e9tourner\u00a0\u00bb\u00a0l\u2019attention, ce qui\u00a0\u00ab\u00a0fait partie de leurs m\u00e9thodes habituelles\u00a0\u00bb.          Samedi, d\u00e9j\u00e0, la Russie avait accus\u00e9 des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentants d\u2019une unit\u00e9 de la marine britannique\u00a0\u00bb d\u2019avoir \u00ab\u00a0particip\u00e9 \u00e0 la planification, \u00e0 la logistique et \u00e0 la mise en \u0153uvre de l\u2019acte terroriste en mer Baltique le 26\u00a0septembre afin de porter atteinte aux gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a d\u00e9nonc\u00e9 samedi les \u00ab\u00a0fausses affirmations d\u2019une ampleur \u00e9pique\u00a0\u00bb de Moscou pour \u00ab\u00a0d\u00e9tourner l\u2019attention\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin accuse le Royaume-Uni d\u2019avoir \u00ab\u00a0dirig\u00e9 et coordonn\u00e9\u00a0\u00bb le sabotage de Nord Stream","dateModified":"2022-11-01T13:23:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T10:38:01+00:00","articleBody":"     Le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, dont le pays assume la pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne, a d\u00e9clar\u00e9 mardi \u00e0 son retour de Kiev que l\u2019UE pourrait dor\u00e9navant sanctionner la Bi\u00e9lorussie, alli\u00e9e de la Russie, pour son r\u00f4le dans le conflit en Ukraine. La Bi\u00e9lorussie assure ne pas vouloir s\u2019impliquer directement dans la guerre, mais elle autorise des soldats russes \u00e0 stationner sur son territoire, dont Moscou s\u2019est servi comme base arri\u00e8re pour l\u2019invasion de l\u2019Ukraine fin f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 pr\u00e9sent en train d\u2019examiner (\u2026) le r\u00f4le de la Bi\u00e9lorussie et la n\u00e9cessit\u00e9 potentielle de le cibler\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 des journalistes Petr Fiala. \u00ab\u00a0Certaines sanctions contre la Bi\u00e9lorussie sont d\u00e9j\u00e0 en place mais nous ne pouvons accepter [qu\u2019elle] soutienne la politique de la Russie ou que la Russie contourne l\u2019impact des sanctions par le biais de pays comme la Bi\u00e9lorussie\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          L\u2019UE a impos\u00e9 huit paquets de sanctions visant principalement l\u2019industrie russe et des individus depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier. La Russie doit \u00eatre \u00ab\u00a0de plus en plus isol\u00e9e\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Fiala. \u00ab\u00a0Nous savons que les sanctions fonctionnent, nous pouvons le voir gr\u00e2ce \u00e0 de nombreuses donn\u00e9es, et nous devons continuer sans aucun doute.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Nous devons r\u00e9aliser que les attaques contre l\u2019Ukraine sont conduites depuis l\u2019espace a\u00e9rien de la Bi\u00e9lorussie et que [le pays] fournit des armes \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 pour sa part le ministre tch\u00e8que des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jan Lipavsky.          Minsk et Moscou ont annonc\u00e9 en octobre une force militaire commune et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9e de la \u00ab\u00a0menace croissante\u00a0\u00bb d\u2019une nouvelle offensive russe depuis la Bi\u00e9lorussie, son voisin au nord. Selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense bi\u00e9lorusse, \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 9\u00a0000 soldats russes\u00a0\u00bb et environ 170 chars seraient d\u00e9ploy\u00e9s en Bi\u00e9lorussie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidence de l\u2019UE \u00e9voque des sanctions contre la Bi\u00e9lorussie","dateModified":"2022-11-01T11:24:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T10:27:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que l'\u00e9lection de Lula au Br\u00e9sil a \u00e9t\u00e9 comment\u00e9 en Ukraine ?    Gabriel         Bonjour Gabriel,          Volodymyr Zelensky a f\u00e9licit\u00e9 Luiz Inacio Lula da Silva sur Twitter lundi matin. \u00ab\u00a0Je fais confiance \u00e0 une collaboration active avec un ami de longue date de l\u2019Ukraine et au renforcement du partenariat strat\u00e9gique Ukraine-Br\u00e9sil pour assurer la d\u00e9mocratie, la paix, la s\u00e9curit\u00e9 et la prosp\u00e9rit\u00e9 en Ukraine, au Br\u00e9sil et dans le monde\u00a0!\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien, en portugais.                    C\u00f4t\u00e9 br\u00e9silien, rien ne dit que la prise de pouvoir de Lula changera la position de Brasilia vis-\u00e0-vis du conflit. D\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, son pr\u00e9d\u00e9cesseur, Jair Bolsonaro, avait pris soin de ne pas condamner la d\u00e9cision de Vladimir Poutine, d\u00e9clarant que son pays allait \u00ab\u00a0continuer dans la neutralit\u00e9\u00a0\u00bb et n\u2019allait pas \u00ab\u00a0prendre parti\u00a0\u00bb.          Lula, lui, ne s\u2019est pas exprim\u00e9 sur le sujet depuis sa victoire, dimanche. Mais dans un entretien au magazine am\u00e9ricain Time, au d\u00e9but de mai, il affirmait que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e9tait \u00ab\u00a0aussi responsable\u00a0\u00bb du conflit dans son pays que son homologue russe. Le vainqueur de la pr\u00e9sidentielle br\u00e9silienne avait \u00e9galement jug\u00e9 le comportement de M.\u00a0Zelensky \u00ab\u00a0bizarre\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0On dirait qu\u2019il fait partie d\u2019un spectacle. Il est \u00e0 la t\u00e9l\u00e9 matin, midi et soir. (\u2026) Il devrait \u00eatre \u00e0 la table des n\u00e9gociations.\u00a0\u00bb L\u2019ic\u00f4ne de la gauche br\u00e9silienne avait accus\u00e9, par ailleurs, les puissances occidentales d\u2019\u00ab\u00a0inciter \u00e0 la haine contre Poutine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T10:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T09:42:48+00:00","articleBody":"     Trois nouveaux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont quitt\u00e9 les ports d\u2019Ukraine mardi matin en direction du corridor humanitaire en mer Noire, a annonc\u00e9 \u00e0 la mi-journ\u00e9e le Centre de coordination conjoint (CCC) \u00e0 Istanbul. \u00ab\u00a0Les mouvements de ces trois bateaux ont \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9s par les d\u00e9l\u00e9gations ukrainiennes, turques et des Nations unies. La d\u00e9l\u00e9gation de Russie a \u00e9t\u00e9 inform\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse le CCC, qui supervise \u00e0 Istanbul les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes en vertu de l\u2019accord international sign\u00e9 en juillet sous l\u2019\u00e9gide de la Turquie et des Nations unies (ONU).          La Russie, qui a annonc\u00e9 vendredi qu\u2019elle \u00ab\u00a0suspendait\u00a0\u00bb sa participation \u00e0 cet accord a mis en garde lundi contre le \u00ab\u00a0danger\u00a0\u00bb de continuer la navigation le long du corridor. Moscou, qui a d\u00e9nonc\u00e9 une frappe de drone en Crim\u00e9e, exige que \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine garantisse la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb dans le couloir maritime. La Turquie et les Nations unies s\u2019efforcent de lever les objections russes.          \u00ab\u00a0Le coordinateur de l\u2019ONU pour l\u2019Initiative\u00a0c\u00e9r\u00e9ali\u00e8re de la\u00a0mer Noire, Amir Abdulla, poursuit ses discussions avec les Etats parties \u00e0 l\u2019accord afin [qu\u2019ils] reprennent leur pleine participation au CCC\u00a0\u00bb, fait savoir le Centre. La d\u00e9l\u00e9gation russe avait annonc\u00e9 samedi qu\u2019elle ne participerait plus aux inspections de navires. Le CCC pr\u00e9cise que, malgr\u00e9 le retrait des inspecteurs russes, 46 bateaux ont pu \u00eatre inspect\u00e9s lundi et peuvent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 emprunter dans les deux sens le corridor en mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Trois nouveaux cargos en route pour le corridor humanitaire","dateModified":"2022-11-01T10:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T09:06:00+00:00","articleBody":"                               Une enseignante devant un gymnase endommag\u00e9 par une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv (Ukraine), le 1er\u00a0novembre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS                 Des secouristes autour d\u2019un corps retrouv\u00e9 sous les d\u00e9bris d\u2019une maison d\u00e9truite par une attaque de missiles russes, \u00e0 Mykola\u00efv, le 1er\u00a0novembre\u00a02022. VALENTYN OGIRENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/33d0b37_1667293327198-766643.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T09:17:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T08:50:59+00:00","articleBody":"     Le service d\u2019urgence d\u2019Etat ukrainien a \u00e9crit sur le r\u00e9seau Telegram qu\u2019une femme \u00e9tait morte, dans la nuit de lundi \u00e0 mardi, victime de l\u2019incendie de son immeuble \u00e0 Mykola\u00efv. Cette ville du sud du pays aurait \u00e9t\u00e9 vis\u00e9e par une attaque nocturne \u00e0 la roquette, mettant le feu \u00e0 un entrep\u00f4t et \u00e0 l\u2019\u00e9tage d\u2019un immeuble r\u00e9sidentiel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un mort dans une attaque nocturne sur Mykola\u00efv","dateModified":"2022-11-01T09:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713017","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T08:41:04+00:00","articleBody":"     Le commandant en chef de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Valeri Zaloujny, a rapport\u00e9 sur le r\u00e9seau Telegram que les forces russes avaient lanc\u00e9 lundi 55 missiles de croisi\u00e8re, un missile air-sol, 22 missiles antia\u00e9riens et 5 drones \u00ab\u00a0contre des cibles civiles en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne sais pas comment, mais nous tenons bon, nous nous regroupons, nous constituons des r\u00e9serves, nous renfor\u00e7ons les d\u00e9fenses et nous lib\u00e9rons progressivement notre patrie\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.          Ces frappes ont \u00e9t\u00e9 parmi \u00ab\u00a0les plus massives de notre territoire par l\u2019arm\u00e9e de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 mardi un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Oleksiy Arestovych. Ce dernier s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019une am\u00e9lioration de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne du pays, gr\u00e2ce \u00e0 laquelle \u00ab\u00a0la destruction n\u2019est pas aussi critique qu\u2019elle pourrait l\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb.          Dans le sud du pays, \u00ab\u00a0l\u2019ennemi continue \u00e0 miner les directions d\u2019une possible offensive de nos troupes et \u00e0 d\u00e9truire des infrastructures critiques\u00a0\u00bb, a par ailleurs indiqu\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien de la r\u00e9gion sud dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie aurait lanc\u00e9 pr\u00e8s de 80 missiles lundi","dateModified":"2022-11-01T08:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T08:12:21+00:00","articleBody":"    Avez vous des infos sur le fameux mail de Liz Truss \u00e0 Blinken apr\u00e8s le sabotage du Nord Stream ?\r\nC'est tellement \u00e9norme que \u00e7a pourrait \u00eatre vrai !\r\nM\u00eame son parti a act\u00e9 l'incurie de Truss la poussant \u00e0 demissionner    Sala         Bonjour Sala,          Aucune information n\u2019a \u00e9t\u00e9 rendue publique depuis hier sur les suspicions de piratage, par la Russie, du t\u00e9l\u00e9phone portable de Liz Truss, \u00e0 l\u2019\u00e9poque o\u00f9 celle-ci dirigeait les affaires \u00e9trang\u00e8res.          Petit rappel de l\u2019histoire\u00a0:          Son passage \u00e9clair au 10 Downing Street ne doit pas faire oublier que Liz Truss a \u00e9t\u00e9 ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res du Royaume-Uni de Boris Johnson, entre le 15\u00a0septembre\u00a02021 et le 6\u00a0septembre\u00a02022. C\u2019est pendant son passage au Foreign Office que le t\u00e9l\u00e9phone personnel de Mme\u00a0Truss aurait \u00e9t\u00e9 pirat\u00e9 par des agents russes, rapportait ce week-end le Daily Mail, sur la base de sources anonymes.          Selon le tablo\u00efd britannique, ces agents ont eu acc\u00e8s \u00e0 des \u00ab\u00a0d\u00e9tails top secret\u00a0\u00bb de discussions entre la secr\u00e9taire au Foreign Office et les alli\u00e9s du Royaume-Uni. Ces messages portaient notamment sur des discussions avec les alli\u00e9s sur la guerre en Ukraine, dont des livraisons d\u2019armes \u00e0 Kiev. Jusqu\u2019\u00e0 une ann\u00e9e de messages ont pu \u00eatre t\u00e9l\u00e9charg\u00e9s, ajoute le Daily Mail.          Selon le journal, ce piratage a \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert pendant la campagne interne du Parti conservateur qui a permis \u00e0 Mme\u00a0Truss de devenir premi\u00e8re ministre. Mais l\u2019affaire a \u00e9t\u00e9 d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment gard\u00e9e secr\u00e8te par M.\u00a0Johnson et par\u00a0Simon Case, le secr\u00e9taire du cabinet de M. Johnson. La r\u00e9v\u00e9lation de cet incident r\u00e9sout le myst\u00e8re du soudain changement de num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone portable utilis\u00e9 par Mme\u00a0Truss depuis dix ans. Ce changement avait inqui\u00e9t\u00e9 les ministres et les conseillers, lesquels s\u2019\u00e9taient soudainement trouv\u00e9s dans l\u2019impossibilit\u00e9 de la contacter.          Les services de s\u00e9curit\u00e9 sont sur les dents depuis les r\u00e9v\u00e9lations concernant le logiciel Pegasus, de la soci\u00e9t\u00e9 isra\u00e9lienne NSO. En avril, le laboratoire Citizen Lab, sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9tection des logiciels de surveillance, avait annonc\u00e9 qu\u2019il avait pr\u00e9venu Londres d\u2019une tentative de piratage avec Pegasus au sein m\u00eame du cabinet du premier ministre et du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Selon le Daily Mail, le t\u00e9l\u00e9phone de Mme\u00a0Truss \u00e9tait tellement v\u00e9rol\u00e9\u00a0qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 dans un lieu s\u00e9curis\u00e9 pour \u00eatre analys\u00e9.          Un porte-parole du gouvernement britannique, dirig\u00e9 d\u00e9sormais par Rishi Sunak, n\u2019a pas souhait\u00e9 commenter les \u00ab\u00a0arrangements de s\u00e9curit\u00e9 individuels\u00a0\u00bb, ajoutant que l\u2019ex\u00e9cutif avait de solides syst\u00e8mes pour prot\u00e9ger ses membres contre ces menaces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: apr\u00e8s la \u00ab\u00a0suspension\u00a0\u00bb de l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9al...","dateModified":"2022-11-01T08:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#713001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T07:56:49+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 mardi avoir commenc\u00e9 le d\u00e9placement de milliers de personnes suppl\u00e9mentaires dans cette r\u00e9gion o\u00f9 les forces de Kiev m\u00e8nent une offensive. \u00ab\u00a0Nous allons r\u00e9installer et transf\u00e9rer jusqu\u2019\u00e0 70\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb se trouvant actuellement dans une bande de quinze kilom\u00e8tres de profondeur \u00e0 l\u2019est sur la rive gauche du fleuve Dnipro, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur install\u00e9 par Moscou \u00e0 Kherson, Vladimir Saldo, dans l\u2019\u00e9mission radiophonique russe Soloviov Live.          La semaine derni\u00e8re, les forces d\u2019occupation russes avaient d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 que 70\u00a0000 civils avaient quitt\u00e9 leurs habitations situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest sur la rive droite du fleuve et plus proches de la ligne de front. M.\u00a0Saldo a affirm\u00e9 que les nouvelles \u00e9vacuations avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9es en raison du risque d\u2019une \u00ab\u00a0possible attaque de missile\u00a0\u00bb sur un barrage situ\u00e9 sur le fleuve et dont la destruction entra\u00eenerait l\u2019\u00ab\u00a0inondation de la rive gauche\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9\u00a0\u00bb ces nouvelles \u00e9vacuations et les personnes d\u00e9plac\u00e9es seront achemin\u00e9es \u00ab\u00a0plus en profondeur\u00a0\u00bb \u00e0 Kherson ou \u00ab\u00a0dans d\u2019autres r\u00e9gions de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Saldo, sans fournir plus de pr\u00e9cisions. Lundi soir, ce dernier avait affirm\u00e9 que l\u2019\u00e9vacuation permettrait aussi \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe de mettre en place une \u00ab\u00a0d\u00e9fense en profondeur pour repousser l\u2019attaque ukrainienne\u00a0\u00bb, semblant ainsi envisager la possibilit\u00e9 que les forces de Kiev traversent le Dnipro.          L\u2019oblast de Kherson est partiellement contr\u00f4l\u00e9e par la Russie, qui a annex\u00e9 le mois dernier la portion qu\u2019elle a conquise, en m\u00eame temps que trois autres zones d\u2019Ukraine sous sa coupe. C\u2019est en raison des gains territoriaux r\u00e9alis\u00e9s par les soldats ukrainiens que les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes avaient demand\u00e9 \u00e0 la mi-octobre aux habitants de la rive droite de quitter leur domicile pour traverser le fleuve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s prorusses annoncent de nouvelles \u00e9vacuations \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-11-01T08:12:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#712993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T06:25:54+00:00","articleBody":"     Le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a \u00e9crit mardi matin sur le r\u00e9seau Telegram que \u00ab\u00a0l\u2019approvisionnement en eau des maisons des habitants de Kiev a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement r\u00e9tabli\u00a0\u00bb. La veille, jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0% des habitants de la capitale en avaient \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s, apr\u00e8s l\u2019attaque massive russe visant des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes.          Vitali Klitschko confirme aussi le retour de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, mais le maintien de coupures volontaires, \u00ab\u00a0car le d\u00e9ficit du syst\u00e8me \u00e9lectrique, apr\u00e8s les attaques barbares de l\u2019agresseur, est important\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019approvisionnement en eau r\u00e9tabli \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-01T06:49:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#712981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T05:07:28+00:00","articleBody":"      \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui s\u2019est produit un des bombardements les plus massifs de notre territoire par la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne Oleksiy Arestovych. Il a toutefois affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0la destruction n\u2019[\u00e9tait] pas aussi critique qu\u2019elle aurait pu l\u2019\u00eatre\u00a0\u00bb gr\u00e2ce aux syst\u00e8mes de d\u00e9fense a\u00e9rienne.          A Kiev, o\u00f9 au moins cinq explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues lundi par des journalistes de l\u2019AFP, \u00ab\u00a080\u00a0% des consommateurs de la capitale\u00a0\u00bb sont priv\u00e9s d\u2019eau, a affirm\u00e9 le maire Vitali Klitscho, pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0350\u00a0000 foyers \u00e9taient sans \u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb.          Selon le premier ministre, Denys Chmyhal, \u00ab\u00a0des missiles et des drones ont touch\u00e9 dix r\u00e9gions, endommageant dix-huit installations, la plupart li\u00e9es [au syst\u00e8me] \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Des centaines de localit\u00e9s\u00a0\u00bb se trouvent sans \u00e9lectricit\u00e9 \u00ab\u00a0dans sept r\u00e9gions\u00a0\u00bb ukrainiennes, a-t-il ajout\u00e9.          Lundi, le Kremlin a pr\u00e9venu qu\u2019il serait \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb de continuer \u00e0 mettre en \u0153uvre l\u2019accord sur les c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes sans Moscou. L\u2019arm\u00e9e russe a exig\u00e9 des \u00ab\u00a0engagements\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine de ne pas utiliser le couloir destin\u00e9 aux exportations de c\u00e9r\u00e9ales \u00e0 des fins militaires. Une demande qui \u00ab\u00a0ressemble soit \u00e0 une punition collective, soit une extorsion collective\u00a0\u00bb, selon le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain Ned Price.          Deux cargos charg\u00e9s de c\u00e9r\u00e9ales ont toutefois quitt\u00e9 lundi les ports ukrainiens et emprunt\u00e9 le corridor maritime humanitaire \u00e0 destination de la Turquie. Douze navires devaient quitter dans la journ\u00e9e les ports ukrainiens et quatre autres se diriger vers eux, a pr\u00e9cis\u00e9 le Centre de coordination conjointe, charg\u00e9 de superviser l\u2019accord sur les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes via la mer Noire.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique a annonc\u00e9 avoir commenc\u00e9 ses inspections en Ukraine \u2013 \u00ab\u00a0la v\u00e9rification des activit\u00e9s de deux sites\u00a0\u00bb \u2013, demand\u00e9es par cette derni\u00e8re apr\u00e8s que le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, l\u2019a accus\u00e9e d\u2019effacer les preuves de pr\u00e9paration d\u2019une \u00ab\u00a0bombe sale\u00a0\u00bb. Dans la soir\u00e9e de lundi, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a \u00e0 son tour rejet\u00e9 les accusations de la Russie sur ce sujet.          L\u2019AIEA a d\u2019autre part annonc\u00e9 que l\u2019alimentation principale en \u00e9lectricit\u00e9 d\u2019un des r\u00e9acteurs de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporojia, occup\u00e9e par les forces russes, avait \u00e9t\u00e9 coup\u00e9e \u00e0 la suite de l\u2019explosion d\u2019une mine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce\u00a0mardi 1er novembre","dateModified":"2022-11-01T06:13:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html#712979","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/01/guerre-en-ukraine-en-direct-apres-la-suspension-de-l-accord-sur-les-exportations-de-cereales-par-la-russie-aucun-mouvement-de-cargo-en-mer-noire_6148079_3210.html","datePublished":"2022-11-01T05:04:36+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant sur\u00a0ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/626/0/7507/3753/1342/671/60/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-11-01T05:04:36+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/0/0/7507/5005/1342/894/3/0/0834562_78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-78a7ec37227440b9be7aadeb101ea257-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/01/18-2">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Des milliers d’ouvriers de l’usine géante de Foxconn ont fui la ville de Zhengzhou pour échapper à un confinement jugé inhumain. Des scènes de chaos familières en Chine, où des foyers de la maladie continuent d’apparaître malgré les mesures drastiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                                              Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19             Covid-19 : les Chinois épuisés par des confinements à répétition      Des milliers d’ouvriers de l’usine géante de Foxconn ont fui la ville de Zhengzhou pour échapper à un confinement jugé inhumain. Des scènes de chaos familières en Chine, où des foyers de la maladie continuent d’apparaître malgré les mesures drastiques.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h27, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des salariés quittent un complexe Foxconn à Zhengzhou, dans la province du Henan, en Chine, le 29 octobre 2022, après que des travailleurs contaminés par le Covid-19 ont été mis en quarantaine dans l’usine.  La photo a été prise à partir d’une séquence vidéo et publiée par Hangpai Xingyang.  HANGPAI XINGYANG / AP               Un sac sur l’épaule, ou poussant une mauvaise valise à roulette, des milliers d’ouvriers de Foxconn ont pris la route, en fin de semaine, pour fuir un confinement strict et mal organisé dans les usines de Zhengzhou, capitale de la province du Henan, dans le centre de la Chine. Foxconn, principal sous-traitant d’Apple et d’autres géants de l’électronique, y emploie entre 200 000 et 300 000 salariés selon les saisons, pour assembler plus de la moitié des iPhone vendus dans le monde.          Ces ouvriers, originaires de villes alentour, ont décidé de rentrer chez eux à pied, parfois sur des centaines de kilomètres, coupant à travers champs pour éviter des points de contrôle, d’après des vidéos partagées sur les réseaux sociaux ces derniers jours. Ils dénoncent des conditions de confinement inhumaines, le manque de nourriture et de réactivité de l’entreprise et des autorités.          Ces scènes de chaos sont désormais familières en Chine, où la politique zéro Covid est toujours appliquée avec la plus grande fermeté. D’après la banque japonaise Nomura, au 27 octobre, 232 millions de Chinois se trouvaient soumis à des formes de restrictions, contre 225 millions la semaine précédente. En tout, 31 villes chinoises représentant 24,5 % du PIB sont concernées.          Malgré trois ans d’expérience, les autorités locales semblent régulièrement dépassées dès qu’un foyer compte plus de quelques centaines de cas. A travers le pays, des confinements ont actuellement lieu au Xinjiang, dont certaines villes sont confinées depuis plus de trois mois, au Tibet, au Qinghai, mais aussi plus récemment dans la province du Guangdong, au sud-est, au Heilongjiang, au nord-est, et à Wuhan, où la pandémie de Covid-19 a débuté en décembre 2019. Lundi 31 octobre, la Chine a enregistré 2 719 cas, soit le niveau le plus élevé depuis la mi-août, alors que les températures baissent dans le pays, faisant craindre une possible reprise de l’épidémie cet hiver.          La production industrielle a baissé          Malgré les perturbations massives de l’économie et du quotidien des Chinois, le président Xi Jinping a réaffirmé l’importance de la stratégie zéro Covid lors du 20e congrès du Parti communiste chinois (PCC), qui s’est tenu du 16 au 22 octobre. Le secrétaire général du parti communiste, confirmé à son poste pour un troisième mandat inédit depuis Mao Zedong, a rappelé l’importance de la « guerre du peuple pour stopper la diffusion du virus ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La politique zéro Covid en Chine, un étendard pour Xi Jinping                 Dans ces conditions, difficile de voir l’économie rebondir dans un avenir proche. Après un deuxième trimestre en recul, marqué par le confinement de Shanghaï, l’économie chinoise a officiellement retrouvé une croissance molle au troisième trimestre, avec 3,9 % de hausse du produit intérieur brut (PIB). Mais en octobre, la production industrielle a baissé, d’après l’indice PMI des directeurs d’achat, publié le 31 octobre.        Il vous reste 50.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/01/covid-19-les-chinois-epuises-par-des-confinements-a-repetition_6148119_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: les Chinois \u00e9puis\u00e9s par des confinements \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition","dateCreated":"2022-11-01T17:27:26+01:00","datePublished":"2022-11-01T17:27:26+01:00","dateModified":"2022-11-01T18:13:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Des milliers d\u2019ouvriers de l\u2019usine g\u00e9ante de Foxconn ont fui la ville de Zhengzhou pour \u00e9chapper \u00e0 un confinement jug\u00e9 inhumain. Des sc\u00e8nes de chaos famili\u00e8res en Chine, o\u00f9 des foyers de la maladie continuent d\u2019appara\u00eetre malgr\u00e9 les mesures drastiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/30/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/3c641ed_d6627dd6f48344a6898372fd3dcced37-d6627dd6f48344a6898372fd3dcced37-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-3">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Le président élu Lula a dit, après sa victoire, qu’il était « nécessaire de faire une bonne passation des pouvoirs ». En attendant que le président sortant s’exprime, ses partisans ont bloqué 250 routes dans tout le pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Brésil             Au Brésil, le silence de Jair Bolsonaro et les blocages routiers de ses partisans      Le président élu Lula a dit, après sa victoire, qu’il était « nécessaire de faire une bonne passation des pouvoirs ». En attendant que le président sortant s’exprime, ses partisans ont bloqué 250 routes dans tout le pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h13, mis à jour à 17h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des partisans du président brésilien Jair Bolsonaro, des routiers principalement, bloquent une autoroute à Palhoça, le 31 octobre 2022, pour protester contre sa défaite face à Lula.  ANDERSON COELHO / AFP                 Au Brésil, le président d’extrême droite Jair Bolsonaro restait muré dans son silence, mardi 1er novembre, presque quarante-huit heures après sa défaite face à Luiz Inacio Lula da Silva, qui a reçu de nombreux appels de dirigeants étrangers le félicitant pour son élection.            Alors que le camp de Lula craint que le chef de l’Etat sortant refuse de reconnaître sa défaite, avec des conséquences potentiellement délétères pour la première économie d’Amérique latine, des partisans de M. Bolsonaro bloquent toujours des axes routiers partout à travers le pays.                 Lundi, des camionneurs et des manifestants ont commencé à bloquer des autoroutes dans au moins onze Etats du pays, brûlant des pneus et stationnant des véhicules au milieu de la route pour interrompre le trafic. Vêtus du jaune et du vert du drapeau brésilien – que le président sortant a fait sien – ils brandissaient des pancartes pro-Bolsonaro et chantaient l’hymne national, avant d’être progressivement dispersés par les autorités dans certaines régions.            Intensification des blocages            Lundi soir, le juge de la Cour suprême, Alexander de Moraes, a ordonné à la police de lever immédiatement les barrages. Le chef de la police routière fédérale, Cristiano Vasconcellos, a déclaré à la radio CBN que des barrages avaient été dressés « dans tout le Brésil ». Il a ajouté que les forces de l’ordre en avaient dispersé certains, mais a prévenu que la tâche était difficile : « Nous en levons un, et un autre se forme. »                           Un blocage de l’autoroute entre Rio de Janeiro et Sao Paulo, le 31 octobre 2022.  MAURO PIMENTEL / AFP                 De fait, les blocages se sont intensifiés mardi matin. La police routière fédérale rapportait 250 barrages routiers, totaux ou partiels, dans au moins 23 des 27 Etats du Brésil.                A Brasilia, la sécurité a été renforcée « de façon préventive » près de la place des Trois-Pouvoirs, qui rassemble le palais présidentiel, la Cour suprême et le Parlement, en prévision de la possible arrivée de manifestants pro-Bolsonaro. L’accès au principal aéroport du pays, Guarulhos à Sao Paulo, est par ailleurs bloqué et des vols internationaux ont été annulés, selon le correspondant du Monde au Brésil, Bruno Meyerfeld.            Pratiquement tous les États du Brésil touchés par des barrages de routes par les camionneurs bolsonaristes. Les man… https://t.co/fXuqRapRTe— brunomeyerfeld (@Bruno Meyerfeld)              Plusieurs routes étaient également bloquées à Sao Paulo, capitale économique brésilienne, notamment celle qui la relie à Rio de Janeiro, empêchant le départ des bus entre les deux villes. Santa Catarina (dans le Sud), où Jair Bolsonaro a remporté près de 70 % des voix, est l’Etat qui connaît le plus important nombre de routes bloquées.                             Lire le tchat avec Bruno Meyerfeld :  « La courte victoire de Lula sonne comme un avertissement pour la gauche »                   Bolsonaro de retour au siège de la présidence, sans commentaire            Après avoir perdu dimanche d’extrême justesse face à Lula (50,9 %, contre 49,1 %), le chef de l’Etat en exercice – jusqu’à la passation des pouvoirs le 1er janvier – s’est isolé dans sa résidence officielle d’Alvorada à Brasilia. Il s’est rendu lundi matin au palais du Planalto, le siège de la présidence, puis est revenu dans l’après-midi dans sa résidence, sans faire la moindre déclaration.                Ce lourd silence, dont Lula avait dit être « inquiet » dès dimanche soir, rappelle à beaucoup de Brésiliens que Jair Bolsonaro a maintes fois menacé de ne pas reconnaître le verdict des urnes s’il perdait. Anticipant déjà des difficultés, Lula a souhaité dimanche que « le gouvernement [sortant] soit civilisé » et comprenne qu’« il est nécessaire de faire une bonne passation des pouvoirs ».            Ce climat d’incertitude s’est reflété dans la volatilité de la Bourse de Sao Paulo, la première place financière d’Amérique latine, qui, après avoir ouvert dans le rouge, a clôturé sur une hausse de 1,36 %, après de nombreuses variations en cours de séance. Le real brésilien a gagné plus de 2 % par rapport au dollar                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour gouverner le Brésil, Lula devra négocier et construire des alliances                   La victoire de Lula saluée dans le monde            « Si le risque de manifestations à court terme est élevé, celui d’une sérieuse crise institutionnelle est très faible », estimaient toutefois les consultants d’Eurasia Group. La victoire de M. Lula a été saluée dans le monde entier par une avalanche de messages de dirigeants étrangers, de Washington, Londres, Paris, Pékin, Moscou, New Delhi, Buenos Aires à la Commission européenne. Beaucoup ont exprimé leur impatience de renouer des relations solides et productives avec Brasilia, après quatre années d’isolement diplomatique sous Jair Bolsonaro.                De nombreux dirigeants ont saisi l’occasion de rappeler à Lula à quel point le dossier de la protection de l’Amazonie, où la déforestation a battu des records depuis 2019, était prioritaire pour l’avenir de la planète. Principal bailleur de fonds pour la protection de la plus grande forêt tropicale au monde, la Norvège a annoncé le déblocage de ses financements suspendus depuis 2019.            « Le Brésil est prêt à reprendre son leadership dans la lutte contre la crise climatique (…) Le Brésil et la planète ont besoin d’une Amazonie en vie », avait lancé M. Lula dans son discours de victoire. Son gouvernement devra redonner des moyens aux organismes de surveillance de la déforestation en Amazonie, très affaiblis par les coupes dans les crédits, les démembrements et l’impunité totale de toutes sortes de trafiquants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle au Brésil : la joie des partisans de Lula après la victoire sur le fil de leur champion face à Bolsonaro                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/bresil-bolsonaro-toujours-silencieux-apres-sa-defaite-250-routes-et-un-aeroport-bloques-par-des-partisans_6148109_3210.html"},"headline":"Au Br\u00e9sil, le silence de Jair Bolsonaro et les blocages routiers de ses partisans","dateCreated":"2022-11-01T15:13:57+01:00","datePublished":"2022-11-01T15:13:57+01:00","dateModified":"2022-11-01T17:20:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"Le pr\u00e9sident \u00e9lu Lula a dit, apr\u00e8s sa victoire, qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire de faire une bonne passation des pouvoirs\u00a0\u00bb. En attendant que le pr\u00e9sident sortant s\u2019exprime, ses partisans ont bloqu\u00e9 250 routes dans tout le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/7f02d31_5614169-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-4">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Le sélectionneur doit révéler le 9 novembre sa liste pour la compétition. En attendant, « Le Monde » vous propose de composer une équipe capable d’ajouter une troisième étoile sur le maillot des Bleus.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies                 Navigation               Coupe du monde 2022             Calendrier               Résultats               Les critiques               Newsletter Sport                                                           Les Décodeurs        Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : comme Didier Deschamps, choisissez les vingt-trois joueurs de l’équipe de France à emmener au Qatar   Par Dorian Jullien, Alexandre Pedro, Pierre Breteau, Romain Geoffroy, Anthony Hernandez, Assma Maad et Grégor Brandy   Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h49             Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       SynthèseLe sélectionneur doit révéler le 9 novembre sa liste pour la compétition. En attendant, « Le Monde » vous propose de composer une équipe capable d’ajouter une troisième étoile sur le maillot des Bleus.              Quatre ans après le sacre en Russie, l’équipe de France s’apprête à disputer la Coupe du monde au Qatar (du 20 novembre au 18 décembre) face aux meilleures sélections de la planète. Oui, mais quels Bleus doivent composer cette équipe ? Didier Deschamps doit dévoiler le 9 novembre sa liste des joueurs tricolores qui seront du voyage, avec l’objectif de ramener une nouvelle fois la coupe à la maison.          Le proverbe veut que la France compte 67 millions de sélectionneurs, alors jouez-la comme Didier Deschamps. Si la FIFA autorise une liste allant de vingt-trois à vingt-six noms par équipe, le sélectionneur de l’équipe de France n’a pas encore annoncé combien il en retiendrait. Nous vous proposons donc, comme en 2018, de sélectionner vingt-trois joueurs – trois gardiens, neuf défenseurs, cinq milieux de terrain et six attaquants – parmi une liste de cinquante-cinq noms.          Composez également votre onze de départ idéal (selon le système préférentiel du sélectionneur : 3-5-2 ou 3-4-3). Pour vous aider dans votre choix, Le Monde a isolé des statistiques (arrêtées au 28 octobre), mais aussi des arguments pour et contre la participation de chaque joueur au Mondial – avec parfois une dose de mauvaise foi.               Attention, pensez comme Didier : une équipe ne se compose pas forcément que des meilleurs éléments mais de joueurs capables d’enchaîner les matchs et d’autres qui acceptent de rester sur le banc toute la compétition.                        
#resultat,
#nosvingttrois,
#onenvoie,
#pardessus,
#credits,
#modal {
    max-width: 1000px;
    margin: 0 auto;
}

.intro {
    padding: 40px 90px;
    text-align: center;
}

.tt1_brt {
    font-size: 2rem;
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-weight: bold;
}

.tt2_brt {
    font-size: 1.7rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: bold;
    letter-spacing: .1rem
}

.tt4_brt {
    font-size: 1.7rem;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: .05rem;
    text-transform: uppercase;
}

.tt5_brt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    font-weight: bold;
}

.tt6_brt {
    font-size: 1.5rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: bold;
}

.intro .tt2 {
    position: relative;
    margin-bottom: 1em;
    padding-bottom: 1em;
    line-height: 1.2;
    color: #1f2c5d !important;
}

.intro .tt2:after {
    content: " ";
    position: absolute;
    width: 125px;
    height: 1px;
    bottom: 0;
    left: 0;
    right: 0;
    margin: 0 auto;
    background: #1f2c5d;
}

.texte p {
    max-width: 400px;
    margin: 15px auto;
    font-size: 15px;
    color: #131E2B;
    line-height: 21px;
    text-align: left;
}

#nosvingttrois {
    width: 100%;
    min-height: 20px;
    background: #FFF
}

.explanations {
    font-size: 2rem;
    line-height: 2.4rem;
    font-weight: normal;
    padding: 30px 20px;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    background-color: #E8EDF0;
    text-transform: uppercase;
    letter-spacing: .05rem;
}

.footeux {
    position: relative;
    display: inline-block;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    width: 12%;
    margin: 5px 1%;
    text-align: center;
    cursor: pointer;
    padding: 0px;
    vertical-align: top;
    height: 200px;
}

.footeux:after {
    content: " ";
    position: absolute;
    bottom: -35px;
    left: 50%;
    width: 0;
    height: 0;
    margin-left: -40px;
    border-left: 40px solid transparent;
    border-right: 40px solid transparent;
    border-bottom: 40px solid #eaeff2;
    opacity: 0;
    transition: all 0.3s ease;
    transform: translate(0, 35px);
}

.footeux.actif:after {
    opacity: 1;
    transform: translate(0, 0);
}

.footeux p {
    transition: all 0.3s ease;
}

.footeux:hover .ganache:after,
.footeux.actif .ganache:after {
    background: transparent;
}

.footeux:hover .ganache {
    border: 3px solid #212f56;
}

.footeux.actif .ganache {
    transform: scale(1.2) translate(0px, 10px);
    z-index: 1;
}

.footeux.actif p {
    opacity: 0 !important;
    transform: scale(0.1) translate(0px, 25px);
}

.footeux .ti,
.footeuxresultat .ti {
    border: 3px solid #1DABE7;
}

.footeux .re,
.footeuxresultat .re {
    border: 3px solid #ff6a00;
}

.club {
    opacity: 0.5;
    height: 5rem;
}

.footeux.actif .club {
    opacity: 0.5;
    height: auto;
}

.ganache {
    width: 100px;
    height: 130px;
    margin: 10 auto;
    border: 0px solid black;
    border-radius: 4px;
    position: relative;
    overflow: hidden;
    border: 5px solid white;
    transition: all 0.3s ease;
}

.ganache img {
    position: absolute;
    width: 100%;
    height: 100%;
    top: 0;
    left: 0;
    object-fit: cover;
}

.ganache:after {
    content: " ";
    position: absolute;
    border: 3px solid white;
    border-radius: 4px;
    left: -1px;
    top: -1px;
    right: -1px;
    bottom: -1px;
    ;
}

#resultat {
    cursor: default !important;
    display: none;
}

.footeuxresultat {
    display: inline-block;
    width: auto;
    margin: 15px 5px;
    text-align: center;
    padding: 0px;
}

.footeuxresultat .ganache img {
    position: absolute;
    border: none;
    width: 94px;
    height: 94px;
    top: -4px;
    left: -4px;
    cursor: normal !important;
}

.footeuxresultat .ganache {
    width: 75px;
    height: 75px;
    margin: 10 auto;
    border: 0px solid black;
    border-radius: 4px;
    position: relative;
    overflow: hidden;
}

#nosvingttrois .groupir {
    max-width: 90%;
    margin: 0 5%;
    background: rgba(187, 203, 213, 0);
    align-items: center;
    position: relative;
    padding: 0 0 60px 0;
}

.entete {
    position: relative;
    width: 100%;
    padding: 20px 110px 15px 0;
    border-bottom: 1px solid #2E3942;
    background: #FFF;
    margin-bottom: 0px;
}

.selectionnez {
    margin: 10px 0;
    padding: 0;
    text-align: left;
    cursor: default;
}

.decompte {
    position: absolute;
    top: 0;
    right: 0;
    margin: 10px 0;
    display: block;
    text-align: right;
    padding: 20px 0 15px 15px;
}

.decompte:after {
    left: 50%;
}

.decompte .boitetitu {
    background-color: #1DABE7;
}

.decompte .boiteremp {
    background-color: #ff6a00;
}

.decompte .boitetitu,
.decompte .boiteremp {
    font-size: 13px;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    text-transform: uppercase;
    font-weight: 600;
    color: #FFF;
    padding: 4px 8px;
}

.aumilieu {
    text-align: center;
}

.credits {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    text-align: right;
    color: #A2A9AE;
    padding: 10px 20px;
}

.mesinfos {
    width: 98%;
    margin: 0 1%;
    color: #131E2B;
    display: none;
    border-left: 1px solid #E8EDF0;
    border-bottom: 1px solid #E8EDF0;
    border-right: 1px solid #E8EDF0;
}

.mesinfos .effacer {
    display: inline-block;
    padding: 3px;
}

.mesinfos .ti {
    background-color: #1DABE7;
    color: white;
}

.mesinfos .re {
    background-color: #ff6a00;
    color: white;
}

.conteneur-info-titles {
    background-color: #E8EDF0;
}

.info-title {
    display: inline-block;
    width: 50%;
    padding: 20px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #131E2B;
    font-size: 15px;
    text-align: left;
}

.info-title-second {
    width: 50%;
    display: inline-block;
    padding: 20px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #131E2B;
    font-size: 15px;
    text-align: right;
}

.info-title-second span.statti {
    font-weight: bold;
    padding-bottom: 2px;
    border-bottom: 5px solid #1DABE7;
}

.info-title-second span.statre {
    font-weight: bold;
    padding-bottom: 2px;
    border-bottom: 5px solid #ff6a00;
}

.info-title-name {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: bold;
    font-size: 21px;
    color: #111;
}

.info-content {
    padding: 8px;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    -webkit-display: flex;
    -webkit-flex-wrap: wrap;
    -moz-display: flex;
    -moz-flex-wrap: wrap;
}

.titrestats {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: bold;
    font-size: 15px;
    color: #a5acb7;
    margin-bottom: 10px;
}

.listestats {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 15px;
    color: #131E2B;
    line-height: 20px;
}

.info-col-left {
    background-color: #FFF;
    width: 50%;
}

.panelbox {
    margin-top: 20px;
}

.info-col-center {
    align-items: flex-end;
    display: flex;
    width: 33.333%;
}

.info-col-right {
    padding: 0 15px;
    border-left: 1px solid #E8EDF0;
    border-right: 1px solid #E8EDF0;
    width: 50%;
    background-color: #FFF;
}

#recommencer {
    width: 60%;
}

.alerte {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: fixed;
    top: 40%;
    left: 25%;
    width: 50%;
    height: auto;
    background: white;
    border: 2px solid #131E2B;
    border-radius: 5px;
    padding: 10px;
    color: #131E2B;
    text-align: center;
}

.alerte img {
    position: absolute !important;
    top: -15px !important;
    right: -15px !important;
    width: 30px !important;
    height: 30px !important;
}

.pardessus {
    cursor: pointer;
    display: none;
    position: fixed;
    top: 0;
    left: 0;
    width: 100%;
    height: 100%;
    background: rgba(0, 0, 0, 0.3);
    z-index: 10;
}

.boutondubas {
    width: 100%;
    text-align: center;
    padding: 30px 0;
    border-top: 1px solid #eaeff2;
}

.boutondubas.deselectionnez .boutonclic {
    pointer-events: none;
    opacity: 1;
    background: #eaeff2;
}

.deselectionnez {
    pointer-events: none
}

.panelbox {
    float: left;
    width: 100%;
    padding: 10px;
}

.panelpadding {
    padding: 20px;
}

.panelbox h3 {
    color: #131E2B;
    text-align: center;
    border-bottom: 5px solid #131E2B;
    padding-bottom: 5px;
    margin: 0;
}

.panelcontent {
    border: 2px solid #dfdfdf;
    background: #fff;
    height: 120px;
}

.panelcontent .tt5_brt {
    margin-bottom: 10px;
}

.panelcontent.double {
    height: 144px;
}

.panelcontent.double+.panelcontent {
    border-top: none;
}

.col-33 .icon,
.col-50 .icon {
    margin: 10px 0 0 0;
}

.icon-title {
    color: #a7a9ac;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 5px 0 10px 0;
}

.panel-value {
    border-top: 2px solid #dfdfdf;
    border-left: 2px solid #dfdfdf;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: bold;
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 31px;
    color: #111;
}

.col-33:first-child .panel-value,
.col-50:first-child .panel-value {
    border-left: none;
}

.col-33,
.col-50 {
    float: left;
    text-align: center;
}

.col-33 {
    width: 33.333%;
}

.col-50 {
    width: 50%;
}

.text-align-right {
    text-align: right;
}

.text-align-left {
    text-align: left;
}


/*  Les boutons */

.icon {
    vertical-align: middle;
}

.boutons {
    width: 100%;
    padding: 10px;
}

.boutons h3 {
    color: #131E2B;
    text-align: center;
    padding-bottom: 5px;
    margin: 15px 0;
}

.boutonclic {
    margin: 3px 3px;
    display: inline-block;
    cursor: pointer;
    text-decoration: none !important;
    transition: all .4s;
}

.bleu {
    background: #212f56;
    color: white;
}

.bleuclair {
    background: #55acee;
    color: white;
}

.bleu:hover,
.bleuclair:hover {
    background: #1DABE7;
}

.grand {
    padding: 10px 60px;
    border-radius: 4px;
    text-align: center;
}

.boutonclic.titu {
    border-top: 5px solid #1DABE7;
    color: #FFF;
    background-color: #2E3942;
}

.titu {
    background: #fff;
}

.boutonclic.titu:hover,
.boutonclic.titu.current {
    color: #fff !important;
}

.titu:hover,
.titu.current {
    background: #1DABE7;
}

.titu:active {
    background: #1DABE7;
}

.votrechoix {
    vertical-align: top;
    text-align: left;
    margin: 20px 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: bold;
    font-size: 15px;
    color: #a5acb7;
}

.rempl {
    background: #fff;
}

.boutonclic.rempl {
    border-top: 5px solid #ff6a00;
    color: #FFF;
    background-color: #2E3942;
}

.rempl:hover,
.rempl.current {
    background: #ff6a00;
}

.boutonclic.rempl:hover,
.boutonclic.rempl.current {
    color: #fff !important;
}

.rempl:active {
    background: #ff6a00;
}

.boutonclic.rempl,
.boutonclic.titu {
    width: 100%;
    border-radius: 2px;
    padding: 15px 20px;
    text-transform: uppercase;
}

.boutons {
    text-align: center;
}

.petit {
    padding: 4px 10px;
    text-align: center;
}

#resultat {
    display: none;
}

#resultat div {
    position: relative;
}

div {
    display: inline-block;
    width: 100%;
}

#resultat:before {
    content: " ";
    position: absolute;
    left: 0;
    top: 0;
    right: 0;
    bottom: 0;
    /*    background-color: rgba(187, 203, 213, 0.3);
    */
}

#resultat .col-50 {
    padding: 10px;
}

.tt6_brt {
    color: #ff6a00;
}

#resultat .toutvert {
    color: #1DABE7
}

.tt6_brt {
    color: #212f56;
}

.footeuxresultat .tt6_brt {
    font-size: 1.3rem;
    font-weight: normal;
    text-transform: capitalize;
}

#resultat .icon {
    position: relative;
    top: -8px;
    width: 50px !important;
    height: 50px !important;
}

.tis,
.res {
    z-index: 222;
    background: white;
    border-top: 3px solid #1DABE7;
    border-bottom: 1px solid #eaeff2;
    display: inline-block;
    color: #212f56;
    width: auto;
    position: relative;
}

.res {
    border-top: 3px solid #ff6a00;
}

.introresultats {
    position: relative;
    padding: 20px 40px;
    height: auto;
    background: #fff;
    line-height: 50px;
    color: #212f56;
}

.introresultats .tt1_capital {
    font-size: 22px;
}


/* le mode nuit : #181a1e */

[data-color-mode=dark] #nosvingttrois,
[data-color-mode=dark] .entete {
    background: #23262c;
}

[data-color-mode=dark] .explanations,
[data-color-mode=dark] .conteneur-info-titles {
    background: #181a1e;
}

[data-color-mode=dark] .introresultats {
    background: #23262c;
}

[data-color-mode=dark] .mesinfos {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    border-left: 1px solid #181a1e;
    border-bottom: 1px solid #181a1e;
    border-right: 1px solid #181a1e;
}

[data-color-mode=dark] .info-col-right,
[data-color-mode=dark] .info-col-left {
    border-left: 1px solid #181a1e;
    border-right: 1px solid #181a1e;
    background-color: #23262c;
}

[data-color-mode=dark] .listestats,
[data-color-mode=dark] .info-title,
[data-color-mode=dark] .info-title-name {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .footeux:after {
    border-bottom: 35px solid #181a1e;
}

[data-color-mode=dark] .ganache {
    border: 5px solid #23262c;
}

[data-color-mode=dark] .footeux:hover .ganache {
    border: 3px solid #181a1e;
}

[data-color-mode=dark] .ganache:after {
    border: 3px solid #181a1e;
}

[data-color-mode=dark] .boutonclic.titu,
[data-color-mode=dark] .boutonclic.rempl {
    border-top: 0px solid transparent;
}

[data-color-mode=dark] .boutonclic.titu {
    background-color: #1DABE7;
}

[data-color-mode=dark] .boutonclic.rempl {
    background-color: #ff6a00;
}

[data-color-mode=dark] .tis,
[data-color-mode=dark] .res {
    background-color: #23262c;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    border-bottom: 0px solid transparent;
}

[data-color-mode=dark] .introresultats {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}


/* Mes petites media queries */

@media screen and (min-width: 990px) {
    .petit {
        width: auto;
    }
}

@media screen and (max-width: 990px) {
    #recommencer {
        width: 96%;
    }
    .mesinfos {
        width: 100%;
        margin: 0;
        color: rgba(0, 0, 0, 0.7);
        display: none;
        border-left: 1px solid #E8EDF0;
        border-bottom: 1px solid #E8EDF0;
        border-right: 1px solid #E8EDF0;
    }
    [data-color-mode=dark] .mesinfos {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
        border-left: 1px solid #181a1e;
        border-bottom: 1px solid #181a1e;
        border-right: 1px solid #181a1e;
    }
    .votrechoix {
        margin: 6px 0;
    }
    .petit {
        width: 40%;
    }
    .intro {
        padding: 40px 8% 20px 8%;
    }
    .intro h1 {
        font-size: 32px;
    }
    .texte p {
        font-size: 16px;
        width: 90%;
    }
    #nosvingttrois .groupir {
        max-width: 96% !important;
        margin: 0 2%;
        padding-bottom: 30px;
    }
    .entete {
        margin-bottom: 0;
        padding-left: 0;
    }
    .entete .selectionnez {
        display: block;
        font-size: 20px;
        width: 100%;
        padding: 20px 15px 10px 15px;
    }
    .entete .decompte {
        text-align: left;
        position: relative;
        display: block;
        font-size: 20px;
        width: 100%;
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        padding: 5px 15px 10px 15px;
    }
    .decompte .boitetitu,
    .decompte .boiteremp {
        display: inline-block;
    }
    .footeux {
        width: 30%;
    }
    .ganache {
        /*width: 90px;
            height: 110px;*/
        display: inline-block;
        border-radius: 5px;
        margin: 0 0 0 5px;
        max-width: 100px;
    }
    .ganache img {
        border-radius: 5px;
        max-width: 100%;
        height: 100%;
        position: relative;
    }
    .texte p {
        margin: 5px 0px;
    }
    .alerte {
        position: absolute;
        left: 5%;
        top: 40%;
        width: 90%;
    }
    .info-title {
        margin-top: 10px;
        width: 100%;
        padding: 10px;
        text-align: left;
        font-size: 13px;
    }
    .info-title-second {
        width: 100%;
        padding: 10px 10px 20px 10px;
        text-align: left;
        font-size: 13px;
    }
    .info-title-name {
        display: inline;
        line-height: 1.2;
    }
    .info-content {
        padding-left: 0;
        padding-right: 0;
    }
    .info-col-left,
    .info-col-center,
    .info-col-right {
        padding: 0;
        margin-top: 1px;
        width: 100%;
        border-left: 0px solid #FFF;
        border-right: 0px solid #FFF;
    }
    .panelbox,
    .boutons {
        width: 100%;
        margin-top: 0 !important;
    }
    .boutons {
        height: auto;
    }
    .boutons:before {
        margin: 0;
    }
    .mobile-none {
        display: none;
    }
    .footeuxresultat {
        display: block;
    }
    /*.footeuxresultat .ganache {
            width: auto;
            height: auto;
        }*/
    .footeuxresultat .ganache img {
        position: relative;
        top: 0;
        left: 0;
        width: auto;
        height: auto;
    }
    span.cacher,
    div.cacher {
        display: none
    }
    .footeux:after {
        bottom: -30px;
        margin-left: -35px;
        border-left: 35px solid transparent;
        border-right: 35px solid transparent;
        border-bottom: 35px solid #eaeff2;
        transform: translate(0, 30px);
    }
}

.close-content {
    display: inline-block;
    position: absolute;
    right: 8%;
    text-decoration: underline;
    cursor: pointer;
    background: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAABgAAAAYCAYAAADgdz34AAAABHNCSVQICAgIfAhkiAAAAAlwSFlzAAAAzwAAAM8BRrlxRAAAABl0RVh0U29mdHdhcmUAd3d3Lmlua3NjYXBlLm9yZ5vuPBoAAADgSURBVEiJrdUxTgMxEEbhT7CBM5OOHCNQQSgiCrQNx0oRBFQQGkfaOCaxPRlpG9t6z5Y9/8IcGywxiNeQWBvcwQd26VsHJUNi7HlbeJ4MRCQ5fIcnuMFbNvGKWQP8Gi8Z4x23+wURyVl4RFIN75E0w1sk3fAaSRg+lYwZaO34KY5pbVeVThLeea2kCn5VIfjBV2H8E7/V2/ynShca6fiDKmXLqHzxzdl16imGs6vmnXdLWpqoWdLTodWSSPuflVwiW05KHrOJ3mwpZdcDhz/9UHAVJFtY4BurIHwqWSXm/R9TCrrHiNMQUwAAAABJRU5ErkJggg==');
    background-size: 24px 24px;
    height: 24px;
    width: 24px;
}

@media screen and (max-width: 990px) {
    .close-content {
        right: 10px;
    }
}



 Ma sélection des 23 :



Gardiens



Remplaçants





Défenseurs



Remplaçants





Milieux



Remplaçants





Attaquants



Remplaçants




Sélectionner ma propre équipe


Partager cette sélection sur 
Twitter
Facebook





Sélectionnez 3 gardiens
0/1 titulaire 0/2 remplaçants





Sélectionnez 9 défenseurs
0/5 titulaires 0/4 remplaçants





Sélectionnez 5 milieux
0/2 titulaires 0/3 remplaçants





Sélectionnez 6 attaquants
0/3 titulaires 0/3 remplaçants





Générer mon équipe type





Crédits photo © AFP

    
                  ▄▓▄
                ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
               ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
           ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
           ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
            █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                         ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                         ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                         ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                         ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                         ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                         ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                         ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                         ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                         ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                         ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                         ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                         ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                         ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                         ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                          ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                          █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                   ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
              ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
           ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
         ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
       ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                          ╙▀                ▀`                     ▀▀
    




/* on range pour être sûr */

 +a.id - +b.id);


var defaultDiacriticsRemovalap = [{
    'base': 'A',
    'letters': '\u0041\u24B6\uFF21\u00C0\u00C1\u00C2\u1EA6\u1EA4\u1EAA\u1EA8\u00C3\u0100\u0102\u1EB0\u1EAE\u1EB4\u1EB2\u0226\u01E0\u00C4\u01DE\u1EA2\u00C5\u01FA\u01CD\u0200\u0202\u1EA0\u1EAC\u1EB6\u1E00\u0104\u023A\u2C6F'
}, {
    'base': 'AA',
    'letters': '\uA732'
}, {
    'base': 'AE',
    'letters': '\u00C6\u01FC\u01E2'
}, {
    'base': 'AO',
    'letters': '\uA734'
}, {
    'base': 'AU',
    'letters': '\uA736'
}, {
    'base': 'AV',
    'letters': '\uA738\uA73A'
}, {
    'base': 'AY',
    'letters': '\uA73C'
}, {
    'base': 'B',
    'letters': '\u0042\u24B7\uFF22\u1E02\u1E04\u1E06\u0243\u0182\u0181'
}, {
    'base': 'C',
    'letters': '\u0043\u24B8\uFF23\u0106\u0108\u010A\u010C\u00C7\u1E08\u0187\u023B\uA73E'
}, {
    'base': 'D',
    'letters': '\u0044\u24B9\uFF24\u1E0A\u010E\u1E0C\u1E10\u1E12\u1E0E\u0110\u018B\u018A\u0189\uA779'
}, {
    'base': 'DZ',
    'letters': '\u01F1\u01C4'
}, {
    'base': 'Dz',
    'letters': '\u01F2\u01C5'
}, {
    'base': 'E',
    'letters': '\u0045\u24BA\uFF25\u00C8\u00C9\u00CA\u1EC0\u1EBE\u1EC4\u1EC2\u1EBC\u0112\u1E14\u1E16\u0114\u0116\u00CB\u1EBA\u011A\u0204\u0206\u1EB8\u1EC6\u0228\u1E1C\u0118\u1E18\u1E1A\u0190\u018E'
}, {
    'base': 'F',
    'letters': '\u0046\u24BB\uFF26\u1E1E\u0191\uA77B'
}, {
    'base': 'G',
    'letters': '\u0047\u24BC\uFF27\u01F4\u011C\u1E20\u011E\u0120\u01E6\u0122\u01E4\u0193\uA7A0\uA77D\uA77E'
}, {
    'base': 'H',
    'letters': '\u0048\u24BD\uFF28\u0124\u1E22\u1E26\u021E\u1E24\u1E28\u1E2A\u0126\u2C67\u2C75\uA78D'
}, {
    'base': 'I',
    'letters': '\u0049\u24BE\uFF29\u00CC\u00CD\u00CE\u0128\u012A\u012C\u0130\u00CF\u1E2E\u1EC8\u01CF\u0208\u020A\u1ECA\u012E\u1E2C\u0197'
}, {
    'base': 'J',
    'letters': '\u004A\u24BF\uFF2A\u0134\u0248'
}, {
    'base': 'K',
    'letters': '\u004B\u24C0\uFF2B\u1E30\u01E8\u1E32\u0136\u1E34\u0198\u2C69\uA740\uA742\uA744\uA7A2'
}, {
    'base': 'L',
    'letters': '\u004C\u24C1\uFF2C\u013F\u0139\u013D\u1E36\u1E38\u013B\u1E3C\u1E3A\u0141\u023D\u2C62\u2C60\uA748\uA746\uA780'
}, {
    'base': 'LJ',
    'letters': '\u01C7'
}, {
    'base': 'Lj',
    'letters': '\u01C8'
}, {
    'base': 'M',
    'letters': '\u004D\u24C2\uFF2D\u1E3E\u1E40\u1E42\u2C6E\u019C'
}, {
    'base': 'N',
    'letters': '\u004E\u24C3\uFF2E\u01F8\u0143\u00D1\u1E44\u0147\u1E46\u0145\u1E4A\u1E48\u0220\u019D\uA790\uA7A4'
}, {
    'base': 'NJ',
    'letters': '\u01CA'
}, {
    'base': 'Nj',
    'letters': '\u01CB'
}, {
    'base': 'O',
    'letters': '\u004F\u24C4\uFF2F\u00D2\u00D3\u00D4\u1ED2\u1ED0\u1ED6\u1ED4\u00D5\u1E4C\u022C\u1E4E\u014C\u1E50\u1E52\u014E\u022E\u0230\u00D6\u022A\u1ECE\u0150\u01D1\u020C\u020E\u01A0\u1EDC\u1EDA\u1EE0\u1EDE\u1EE2\u1ECC\u1ED8\u01EA\u01EC\u00D8\u01FE\u0186\u019F\uA74A\uA74C'
}, {
    'base': 'OI',
    'letters': '\u01A2'
}, {
    'base': 'OO',
    'letters': '\uA74E'
}, {
    'base': 'OU',
    'letters': '\u0222'
}, {
    'base': 'OE',
    'letters': '\u008C\u0152'
}, {
    'base': 'oe',
    'letters': '\u009C\u0153'
}, {
    'base': 'P',
    'letters': '\u0050\u24C5\uFF30\u1E54\u1E56\u01A4\u2C63\uA750\uA752\uA754'
}, {
    'base': 'Q',
    'letters': '\u0051\u24C6\uFF31\uA756\uA758\u024A'
}, {
    'base': 'R',
    'letters': '\u0052\u24C7\uFF32\u0154\u1E58\u0158\u0210\u0212\u1E5A\u1E5C\u0156\u1E5E\u024C\u2C64\uA75A\uA7A6\uA782'
}, {
    'base': 'S',
    'letters': '\u0053\u24C8\uFF33\u1E9E\u015A\u1E64\u015C\u1E60\u0160\u1E66\u1E62\u1E68\u0218\u015E\u2C7E\uA7A8\uA784'
}, {
    'base': 'T',
    'letters': '\u0054\u24C9\uFF34\u1E6A\u0164\u1E6C\u021A\u0162\u1E70\u1E6E\u0166\u01AC\u01AE\u023E\uA786'
}, {
    'base': 'TZ',
    'letters': '\uA728'
}, {
    'base': 'U',
    'letters': '\u0055\u24CA\uFF35\u00D9\u00DA\u00DB\u0168\u1E78\u016A\u1E7A\u016C\u00DC\u01DB\u01D7\u01D5\u01D9\u1EE6\u016E\u0170\u01D3\u0214\u0216\u01AF\u1EEA\u1EE8\u1EEE\u1EEC\u1EF0\u1EE4\u1E72\u0172\u1E76\u1E74\u0244'
}, {
    'base': 'V',
    'letters': '\u0056\u24CB\uFF36\u1E7C\u1E7E\u01B2\uA75E\u0245'
}, {
    'base': 'VY',
    'letters': '\uA760'
}, {
    'base': 'W',
    'letters': '\u0057\u24CC\uFF37\u1E80\u1E82\u0174\u1E86\u1E84\u1E88\u2C72'
}, {
    'base': 'X',
    'letters': '\u0058\u24CD\uFF38\u1E8A\u1E8C'
}, {
    'base': 'Y',
    'letters': '\u0059\u24CE\uFF39\u1EF2\u00DD\u0176\u1EF8\u0232\u1E8E\u0178\u1EF6\u1EF4\u01B3\u024E\u1EFE'
}, {
    'base': 'Z',
    'letters': '\u005A\u24CF\uFF3A\u0179\u1E90\u017B\u017D\u1E92\u1E94\u01B5\u0224\u2C7F\u2C6B\uA762'
}, {
    'base': 'a',
    'letters': '\u0061\u24D0\uFF41\u1E9A\u00E0\u00E1\u00E2\u1EA7\u1EA5\u1EAB\u1EA9\u00E3\u0101\u0103\u1EB1\u1EAF\u1EB5\u1EB3\u0227\u01E1\u00E4\u01DF\u1EA3\u00E5\u01FB\u01CE\u0201\u0203\u1EA1\u1EAD\u1EB7\u1E01\u0105\u2C65\u0250'
}, {
    'base': 'aa',
    'letters': '\uA733'
}, {
    'base': 'ae',
    'letters': '\u00E6\u01FD\u01E3'
}, {
    'base': 'ao',
    'letters': '\uA735'
}, {
    'base': 'au',
    'letters': '\uA737'
}, {
    'base': 'av',
    'letters': '\uA739\uA73B'
}, {
    'base': 'ay',
    'letters': '\uA73D'
}, {
    'base': 'b',
    'letters': '\u0062\u24D1\uFF42\u1E03\u1E05\u1E07\u0180\u0183\u0253'
}, {
    'base': 'c',
    'letters': '\u0063\u24D2\uFF43\u0107\u0109\u010B\u010D\u00E7\u1E09\u0188\u023C\uA73F\u2184'
}, {
    'base': 'd',
    'letters': '\u0064\u24D3\uFF44\u1E0B\u010F\u1E0D\u1E11\u1E13\u1E0F\u0111\u018C\u0256\u0257\uA77A'
}, {
    'base': 'dz',
    'letters': '\u01F3\u01C6'
}, {
    'base': 'e',
    'letters': '\u0065\u24D4\uFF45\u00E8\u00E9\u00EA\u1EC1\u1EBF\u1EC5\u1EC3\u1EBD\u0113\u1E15\u1E17\u0115\u0117\u00EB\u1EBB\u011B\u0205\u0207\u1EB9\u1EC7\u0229\u1E1D\u0119\u1E19\u1E1B\u0247\u025B\u01DD'
}, {
    'base': 'f',
    'letters': '\u0066\u24D5\uFF46\u1E1F\u0192\uA77C'
}, {
    'base': 'g',
    'letters': '\u0067\u24D6\uFF47\u01F5\u011D\u1E21\u011F\u0121\u01E7\u0123\u01E5\u0260\uA7A1\u1D79\uA77F'
}, {
    'base': 'h',
    'letters': '\u0068\u24D7\uFF48\u0125\u1E23\u1E27\u021F\u1E25\u1E29\u1E2B\u1E96\u0127\u2C68\u2C76\u0265'
}, {
    'base': 'hv',
    'letters': '\u0195'
}, {
    'base': 'i',
    'letters': '\u0069\u24D8\uFF49\u00EC\u00ED\u00EE\u0129\u012B\u012D\u00EF\u1E2F\u1EC9\u01D0\u0209\u020B\u1ECB\u012F\u1E2D\u0268\u0131'
}, {
    'base': 'j',
    'letters': '\u006A\u24D9\uFF4A\u0135\u01F0\u0249'
}, {
    'base': 'k',
    'letters': '\u006B\u24DA\uFF4B\u1E31\u01E9\u1E33\u0137\u1E35\u0199\u2C6A\uA741\uA743\uA745\uA7A3'
}, {
    'base': 'l',
    'letters': '\u006C\u24DB\uFF4C\u0140\u013A\u013E\u1E37\u1E39\u013C\u1E3D\u1E3B\u017F\u0142\u019A\u026B\u2C61\uA749\uA781\uA747'
}, {
    'base': 'lj',
    'letters': '\u01C9'
}, {
    'base': 'm',
    'letters': '\u006D\u24DC\uFF4D\u1E3F\u1E41\u1E43\u0271\u026F'
}, {
    'base': 'n',
    'letters': '\u006E\u24DD\uFF4E\u01F9\u0144\u00F1\u1E45\u0148\u1E47\u0146\u1E4B\u1E49\u019E\u0272\u0149\uA791\uA7A5'
}, {
    'base': 'nj',
    'letters': '\u01CC'
}, {
    'base': 'o',
    'letters': '\u006F\u24DE\uFF4F\u00F2\u00F3\u00F4\u1ED3\u1ED1\u1ED7\u1ED5\u00F5\u1E4D\u022D\u1E4F\u014D\u1E51\u1E53\u014F\u022F\u0231\u00F6\u022B\u1ECF\u0151\u01D2\u020D\u020F\u01A1\u1EDD\u1EDB\u1EE1\u1EDF\u1EE3\u1ECD\u1ED9\u01EB\u01ED\u00F8\u01FF\u0254\uA74B\uA74D\u0275'
}, {
    'base': 'oi',
    'letters': '\u01A3'
}, {
    'base': 'ou',
    'letters': '\u0223'
}, {
    'base': 'oo',
    'letters': '\uA74F'
}, {
    'base': 'p',
    'letters': '\u0070\u24DF\uFF50\u1E55\u1E57\u01A5\u1D7D\uA751\uA753\uA755'
}, {
    'base': 'q',
    'letters': '\u0071\u24E0\uFF51\u024B\uA757\uA759'
}, {
    'base': 'r',
    'letters': '\u0072\u24E1\uFF52\u0155\u1E59\u0159\u0211\u0213\u1E5B\u1E5D\u0157\u1E5F\u024D\u027D\uA75B\uA7A7\uA783'
}, {
    'base': 's',
    'letters': '\u0073\u24E2\uFF53\u00DF\u015B\u1E65\u015D\u1E61\u0161\u1E67\u1E63\u1E69\u0219\u015F\u023F\uA7A9\uA785\u1E9B'
}, {
    'base': 't',
    'letters': '\u0074\u24E3\uFF54\u1E6B\u1E97\u0165\u1E6D\u021B\u0163\u1E71\u1E6F\u0167\u01AD\u0288\u2C66\uA787'
}, {
    'base': 'tz',
    'letters': '\uA729'
}, {
    'base': 'u',
    'letters': '\u0075\u24E4\uFF55\u00F9\u00FA\u00FB\u0169\u1E79\u016B\u1E7B\u016D\u00FC\u01DC\u01D8\u01D6\u01DA\u1EE7\u016F\u0171\u01D4\u0215\u0217\u01B0\u1EEB\u1EE9\u1EEF\u1EED\u1EF1\u1EE5\u1E73\u0173\u1E77\u1E75\u0289'
}, {
    'base': 'v',
    'letters': '\u0076\u24E5\uFF56\u1E7D\u1E7F\u028B\uA75F\u028C'
}, {
    'base': 'vy',
    'letters': '\uA761'
}, {
    'base': 'w',
    'letters': '\u0077\u24E6\uFF57\u1E81\u1E83\u0175\u1E87\u1E85\u1E98\u1E89\u2C73'
}, {
    'base': 'x',
    'letters': '\u0078\u24E7\uFF58\u1E8B\u1E8D'
}, {
    'base': 'y',
    'letters': '\u0079\u24E8\uFF59\u1EF3\u00FD\u0177\u1EF9\u0233\u1E8F\u00FF\u1EF7\u1E99\u1EF5\u01B4\u024F\u1EFF'
}, {
    'base': 'z',
    'letters': '\u007A\u24E9\uFF5A\u017A\u1E91\u017C\u017E\u1E93\u1E95\u01B6\u0225\u0240\u2C6C\uA763'
}];



var diacriticsMap = {};
for (var i = 0; i     var letters = defaultDiacriticsRemovalap[i].letters;
    for (var j = 0; j         diacriticsMap[letters[j]] = defaultDiacriticsRemovalap[i].base;
    }
}

function removeDiacritics(str) {
    return str.replace(/[^\u0000-\u007E]/g, function(a) {
        return diacriticsMap[a] || a;
    });
}

// ma petite fonction "da" pour mes « if else »
function da(ivre, mort) {
    for (var i = 0; i         if (mort[i] == ivre) {
            return true;
        }
    }
    return false;
};

/* mes dicos et quelques variables */
var postes_ids = ["G", "DEF", "MIL", "ATT"];
var poste = {
        "G": ["gardien", "gard", "def"],
        "DEF": ["défenseur", "defe", "mil"],
        "MIL": ["milieu", "mili", "att"],
        "ATT": ["attaquant", "atta", "onenvoie"]
    },
    /* ici Maxime pour changer le nombre de joueurs requis (attention à ce que ça fasse bien 11 titulaires + 12 remplaçants */
    maxima = {
        "joueurs.gard.ti": [1, "gardien titulaire", "gardien"],
        "joueurs.gard.re": [2, "gardiens remplaçants", "gardien"],
        "joueurs.defe.ti": [5, "défenseurs titulaires", "défenseur"],
        "joueurs.defe.re": [4, "défenseurs remplaçants", "défenseur"],
        "joueurs.mili.ti": [2, "milieux titulaires", "milieu"],
        "joueurs.mili.re": [3, "milieux remplaçants", "milieu"],
        "joueurs.atta.ti": [3, "attaquants titulaires", "attaquant"],
        "joueurs.atta.re": [3, "attaquants remplaçants", "attaquant"]
    },
    largeur = $("#nosvingttrois").width(),
    mestableaux = ["joueurs.gard.ti", "joueurs.gard.re", "joueurs.defe.ti", "joueurs.defe.re", "joueurs.mili.ti", "joueurs.mili.re", "joueurs.atta.ti", "joueurs.atta.re"],
    lectureduhash = false;


/*Rassurons-nous + largeur de la div*/
if (largeur     petit = true
} else {
    petit = false
};

/*en cas de changement de taille de la fenêtre*/
$(window).on('resize', function() {
    largeur = $("#nosvingttrois").width()
    if (largeur         petit = true
    } else {
        petit = false
    };

    if (petit == true) {
        $(".mesinfos6").hide()
    } else {
        $(".mesinfos3").hide()
    }
    if (largeur % 5 == 0) {

    }
});

var moisLongs = ["", "janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", 'septembre', "octobre", "novembre", "décembre"];

/* les div après lesquelles on cache les divs des infos O:-) */
var divmobiles = [2, 5, 6, 9, 12, 15, 18, 21, 24, 27, 30, 33, 36, 38, 41, 44, 47, 50, 53, 54],
    divnormales = [6, 13, 20, 24, 31, 38, 45, 52, 54];

var joueurs = {
    gard: {
        ti: [],
        re: []
    },
    defe: {
        ti: [],
        re: []
    },
    mili: {
        ti: [],
        re: []
    },
    atta: {
        ti: [],
        re: []
    }
};

/*Boucles sur les données « footix »*/
$.each(footix, function(i, d) {

    /*    On fait passer une ligne au prénom/nom en cas de mobile */
    if (petit == true) {
"
    } else {
        retour = " "
    }

    /* l'url de nos ganaches */
    photo = "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/cdm2022/" + removeDiacritics(d.nom).toLowerCase().replace(/ /g, "_").replace("\'", "") + "_" + removeDiacritics(d.prenom).toLowerCase().replace(/ /g, "_").replace("'", "").slice(0, 2) + ".jpg";

    // la petite carte avec la ganache et le nom
"
"
" + d.initiale + ". " + d.nom + ""
" + d.club + ""
"

    /*  On ajoute nos divs « info » selon qu'on est en mobile (×3)
        ou en bureau ×6 par ligne */
    if (da(i, divmobiles)) {
Tapez sur un joueur"
    }
    if (da(i, divnormales)) {
Sélectionnez un joueurpour afficher ses statistiques"
    }
    /* On envoie le tout */
    $("#" + d.poste.toLowerCase()).append(html)

});

/* La première fenêtre a droit à son display inline-block  */
if (petit == true) {
    $("#g .mesinfos3:first").css("display", "inline-block")
} else {
    $("#g .mesinfos6:first").css("display", "inline-block")
}



/*
  _                  _        __                                 _ _
 | |                (_)      / _|                               | (_)
 | |     ___  ___    _ _ __ | |_ ___  ___     __ _ _   _     ___| |_  ___
 | |    / _ \/ __|  | | '_ \|  _/ _ \/ __|   / _` | | | |   / __| | |/ __|
 | |___|  __/\__ \  | | | | | || (_) \__ \  | (_| | |_| |  | (__| | | (__
 |______\___||___/  |_|_| |_|_| \___/|___/   \__,_|\__,_|   \___|_|_|\___|
*/

/*Quand on clique sur un footballeur*/
$(".groupir .footeux").on("click", function() {

    /*    nos variables du clic*/
    cetid = eval(this.id) - 1;
    f = footix[cetid];
    papa = $(this).parent().attr("id");
    fille = $("this").attr("id");

    /* on vérifie la date */

    datelisible = f["date derniere selection"];

    if (f["date derniere selection"].indexOf("/") != -1) {
        e = f["date derniere selection"].split("/")
er" : +e[0]) + " " + moisLongs[+e[1]] + " " + e[2]
    }


    /*    on désélectionne les déjà sélectionnés
        puis on sélectionne la tête du gars*/
    $('.footeux.actif').removeClass('actif');
    $(this).addClass('actif');

    mesinfos = "";
Fermer";
" + f.prenom + " " + f.nom + "  " + f.age + " ans – " + f.club + ""
Choisi ON VIRE"*/
";


    // Colonne gauche
"

Pourquoi le choisir"
" + f.cdm_oui + ""
Pourquoi l'écarter"
" + f.cdm_non + ""
"

" // fin col gauche

"

    /*  En EDF  */
 "
En équipe de France"
Match" + ((f["matchs en selection"] > 1) ? "s" : "") + " joué" + ((f["matchs en selection"] > 1) ? "s" : "") + " : " + f["matchs en selection"] + ""
        /*    if (f.poste != "G") {
But" + ((f["buts en selection"] > 1) ? "s" : "") + " : " + f["buts en selection"] + ""
            }
Poste : " + ((f.poste != "G") ? poste[f.poste][0] + " " : "") + ""*/
Dernière sélection : " + datelisible + ""
Votre choix : TitulaireRemplaçant"
"; // fin col droite
    // Fin contenu
"

    // On remplit les divs avec les stats selon qu'on est en bureau...
    if (petit == false) {
        $(".mesinfos6").hide();
«").replace("»", "»"))
    }

    // ... ou en mobile
    if (petit == true) {
        $(".mesinfos3").hide();
«").replace("»", "»"))
    }
 .close-content').on('click', console.log("coucou click fermer"))

    // le bouton pour supprimer
    var estTitulaire = ($("#nosvingttrois #" + f.id + " .ganache").hasClass("ti") == true);
    var estRemplacant = ($("#nosvingttrois #" + f.id + " .ganache").hasClass("re") == true);
    if (estTitulaire) {
        $("#nosvingttrois .titu.boutonclic").addClass("current");
    }
    if (estRemplacant) {
        $("#nosvingttrois .rempl.boutonclic").addClass("current");
    }
    //$('.titu.boutonclic').on('click', $(".mesinfos").hide());
    $("#nosvingttrois .boutons")
        .data("chemin", "joueurs." + poste[f.poste][1])
        .data("num", f.id)
        .data("poste", poste[f.poste][1])


    /* document.querySelector('.close-content').addEventListener('click', function(){
        console.log('here close');
        $(".mesinfos").hide()
        $(".footeux").removeClass("actif")
    }) */

    /*
           _         _                _
          | |       | |              (_)
          | | ___   | |_ ___   __   ___ _ __ ___
      _   | |/ _ \  | __/ _ \  \ \ / / | '__/ _ \
     | |__| |  __/  | ||  __/   \ V /| | | |  __/
      \____/ \___|   \__\___|    \_/ |_|_|  \___|
    */

    var jeTeVire = function(bouton) {
        var type = ($("#nosvingttrois #" + f.id + " .ganache").hasClass("ti") == true) ? ".ti" : ".re";
        var chemin = eval(bouton.parent().data("chemin") + type),
            oussa = bouton.parent().data("chemin") + type,
            leposte = f.poste.toLowerCase();
        var joueur = bouton.parent().data("num") + "";
        var place = chemin.indexOf(joueur),
            cheminglobal = "joueurs." + poste[f.poste][1],
            cheminti = eval("joueurs." + poste[f.poste][1] + ".ti"),
            cheminre = eval("joueurs." + poste[f.poste][1] + ".re");

        if (place != -1) {
            chemin.splice(place, 1)
        }
        var restant = (eval(maxima[(cheminglobal) + '.re'][0]) + maxima[(cheminglobal) + '.ti'][0]) - (eval(cheminti.length + cheminre.length));

        // On rétablit les CSS
        $("#" + joueur + " .ganache").removeClass("ti").removeClass("re").addClass("gris")
        $("#nosvingttrois .boutonclic.current").removeClass("current");
        $("#" + f.poste.toLowerCase() + " .decompte .ti").html(eval(cheminti.length))
        $("#" + f.poste.toLowerCase() + " .decompte .re").html(eval(cheminre.length))
        if (f.poste == "MIL") {
            $("#" + f.poste.toLowerCase() + " .selectionnez span").html(restant + " " + maxima[oussa][2] + ((restant         } else {
            $("#" + f.poste.toLowerCase() + " .selectionnez span").html(restant + " " + maxima[oussa][2] + ((restant         }
    };

    // Le clic sur les boutons de vote, on récupère les infos
    $("#nosvingttrois .boutonclic").on("click", function() {
        var voteid = $(this).parent().parent().attr("id").slice(4),
            voteposte = $(this).data("poste"),
            votereti = $(this).data("reti");

        estTitulaire = ($("#nosvingttrois #" + f.id + " .ganache").hasClass("ti") == true);
        estRemplacant = ($("#nosvingttrois #" + f.id + " .ganache").hasClass("re") == true);
        if (estTitulaire || estRemplacant)
            jeTeVire($(this));
        if (!(estTitulaire && votereti == 'ti') && !(estRemplacant && votereti == 're'))
            monTitulaire(voteid, voteposte, votereti);

        $(".footeux").removeClass("actif");
        $(".mesinfos").hide();
    });


})

function close_item() {
    $(".mesinfos").hide();
    $(".footeux").removeClass("actif");
}

/*
On cache les infos si on clique ailleurs que sur un bonhomme
*/
$('.groupir, #nosvingttrois').on('click', function(e) {
    if (e.target !== this)
        return;
    $(".mesinfos").hide()
    $(".footeux").removeClass("actif")
});

$(".intro, .selectionnez, .decompte, .entete").on('click', function(e) {
    $(".mesinfos").hide()
    $(".footeux").removeClass("actif")
});

/*
  _               _
 | |             | |
 | |     ___  ___| |_ _   _ _ __ ___
 | |    / _ \/ __| __| | | | '__/ _ \
 | |___|  __/ (__| |_| |_| | | |  __/
 |______\___|\___|\__|\__,_|_|  \___|
     | |        | |             | |
   __| |_   _   | |__   __ _ ___| |__
  / _` | | | |  | '_ \ / _` / __| '_ \
 | (_| | |_| |  | | | | (_| \__ \ | | |
  \__,_|\__,_|  |_| |_|\__,_|___/_| |_|
*/

if (top.location.href.indexOf("?1") != -1) {
    console.info("1", top.location.href.indexOf("?1"))
        //  si y a un ?, on le lit et on l'interprête
    reconstruire();
}
if (top.location.href.indexOf("?2") != -1) {
    console.info("2", top.location.href.indexOf("?2"))
        //  si y a un ?, on le lit et on l'interprête
    reconstruire();
}
if (top.location.href.indexOf("?3") != -1) {
    console.info("3", top.location.href.indexOf("?3"))
        //  si y a un ?, on le lit et on l'interprête
    reconstruire();
}
if (top.location.href.indexOf("?4") != -1) {
    console.info("4", top.location.href.indexOf("?4"))
        //  si y a un ?, on le lit et on l'interprête
    reconstruire();
}
if (top.location.href.indexOf("?5") != -1) {
    console.info("5", top.location.href.indexOf("?5"))
        //  si y a un ?, on le lit et on l'interprête
    reconstruire();
}
if (top.location.href.indexOf("?6") != -1) {
    console.info("6", top.location.href.indexOf("?6"))
        //  si y a un ?, on le lit et on l'interprête
    reconstruire();
}
if (top.location.href.indexOf("?7") != -1) {
    console.info("7", top.location.href.indexOf("?7"))
        //  si y a un ?, on le lit et on l'interprête
    reconstruire();
}

function reconstruire() {
    if (top.location.href.indexOf("?1") != -1) {
        var lecture = top.location.href.substring(top.location.href.indexOf("?1") + 1)
    } else if (top.location.href.indexOf("?2") != -1) {
        var lecture = top.location.href.substring(top.location.href.indexOf("?2") + 1)
    } else if (top.location.href.indexOf("?3") != -1) {
        var lecture = top.location.href.substring(top.location.href.indexOf("?3") + 1)
    } else if (top.location.href.indexOf("?4") != -1) {
        var lecture = top.location.href.substring(top.location.href.indexOf("?4") + 1)
    } else if (top.location.href.indexOf("?5") != -1) {
        var lecture = top.location.href.substring(top.location.href.indexOf("?5") + 1)
    } else if (top.location.href.indexOf("?6") != -1) {
        var lecture = top.location.href.substring(top.location.href.indexOf("?6") + 1)
    } else {
        var lecture = window.top.location.search.substring(1)
    }

    var separation = lecture.split("-")

    $.each(separation, function(i, d) {
        // gardiens
        if (i             if (d.slice(d.length - 1, d.length) == "t") {
                joueurs.gard.ti.push(d.replace("t", ""))
            } else joueurs.gard.re.push(d)
        }
        // défenseurs
= 3 && i             if (d.slice(d.length - 1, d.length) == "t") {
                joueurs.defe.ti.push(d.replace("t", ""))
            } else joueurs.defe.re.push(d)
        }
        // milieux
= 11 && i             if (d.slice(d.length - 1, d.length) == "t") {
                joueurs.mili.ti.push(d.replace("t", ""))
            } else joueurs.mili.re.push(d)
        }
        // attaquants  
= 17 && i             if (d.slice(d.length - 1, d.length) == "t") {
                joueurs.atta.ti.push(d.replace("t", ""))
            } else joueurs.atta.re.push(d)
        }
    })
    var lectureduhash = true;
    genererLeBazar();

}


/*
  _____    __ _           _          _                         _
 |  __ \  /_/| |         | |        | |                       | |
 | |  | | ___| |__  _   _| |_     __| | ___  ___   __   _____ | |_ ___  ___
 | |  | |/ _ \ '_ \| | | | __|   / _` |/ _ \/ __|  \ \ / / _ \| __/ _ \/ __|
 | |__| |  __/ |_) | |_| | |_   | (_| |  __/\__ \   \ V / (_) | ||  __/\__ \
 |_____/ \___|_.__/ \__,_|\__|   \__,_|\___||___/    \_/ \___/ \__\___||___/
*/

function monTitulaire(voteid, voteposte, votereti) {

    // On pushe l'id de notre joueur dans le tableau
    var petitchemin = "joueurs." + poste[voteposte][1] + "." + votereti,
        cheminglobal = "joueurs." + poste[voteposte][1],
        chemin = eval("joueurs." + poste[voteposte][1] + "." + votereti),
        cheminti = eval("joueurs." + poste[voteposte][1] + ".ti"),
        cheminre = eval("joueurs." + poste[voteposte][1] + ".re"),
        maj = "#" + voteposte.toLowerCase();



    // Mes « if else » d'ajout
    if ($.inArray(voteid, cheminti) == -1 && $.inArray(voteid, cheminre) == -1) {
        // On vérifie si on atteint le max ou non
        if (chemin.length 
            chemin.push(voteid)

            var joueurstotaux = eval(joueurs.gard.ti.length + joueurs.gard.re.length + joueurs.defe.ti.length + joueurs.defe.re.length + joueurs.mili.ti.length + joueurs.mili.re.length + joueurs.atta.re.length + joueurs.atta.ti.length);

            if (joueurstotaux == 23) {
                /*                console.info("l'équipe est au complet")
                 */
                $("#onenvoie").removeClass("deselectionnez")
            }

            // on ajoute la classe avec la bordure, et on passe la photo en couleur
            $("#" + voteid + " .ganache").addClass(votereti).removeClass("gris")

            // On désactive les boutons si le joueur est déjà choisi
            if ($("#" + voteid + " .ganache").hasClass("ti") == true) {
                $("#nosvingttrois .titu.boutonclic").addClass("current");
            }
            if ($("#" + voteid + " .ganache").hasClass("re") == true) {
                $("#nosvingttrois .rempl.boutonclic").addClass("current");
            }
            // on met à jour le décompte
            $(maj + " .entete .decompte .ti").html(eval(cheminti.length))
            $(maj + " .entete .decompte .re").html(eval(cheminre.length))
            restant = (eval(maxima[(cheminglobal) + '.re'][0]) + maxima[(cheminglobal) + '.ti'][0]) - (eval(cheminti.length + cheminre.length))
                /* On scrolle vers le bas si c'est complet */
            if (restant == 0 && voteposte != 'ATT') {
                /*   var element = document.getElementById(poste[voteposte][2]);
                   element.scrollIntoView();*/

                $('html,body').animate({
                    //scrollTop: $("#" + poste[voteposte][2]).offset().top - 50
                    scrollTop: $("#" + postes_ids[postes_ids.indexOf(voteposte) + 1].toLowerCase()).offset().top - $(".mesinfos6").height() - 50
                }, 'slow');

            }
            if (voteposte == "MIL") {
                $(maj + " .entete .selectionnez span").html(restant + " " + maxima[petitchemin][2] + ((restant             } else {
                $(maj + " .entete .selectionnez span").html(restant + " " + maxima[petitchemin][2] + ((restant             }
        } else {
            if (maxima[petitchemin][1] == "gardien titulaire") {
                monAlerte("Il y a déjà un gardien titulaire", "g")
            } else {
                monAlerte("Il y a déjà assez de " + maxima[petitchemin][1], voteposte.toLowerCase());
            }
        }
    }
};

function monAlerte(texte, quellediv) {

")
    $(".pardessus").show()
}

// on cache la div d'alerte
$(".pardessus").on("click", function() {
    $(".pardessus").hide()
})

/*
                             _        _   _
                            | |      | | (_)
   _____  ___ __   ___  _ __| |_ __ _| |_ _  ___  _ __
  / _ \ \/ / '_ \ / _ \| '__| __/ _` | __| |/ _ \| '_ \
    \___/_/\_\ .__/ \___/|_|   \__\__,_|\__|_|\___/|_| |_|
           | |
           |_|
    
*/

// Création des boutons réseaux sociaux et envoi de la liste

$("#bingo").on("click", function() {

    $("#nosvingttrois").hide()
    $("#recommencer").html("Sélectionner à nouveau une équipe")
    genererLeBazar();

});


function genererLeBazar() {

    var listejoueur = window.top.location.search.substring(1);

    console.warn(listejoueur)

    // BOUCLE SUR LE TABLEAU
    $.each(mestableaux, function(i, d) {
        i = i + 1;
        // boucle sur chaque tableau
        e = eval(d);

        $.each(e, function(j, f) {
            // boucle sur chaque bonhomme dans chaque tableau
            f = f - 1;
            k = footix[f];
            var resultat_poste = d.slice(8, 12);
            var resultat_reti = d.slice(13, 15);
            if (resultat_reti == "ti") {
                listejoueur += k.id + "t-"
            } else {
                listejoueur += k.id + "-"
            }

            photo = "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/cdm2022/" + removeDiacritics(k.nom).toLowerCase().replace("\'", "").replace(/ /g, "_").replace() + "_" + removeDiacritics(k.prenom).toLowerCase().replace(/ /g, "_").replace("'", "").slice(0, 2) + ".jpg";

"
"
" + k.initiale + ". " + k.nom + ""
"
            $("#resultat " + "." + resultat_poste + " ." + resultat_reti + "s").append(resultat)

        });

        $("#nosvingttrois").addClass("deselectionnez")
        $("#resultat").show()
    });



    listejoueur = listejoueur.slice(0, listejoueur.length - 1);

    if (window.top.location.search.substring(1) != "") {
        $("#nosvingttrois").addClass("deselectionnez")
    }

    if (window.top.location.search.substring(1) == "") {
        top.history.pushState(null, null, "?" + listejoueur);
    }
    window.parent.parent.scrollTo(0, 0);
}


$("#recommencer").on("click", function() {
    onRecommence();
})


function onRecommence() {

    $("#resultat .footeuxresultat").remove()
    $("#nosvingttrois .footeux .ganache").removeClass("ti").removeClass("re").addClass("gris")
    $(".decompte .ti").html("0")
    $(".decompte .re").html("0")
        /* ici Maxime pour quand on refait une équipe */
    $("#g .selectionnez span").html("3 gardiens")
    $("#def .selectionnez span").html("9 défenseurs")
    $("#mil .selectionnez span").html("5 milieux")
    $("#att .selectionnez span").html("6 attaquants")

    $("#resultat").hide()
    $("#nosvingttrois").show()
    $("#nosvingttrois").removeClass("deselectionnez")
    top.history.pushState(null, null, top.location.href.substring(0, top.location.href.indexOf("?")));
    joueurs = {
        gard: {
            ti: [],
            re: []
        },
        defe: {
            ti: [],
            re: []
        },
        mili: {
            ti: [],
            re: []
        },
        atta: {
            ti: [],
            re: []
        }
    };
}

// boutons de partage
// Twitter

$("#partage #twitterbouton").click(function() {
    var monadresse = window.top.location.href;
    monadresse = monadresse
    var texte = "Voil%C3%A0%20ma%20s%C3%A9lection%20des%2023%20joueurs%20de%20l%27%C3%A9quipe%20de%20France%20pour%20la%20%23cdm2022%20au%20Qatar%2C%20composez%20la%20v%C3%B4tre%20avec%20les%20%40decodeurs";
    window.open("https://twitter.com/share?url=" + monadresse + "&text=" + texte, "_blank", "toolbar=no, scrollbars=yes, resizable=yes, top=200, left=200, width=600, height=300")
});

// Facebook

$("#partage #facebookbouton").click(function() {

    var monadresse = encodeURI(window.top.location.href);
    window.open("https://www.facebook.com/sharer/sharer.php?u=" + monadresse, "_blank", "toolbar=yes, scrollbars=yes, resizable=yes, top=200, left=200, width=500, height=300");

});


<article-nb="2022/11/01/18-5">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ L’Encyclopédie d’histoire numérique de l’Europe de Sorbonne Université a demandé à des spécialistes de la guerre d’Algérie de décrypter des photographies prises pendant le conflit. « Le Monde » en a sélectionné six.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ 
<article-nb="2022/11/01/18-6">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La petite-fille du magnat du pétrole J. Paul Getty affiche publiquement son soutien aux actions spectaculaires menées par les activistes du groupe Just Stop Oil dans les musées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                           M le mag        Planète             Aileen Getty, une milliardaire qui finance les actions chocs de militants écologistes      La petite-fille du magnat du pétrole J. Paul Getty affiche publiquement son soutien aux actions spectaculaires menées par les activistes du groupe Just Stop Oil dans les musées.          Par Raphaëlle Besse Desmoulières         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Aileen Getty, à Los Angeles, en 2013.  WENN RIGHTS LTD/ALAMY STOCK PHOTO                 La militante climatique            L’urgence climatique est la nouvelle bataille d’Aileen Getty, petite-fille du magnat du pétrole américain J. Paul Getty. Dans une tribune publiée par le Guardian, la sexagénaire « applaudit » les « courageux militants » comme ceux du collectif Just Stop Oil qui multiplient les actions spectaculaires visant des œuvres célèbres (Les Tournesols, de Van Gogh, et la statue en cire de Charles III, à Londres, ou encore La Jeune Fille à la perle, de Vermeer, à La Haye, aux Pays-Bas). Ce type d’action est « une alarme qui nous fait sortir du statu quo », assure celle qui se dit « fière » de financer le Climate Emergency Fund. Cette organisation, qu’elle a cofondée en 2019, a distribué plus de 4 millions de dollars à des mouvements dont Extinction Rebellion et Just Stop Oil. Consciente que ses liens avec l’industrie du pétrole peuvent interroger, elle déclarait, en 2019 : « J’essaie de comprendre tout cela moi-même. (…) Je veux faire ce qui est correct et ce qui est juste. »                             Lire aussi :  Des tableaux aspergés, des statues entartées, des événements sportifs interrompus : cet activisme écologiste prêt à choquer pour mobiliser                   L’héritière fortunée            Son grand-père, le ­fondateur de la Getty Oil Company, était décrit comme l’homme le plus riche du monde dans les années 1960. Marié cinq fois et père de cinq enfants, l’industriel est à l’origine du Getty Museum de Los Angeles, à qui il lègue une grande partie de ses biens à sa mort, en 1976. Ses enfants héritent aussi d’un joli capital. Huit ans après le décès du patriarche, ils tournent une page de l’histoire familiale en vendant la Getty Oil. Selon le magazine Forbes, leur patrimoine s’élevait à 5,4 milliards de dollars en 2015. Ce qui faisait d’eux, à l’époque, la 56e famille ­américaine la plus fortunée.                             Lire aussi :  « Les Tournesols », le « Massacre en Corée », le « Laocoon »… ces œuvres « attaquées » au nom de la planète                   La sœur inconnue            Aileen Getty a longtemps vécu dans l’ombre des hommes de sa famille. Si son frère cadet, Mark, est connu pour avoir cofondé l’agence de photographie Getty Images, c’est son aîné, John Paul Getty III, qui défraye la chronique en 1973, kidnappé à 16 ans par la mafia calabraise. Leur grand-père, réputé près de ses sous, aurait refusé de payer les 17 millions de dollars de rançon. Il faudra que les ravisseurs revoient leurs ambitions à la baisse et qu’un journal italien reçoive une oreille de l’adolescent pour que la rançon soit versée. En 2017, Ridley Scott tire de ce fait divers la matière d’un film, Tout l’argent du monde.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’art, nouvelle cible des activistes écologistes                   La survivante engagée            Dans Growing Up Getty (non traduit, Gallery Books, 2022), consacré à cette dynastie, James Reginato décrit ­l’enfance d’Aileen en Italie, le très chic pensionnat en Grande-Bretagne où elle était scolarisée, et l’adolescence rebelle qui la fait plonger dans l’alcool et la drogue. En 1981, elle épouse Christopher Wilding, fils d’Elizabeth Taylor, avec qui elle a deux enfants et dont elle divorcera. A cette époque, elle est diagnostiquée séropositive. « S’il n’y avait pas eu le VIH, je serais toujours une victime, expliquera-t-elle en 1996. Victime de mes parents, de mon héritage, de la vie. » Restée proche de son ex-belle-mère, elle s’engage auprès des malades du sida et des sans-abri tout en luttant pour vaincre ses addictions. Avant de se lancer dans la lutte pour la défense de la planète.                                 Raphaëlle Besse Desmoulières           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                               Article réservé à nos abonnés   Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »  Alors que dans certains départements, les crèches peinent à trouver du personnel, les jeunes qui débutent dans ce métier n’ont aucun mal à trouver un emploi, mais apprennent à exercer dans un contexte de pénurie.                                Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                                                 Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Dans les formations d’auxiliaires de puériculture, apprendre à exercer en mode « dégradé »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/01/aileen-getty-une-milliardaire-qui-finance-les-actions-chocs-de-militants-ecologistes_6148123_4500055.html"},"headline":"Aileen Getty, une milliardaire qui finance les actions chocs de militants \u00e9cologistes","dateCreated":"2022-11-01T18:00:18+01:00","datePublished":"2022-11-01T18:00:18+01:00","dateModified":"2022-11-01T18:08:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Plan\u00e8te"],"keywords":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement","M le mag","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"La petite-fille du magnat du p\u00e9trole J. Paul Getty affiche publiquement son soutien aux actions spectaculaires men\u00e9es par les activistes du groupe Just Stop Oil dans les mus\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Besse Desmouli\u00e8res"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/31/123/0/1423/711/1342/671/60/0/af86261_237187-3295666.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-7">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Chaque année, une poignée de néofascistes célèbre le dictateur dans sa ville natale. Au-delà de ces manifestations, la figure du Duce reste toutefois très présente.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                         The Arditi was a speciality of the infantry arm of the Royal Italian Army during the First World War.
A group of Explorers trained to act behind enemy lines and cut barbed wire at night, dressed completely in black
Most of those who had fought among the Arditi followed D'Annunzio or sided with the nascent Fasci di combattimento,
 The characteristic headgear of the Arditi was at first the classic infantry cap with the Arditi symbol in front, later, in 1918, the black fez with a black bow was chosen. 
A recurring symbol of the Arditi, which appeared on the department pennant, but also embroidered on the vests or in the form of a metal pin, was the dagger with the inscription 'FERT' (Savoy motto) on the guard.

   EDOARDO DELILLE POUR « LE MONDE »                        International       Benito Mussolini         Cent ans après la Marche sur Rome, l’Italie entre amnésie et nostalgie de Mussolini   Par Jérôme Gautheret   Publié le 28 octobre 2022 à 05h30, mis à jour à 18h33     Temps de Lecture 7 min.      Read in English         Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteChaque année, une poignée de néofascistes célèbre le dictateur dans sa ville natale. Au-delà de ces manifestations, la figure du Duce reste toutefois très présente.                « Mussolini dans la mémoire italienne » (5/5). La cérémonie s’est tenue sans incident, sous le regard insistant des forces de l’ordre. Dimanche 31 juillet 2022, dans la petite ville de Predappio, en Emilie-Romagne, était célébré le 139e anniversaire de la naissance du plus célèbre – et encombrant – enfant du pays, Benito Mussolini.          Selon un rituel immuable, une centaine de fidèles environ se sont rendus sur la piazza Sant’Antonio et ont commencé une procession vers le cimetière voisin. Puis le cortège s’est arrêté sur la placette attenante à l’enceinte pour un discours du président de la section locale des Arditi, les descendants de membres des troupes d’élite de la première guerre mondiale. Après quelques prières martiales, les participants ont effectué le « salut au Duce » – les organisateurs avaient fait passer le message avant la cérémonie : préférer la main sur le cœur au bras tendu, histoire de ne pas risquer de procès. Enfin, ils purent se rendre dans la crypte où le fondateur du fascisme, mort le 28 avril 1945, est inhumé depuis 1957, en compagnie de quatorze membres de sa famille.          Dans ce gros bourg situé à une vingtaine de kilomètres de Forli, au pied des collines de l’Apennin, les traces de Mussolini sont partout. Sa maison natale, propriété de l’Etat, abrite des expositions historiques. Des boutiques d’objets commémoratifs ont été autorisées depuis les années 1980 pour mettre un terme aux ventes à la sauvette. Quant aux bâtiments, la plupart ont été construits à la fin des années 1920, quand Mussolini décida de faire de son village natal, à l’origine un simple hameau, une petite « ville idéale »…                           
<article-nb="2022/11/01/18-8">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Le chancelier allemand a approuvé la vente d’un terminal du port de Hambourg à une société chinoise. Une décision embarrassante à un moment où le régime de Xi Jinping se durcit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                       Débats       Allemagne         « Alors que l’Europe cherche à prendre ses distances avec la Chine, l’Allemagne semble privilégier le “business as usual” »   Chronique            Stéphane Lauer        Le chancelier allemand a approuvé la vente d’un terminal du port de Hambourg à une société chinoise. Une décision embarrassante à un moment où le régime de Xi Jinping se durcit.   Publié hier à 16h00, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    A quoi joue l’Allemagne ? Le 4 novembre, Olaf Scholz sera à Pékin, accompagné de chefs d’entreprise allemands, pour une visite officielle. Le congrès du Parti communiste chinois (PCC), qui a consacré le pouvoir absolu de Xi Jinping, est à peine achevé que le chancelier se précipite pour ce qui peut être interprété comme un adoubement du nouveau Grand Timonier du XXIe siècle.          Au moment où les Etats-Unis se projettent dans un découplage de leur économie avec celle de la Chine et où l’Union européenne (UE) cherche à prendre ses distances avec un régime dont le durcissement inquiète, Berlin semble privilégier le business as usual avec l’empire du Milieu. Cynisme mercantiliste, naïveté confondante, égoïsme assumé ou manque cruel de vision géopolitique ? Difficile de répondre, dans la mesure où la diplomatie allemande est peu lisible.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chine : Xi Jinping s’assure les pleins pouvoirs à l’issue du 20ᵉ congrès du Parti communiste                 Quand la ministre des affaires étrangères, l’écologiste Annalena Baerbock, appelle à « ne plus dépendre d’un pays qui ne partage pas nos valeurs » pour ne pas devenir « politiquement vulnérable au chantage » et à ne pas commettre les mêmes « erreurs » qu’avec la Russie, le chancelier social-démocrate, lui, se croit revenu aux plus belles heures de la mondialisation. Une coalition permet de fabriquer du consensus, mais elle peut aussi nourrir les ambiguïtés sur la politique menée.          Partenariat sino-russe          Que l’Allemagne soit en panique face à l’effondrement des deux piliers de son modèle économique est compréhensible. Le gaz russe assurait à son industrie une compétitivité de long terme grâce à une énergie bon marché. Les exportations vers la Chine lui permettaient de dégager d’énormes excédents commerciaux. Le premier s’est volatilisé avec l’invasion de l’Ukraine. Le second est hypothéqué par le virage politique pris par Xi Jinping.          Contrairement à la diplomatie allemande, celui-ci ne prête pas à équivoque. Exit le pragmatisme sur lequel s’appuyait le pouvoir chinois pour promouvoir la croissance. Il est remplacé par le triptyque : pureté idéologique, sécurité nationale et contrôle du parti.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’objectif de Xi Jinping de renforcer la sécurité nationale de son pays suppose de changer l’ordre international »                 La référence à une « période d’opportunité stratégique importante » a disparu du discours officiel. Dans un contexte de tensions croissantes avec l’Occident, il s’agit désormais de construire une économie résiliente d’un point de vue géopolitique, moins dépendante des marchés et des investissements étrangers.          Ce raidissement s’accompagne, en pleine guerre d’Ukraine, d’un partenariat sino-russe, que le sinologue Jean-Pierre Cabestan interprète comme « un axe idéologique dont les démocraties sont les principales cibles ». Enfin, l’opposition de Pékin à l’indépendance de Taïwan est désormais inscrite noir sur blanc dans la charte du PCC, rendant un peu plus plausible un affrontement majeur dans la région.        Il vous reste 54.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/31/alors-que-l-europe-cherche-a-prendre-ses-distances-avec-la-chine-l-allemagne-semble-privilegier-le-business-as-usual_6148038_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Alors que l\u2019Europe cherche \u00e0 prendre ses distances avec la Chine, l\u2019Allemagne semble privil\u00e9gier le \u201cbusiness as usual\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-31T16:00:11+01:00","datePublished":"2022-10-31T16:00:11+01:00","dateModified":"2022-11-01T15:30:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Allemagne","Europe","Union europ\u00e9enne","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Le chancelier allemand a approuv\u00e9 la vente d\u2019un terminal du port de Hambourg \u00e0 une soci\u00e9t\u00e9 chinoise. Une d\u00e9cision embarrassante \u00e0 un moment o\u00f9 le r\u00e9gime de Xi Jinping se durcit.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Lauer"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/344/0/5944/2972/1342/671/60/0/9853ee7_1667312300067-000-32m83fc.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-9">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’artiste de 28 ans a été tué alors qu’il passait la soirée dans un club de bowling de la ville texane avec Quavo, autre membre du trio.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Disparitions       Musiques             Le rappeur américain Takeoff, membre du groupe Migos, tué par balle à Houston      L’artiste de 28 ans a été tué alors qu’il passait la soirée dans un club de bowling de la ville texane avec Quavo, autre membre du trio.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 15h52, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le rappeur Takeoff, lors d’une performance à Houston, en novembre 2019.  SUZANNE CORDEIRO / AFP                 Takeoff, jeune rappeur de 28 ans membre du groupe Migos, a été tué par balle dans la nuit du lundi 31 octobre au mardi 1er novembre à Houston, au Texas, selon une information révélée par le média américain TMZ et confirmée à l’agence Associated Press par un de ses représentants.            Kirshnik Khari Ball, de son vrai nom, passait la soirée dans un club de bowling de la ville avec Quavo, son oncle et membre comme lui de Migos. La police a été appelée vers 2 h 30 du matin pour des coups de feu, selon TMZ. Deux autres personnes ont été blessées et hospitalisées. Aucune arrestation n’a encore été faite.                 Né le 18 juin 1994, Takeoff faisait partie du groupe de rap Migos avec son oncle, Quavo, et son cousin, Offset, mari de la rappeuse américaine Cardi B. Originaire d’Atlanta en Géorgie, le trio s’est fait connaître du grand public en 2013 avec Versace, un titre tout en répétition qui illustre le style si particulier du groupe, capable de triturer des mots pour en faire naître des sonorités nouvelles.                            Avec leur triptyque d’albums Culture, Culture II et Culture III, ils contribueront, avec d’autres artistes comme Young Thug et Gucci Mane, à faire d’Atlanta une des capitales du rap américain. En 2016, ils atteignent de nouveaux sommets avec le pic commercial de leur carrière : Bad and Boujee, avec Lil Uzi Vert, arrive en tête des classements américains et en fait un des visages du rap américain. A cette époque, Takeoff est en prison et n’a pas pu profiter du succès naissant du trio.                            Leur renommée dépassera le seul univers hip-hop grâce à des collaborations avec des pop stars comme Justin Bieber ou Katy Perry, et à des apparitions dans des séries à succès comme Atlanta, où ils jouaient des versions fictives d’eux-mêmes.                Takeoff et Quavo venaient de sortir leur tout premier album en tant que duo intitulé Only Built for Infinity Links.                                Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/11/01/le-rappeur-americain-takeoff-membre-du-groupe-migos-tue-par-balle-a-houston_6148111_3382.html"},"headline":"Le rappeur am\u00e9ricain Takeoff, membre du groupe Migos, tu\u00e9 par balle \u00e0 Houston","dateCreated":"2022-11-01T15:52:59+01:00","datePublished":"2022-11-01T15:52:59+01:00","dateModified":"2022-11-01T17:35:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Musiques"],"keywords":["Disparitions","Musiques","Culture"],"description":"L\u2019artiste de 28\u00a0ans a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 alors qu\u2019il passait la soir\u00e9e dans un club de bowling de la ville texane avec Quavo, autre membre du trio.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/332/0/3990/1995/1342/671/60/0/665b862_1667316419309-000-1m59d5.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-10">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Connue pour son prestigieux gevrey-chambertin, en Bourgogne, la famille Trapet cultive avec la même passion 16 hectares à Riquewihr, dont un schoenenbourg classé en alsace-grand-cru.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Le Monde passe à table       Vin blanc             « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe » : le Domaine Trapet, de la Bourgogne à l’Alsace      Connue pour son prestigieux gevrey-chambertin, en Bourgogne, la famille Trapet cultive avec la même passion 16 hectares à Riquewihr, dont un schoenenbourg classé en alsace-grand-cru.          Par Laure Gasparotto         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h12    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Andrée Trapet et son fils Pierre à Riquewihr, le 5 octobre.  LAURE GASPAROTTO               « J’ai l’Alsace chevillée au corps », affirme Pierre Trapet, vigneron à Riquewihr (Haut-Rhin) depuis quatre ans. Le trentenaire a pourtant grandi dans le domaine familial de Gevrey-Chambertin, en Bourgogne. Le nom de Trapet est synonyme d’excellence et résonne fort dans le cœur des amateurs de vin, notamment de la côte-de-nuits. En revanche, on a moins l’habitude de le croiser sur les étiquettes des flûtes alsaciennes.          C’est pourtant bien une aventure familiale qui se joue à 300 kilomètres de distance, de la Bourgogne à l’Alsace. Et qui ne doit rien au hasard. Pierre Trapet vit aujourd’hui avec sa grand-mère, Hélène Grayer, dans le village voisin de sa cave, à Beblenheim (Haut-Rhin), là où la branche maternelle a toujours vécu. « On passait nos vacances ici. C’est toute mon enfance. Je me sens plus alsacien que bourguignon », reconnaît le jeune vigneron, qui parle aujourd’hui bien mieux l’alsacien que sa mère, Andrée.          Quand cette dernière épouse Jean-Louis Trapet, en 1999, elle le rejoint au domaine bourguignon. « J’ai secondé Jean-Louis à Gevrey, raconte Andrée Trapet, mais je revenais régulièrement aider mes parents, qui avaient un hectare et demi de vigne à Beblenheim. » Elle vinifie côté alsacien jusqu’en 2018, quand la génération suivante prend le relais. Désormais, les fils du couple Trapet se répartissent les domaines : à Pierre celui de Riquewihr, qui atteint désormais 16 hectares ; à Louis celui de Gevrey, à la superficie identique. Mais chez les Trapet, malgré la distance et le théorique partage, la famille reste unie et travaille ensemble.           « On a planté comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe. » Pierre Trapet, vigneron à Riquewihr (Haut-Rhin)          Pour preuve, ce lundi de Pâques 2020 : alors que la France est en plein confinement, les parents et leurs deux fils plantent des vignes en franc de pied, à quelques mètres du château de Kaysersberg. Il s’agit d’une parcelle de 17 ares au cœur du grand cru schlossberg qu’ils viennent d’acquérir. « On a planté comme les anciens le faisaient, explique Pierre. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe. » Une vraie prise de risque face au danger du phylloxéra, rendue possible « grâce au sol sablonneux fait de granit ». Juste à côté, les Trapet possèdent une autre parcelle, qu’ils vont retravailler en échalas (tuteurs), une autre épreuve, comme la famille les aime. « Jean-Louis et moi étions au bas de la parcelle à préparer les bois et les garçons plantaient à la pioche et au fichot. Cela nous a pris deux jours », raconte Andrée.        Il vous reste 49.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/article/2022/11/01/on-a-plante-les-vignes-comme-les-anciens-le-faisaient-juste-un-bout-de-baton-dans-la-terre-sans-racines-sans-porte-greffe-le-domaine-trapet-de-la-bourgogne-a-l-alsace_6148114_6082232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0On a plant\u00e9 les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de b\u00e2ton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe\u00a0\u00bb\u00a0: le Domaine Trapet, de la Bourgogne \u00e0 l\u2019Alsace","dateCreated":"2022-11-01T16:00:23+01:00","datePublished":"2022-11-01T16:00:23+01:00","dateModified":"2022-11-01T16:12:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde passe \u00e0 table","Vin blanc"],"keywords":["Vin blanc","Le Go\u00fbt du Monde","Le Monde passe \u00e0 table","Vins & autres plaisirs liquides"],"description":"Connue pour son prestigieux gevrey-chambertin, en Bourgogne, la famille Trapet cultive avec la m\u00eame passion 16 hectares \u00e0 Riquewihr, dont un schoenenbourg class\u00e9 en alsace-grand-cru.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Gasparotto"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/19/469/0/1125/562/1342/671/60/0/0a454ff_234047-3293110.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde passe \u00e0 table","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-passe-a-table/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vin blanc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vin-blanc/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-11">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ S’ils sont les deux faces d’un même problème, les cours du gaz sur les marchés de gros et les tarifs du gaz pour les clients finaux fonctionnent de façon différente.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                               Les Décodeurs        Pour comprendre             Pourquoi les prix du gaz baissent sur le marché, mais pas pour les consommateurs      S’ils sont les deux faces d’un même problème, les cours du gaz sur les marchés de gros et les tarifs du gaz pour les clients finaux fonctionnent de façon différente.          Par Mathilde Damgé         Publié le 29 octobre 2022 à 06h00 Mis à jour le 29 octobre 2022 à 10h48    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                          KWON JUNHO / UNSPLASH                 Les consommateurs ne s’en sont pas rendu compte, mais le prix du gaz dégonfle très nettement sur les marchés financiers. Alors que le contrat de référence s’envolait à plus de 300 euros le mégawattheure (MWh) à la fin d’août, il a coté à plusieurs reprises moins de 100 euros cette semaine.            L’Union européenne (UE), qui anticipe une nouvelle hausse des cours dès que la demande rebondira, sait aussi que cette récente décrue des prix n’atteindra probablement pas les consommateurs en bout de chaîne. Jozef Sikela, le ministre tchèque de l’industrie, dont le pays occupe la présidence tournante de l’UE, a ainsi reconnu que ce repli « ne se reflét[ait] pas dans les tarifs pour les consommateurs ».                 En effet, s’ils sont les deux faces d’un même problème – le manque de combustible –, les cours du gaz (sur les marchés de gros) et les tarifs du gaz (pour les clients finaux) fonctionnent de façon différente. Le point sur ces deux mécanismes et leurs répercussions sur les consommateurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi les prix du gaz refluent sur le marché européen                   Une baisse temporaire des cours du gaz sur les marchés            La baisse actuelle des cours tient principalement à la météo clémente et au ralentissement de l’industrie européenne, ralentissement dû aux prix trop élevés des dernières années, justement. Pendant ce temps, la fourniture en gaz naturel liquéfié (GNL) a pris de l’ampleur, comme en témoignent les embouteillages des méthaniers aux abords des ports européens.            Le cours de l’indice boursier de référence pour livraison immédiate a même fait une incursion en territoire négatif cette semaine. En temps normal, le stockage équilibre l’offre et la demande de matières premières, qui patientent en mer, sous terre ou dans des réserves en attendant que la demande rebondisse. Mais, cette fois, la demande diminue sur les marchés alors que le stockage en Europe est pratiquement plein et ne peut donc pas absorber l’offre excédentaire.                Reste que la tendance de long terme est au renchérissement. Les inquiétudes des investisseurs se cristallisent autour de la situation en Ukraine : ils craignent que la très forte réduction des livraisons de gaz russe en Europe se poursuive l’an prochain. Le gaz russe ne représente plus que 9 % de la consommation des Européens, contre 45 % en moyenne en 2021.            Résultat, les prix du gaz restent très hauts. Et, selon le rapport annuel sur les perspectives énergétiques mondiales de l’Agence internationale de l’énergie (AIE) publié jeudi 27 octobre, ils devraient rester plus élevés, dans les dix ans à venir, qu’ils ne l’ont été au cours de la décennie passée.              Contexte. Depuis les années 1990, l’UE a progressivement ouvert les marchés nationaux de l’énergie à la concurrence pour harmoniser et libéraliser le marché européen et mieux l’interconnecter. Les échanges peuvent se faire sur des Bourses – pour le gaz, la place financière qui a pris le plus d’importance est la Bourse néerlandaise, avec son indice TTF (pour Title Transfer Facility) – ou de gré à gré, entre les acteurs du marché. Concernant le marché de gré à gré, l’Etat ne peut pas influer sur les prix comme dans le cas de l’électricité (où EDF doit fournir de l’énergie à coût réduit aux fournisseurs alternatifs), car l’essentiel du gaz français est importé. Dans le cas des échanges boursiers, difficile là aussi d’intervenir car ils sont en principe réservés à des opérateurs financiers, producteurs, fournisseurs et négociants, qui achètent et vendent pour des livraisons immédiates ou différées. Toutefois, deux pistes sont envisagées au niveau européen : plafonner au niveau communautaire les prix du gaz destiné à produire de l’électricité et inciter les Etats membres à se grouper pour acheter au moins 15 % de leur gaz.              Une majorité d’offres à tarif fixe            Depuis 2007 et l’ouverture à la concurrence, les consommateurs peuvent choisir entre quatre types d’offres :            à tarif réglementé par les pouvoirs publics, révisé tous les mois en fonction, notamment, des coûts d’extraction et de transport, mais gelé depuis octobre 2021 ;à tarif libre indexé sur les tarifs réglementés, révisé tous les mois, mais également gelé depuis octobre 2021 ;à tarif libre indexé sur le marché de gros, révisé tous les mois, trimestres, semestres, selon le contrat ;à tarif libre fixe, valable entre un à quatre ans, selon le contrat.            Plus de la moitié des 10,7 millions de ménages qui se chauffent ou cuisinent au gaz ont souscrit une offre de marché à prix libre fixe. Moins d’un quart des foyers ont opté pour une offre libre à prix variable, indexée sur les tarifs réglementés, ou pour une très faible part sur les marchés de gros. Le quart restant bénéficie du tarif réglementé, auquel on ne peut plus souscrire depuis 2019 et qui s’éteindra en juillet 2023 – à la place, une moyenne des prix pratiqués ainsi que des marges réalisées par les fournisseurs sera publiée chaque mois par la Commission de régulation de l’énergie (CRE) pour servir d’indicateur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tarif réglementé du gaz : chronique d’une fin annoncée                   Depuis octobre 2021, les fournisseurs de gaz au tarif réglementé (Engie ou, sur 5 % du territoire, une entreprise locale de distribution, comme à Bordeaux, Strasbourg, Grenoble…) peuvent faire bénéficier leurs clients du bouclier tarifaire. C’est également le cas, depuis la loi de finances rectificative, pour tous les fournisseurs, historiques et alternatifs, « pour tout contrat conclu à compter du 1er septembre 2022 », y compris donc ceux indexés sur le marché de gros. Concrètement, soit les tarifs sont gelés (dans le cas des tarifs réglementés), soit le consommateur doit recevoir une compensation via son fournisseur.            Le maintien de prix hauts attendu pour les prochaines années            D’après les calculs du gouvernement, le bouclier tarifaire garantit aux ménages qui se chauffent au gaz une augmentation moyenne des factures de l’ordre de 25 euros par mois, au lieu de 200 euros si le dispositif n’existait pas. Depuis un an, le prix moyen du gaz est en hausse de 22 %, si l’on compare le premier semestre 2021 aux six premiers mois de 2022.             
 

 


#d_graph_1666950776{
	height:450px;
}
 




Gaz : le prix moyen payé par les ménages continue sa progression
Cette hausse est contenue dans la mesure où les ménages disposant encore d’un tarif réglementé ou d’un prix indexé sur ce dernier ont bénéficié du gel des prix et que ceux ayant un contrat en cours ont profité de prix négociés avant la flambée sur les marchés de gros.

Source : service des données et des études statistiques (SDES) du ministère de la transition énergétique, enquête « Transparence des prix du gaz et de l’électricité »




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1666950776"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "line": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": "Evolution du prix du gaz naturel pour les m\u00e9nages en \u20ac/MWh (euros courants)"
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}\u20ac",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 0.0,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "(semestre)"
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2019S1",
      "2019S2",
      "2020S1",
      "2020S2",
      "2021S1",
      "2021S2",
      "2022S1"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " \u20ac",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "prix TTC",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#393C51",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          77.7,
          "#393C51",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          87.4,
          "#393C51",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          75.51,
          "#393C51",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          79.16,
          "#393C51",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          72.37,
          "#393C51",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          82.6,
          "#393C51",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          88.57,
          "#393C51",
          "pt6",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/11/01/18-12">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Une étude propose un nouveau modèle pour expliquer le comportement de mise en file indienne chez les ovins.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Sciences       Zoologie             Le panurgisme des moutons obéit à des règles simples      Une étude propose un nouveau modèle pour expliquer le comportement de mise en file indienne chez les ovins.          Par David Larousserie         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un troupeau de moutons en Maurienne, en août 2019.  ANTOINE BOUREAU/HANS LUCAS/AFP               Et si l’observation de paisibles moutons changeait notre regard sur l’organisation collective animale dans les troupeaux d’éléphants, les nuées d’étourneaux, les vols de criquets, les bancs de poissons ? C’est la promesse contenue dans un article paru le 20 octobre dans Nature Physics, qui a modélisé le comportement des ovins d’une manière nouvelle.          Cette théorie valide plusieurs constats, peu surprenants mais pour la première fois quantifiés par le suivi individuel de plusieurs brouteurs. D’abord, un troupeau de moutons « vit » par intermittence. Il alterne phases de broutage et phases de déplacement en file indienne. Sur 30 minutes d’observation, les chercheurs ont observé qu’en moyenne le broutage dure 2 à 3 minutes, à vitesse quasi nulle, et que les déplacements à la queue leu leu, à une vitesse supérieure à un mètre par seconde, durent une quarantaine de secondes. Ensuite, le meneur des files indiennes change ; il est choisi au hasard. Enfin, la direction prise par le leader est également aléatoire.          Un scénario, des équations          Autant de faits a priori simples, que pourtant aucun modèle d’interactions entre animaux ne permet d’expliquer… Une partie de l’article est même consacrée à démontrer cet échec. Un modèle ancien, à succès, dû à Tamas Vicsek en 1995, décrit le mouvement collectif par des individus cherchant à aligner leur vitesse sur la moyenne de leurs congénères. Si cela génère des formes très complexes, comme les nuées d’étourneaux, cela échoue à faire des files indiennes, telles que celle conduite à la noyade par Panurge, personnage rabelaisien…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L'intelligence des mouvements collectifs                 En outre, ce cadre suppose que les mouvements du groupe ne s’arrêtent jamais. Or visiblement, les paisibles moutons n’obéissent pas à ces règles épuisantes.  « Les modèles actuels arrivent à faire des changements de direction, mais sur des temps trop courts, qui ne collent pas aux durées que nous observons. Ils ne reproduisent pas le comportement intermittent des moutons et les leaders ne changent pas », tranche Fernando Peruani, professeur à l’université de Cergy-Paris, qui a donc proposé autre chose. De beaucoup plus simple.          Les moutons, tête baissée, broutent tranquillement. L’un d’eux décide d’arrêter et de partir. Un autre le suit, puis un troisième suit le second, etc. La file se met en branle. Le meneur s’arrête et la troupe recommence à manger. Puis un autre leader repart. Et ainsi de suite.           « En changeant régulièrement de leader, le groupe fait preuve de ce que l’on appelle souvent l’intelligence collective. » Fernando Peruani, professeur à l’université de Cergy-Paris        Il vous reste 53.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/10/31/le-panurgisme-des-moutons-obeit-a-des-regles-simples_6148053_1650684.html"},"headline":"Le panurgisme des moutons ob\u00e9it \u00e0 des r\u00e8gles simples","dateCreated":"2022-10-31T18:00:15+01:00","datePublished":"2022-10-31T18:00:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Zoologie"],"keywords":["Zoologie","Sciences"],"description":"Une \u00e9tude propose un nouveau mod\u00e8le pour expliquer le comportement de mise en file indienne chez les ovins.","author":[{"@type":"Person","name":"David Larousserie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/27/140/0/5760/2880/1342/671/60/0/470ca87_1666867632145-080-hl-aboureau-1870193.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Zoologie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/zoologie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-13">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Galeazzo Bignami, élu à la Chambre sur la liste d’extrême droite Fratelli d’Italia, a affirmé que le cliché avait été pris « dans un contexte privé » et qu’il s’en était « excusé plus d’une fois ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Italie             En Italie, le nouveau ministre des infrastructures nommé par Giorgia Meloni a été photographié avec un brassard nazi en 2005      Galeazzo Bignami, élu à la Chambre sur la liste d’extrême droite Fratelli d’Italia, a affirmé que le cliché avait été pris « dans un contexte privé » et qu’il s’en était « excusé plus d’une fois ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h36, mis à jour à 15h14    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Premiers remous dans les rangs politiques italiens. La nouvelle présidente du conseil, Giorgia Meloni, a nommé lundi au gouvernement un député d’extrême droite, photographié en 2005 avec un brassard nazi, suscitant mardi 1er novembre la condamnation de l’opposition.            Galeazzo Bignami, élu à la Chambre des députés en septembre 2022 sur la liste Fratelli d’Italia, le parti post-fasciste de la première ministre, a été nommé ministre délégué aux infrastructures. Cet avocat de 47 ans avait été photographié lors d’une fête en 2005 en tenue noire et portant au bras gauche un brassard frappé de la croix gammée.            Sa nomination est « une offense, une indécence vis-à-vis de la Constitution, la mémoire, l’histoire et les victimes de la [croix gammée] », emblème des nazis, a réagi sur Twitter le député du Parti démocrate Marco Furfaro. « Honte à toi, Giorgia Meloni », a-t-il ajouté.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Giorgia Meloni et l’héritage en trompe-l’œil du fascisme                   D’autres nominations critiquées par l’opposition            L’intéressé a condamné, dans un communiqué, « toute forme de totalitarisme, d’expression liberticide et antidémocratique », qualifiant le nazisme de « mal absolu ». La photo de 2005 a été prise « dans un contexte privé » et « je m’en suis excusé plus d’une fois », a-t-il souligné.                 D’autres nominations de ministres délégués annoncées lundi ont été critiquées par l’opposition de gauche. Claudio Durigon, au ministère du travail, avait proposé en 2021 de débaptiser un parc, au sud de Rome, portant le nom des juges antimafia assassinés Giovanni Falcone et Paolo Borsellino, pour lui donner celui d’Arnaldo Mussolini, le frère du dictateur. La polémique l’avait contraint à la démission.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Italie : la dirigeante d’extrême droite Giorgia Meloni présente un gouvernement destiné à rassurer les partenaires de Rome                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/en-italie-giorgia-meloni-nomme-au-gouvernement-un-depute-photographie-avec-un-brassard-nazi_6148103_3210.html"},"headline":"En Italie, le nouveau ministre des infrastructures nomm\u00e9 par Giorgia Meloni a \u00e9t\u00e9 photographi\u00e9 avec un brassard nazi en 2005","dateCreated":"2022-11-01T13:36:16+01:00","datePublished":"2022-11-01T13:36:16+01:00","dateModified":"2022-11-01T15:14:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Galeazzo Bignami, \u00e9lu \u00e0 la Chambre sur la liste d\u2019extr\u00eame droite Fratelli d\u2019Italia, a affirm\u00e9 que le clich\u00e9 avait \u00e9t\u00e9 pris \u00ab\u00a0dans un contexte priv\u00e9\u00a0\u00bb et qu\u2019il s\u2019en \u00e9tait \u00ab\u00a0excus\u00e9 plus d\u2019une fois\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/307d09a_1667304949066-244480.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-14">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les Jardins de mémoire, une sorte de parc privé où reposent les cendres d’environ 2 000 personnes, sont au cœur d’un imbroglio financier qui menace l’avenir du lieu. Les familles des défunts, qui ont l’impression d’avoir été dupées pendant des années, se mobilisent.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                            TRISTAN VERGNAULT POUR « LE MONDE »                        Société       Enquête         Les Jardins de mémoire, ses urnes biodégradables, ses magnolias et un improbable imbroglio financier   Par Jane Roussel   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 11h34     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLes Jardins de mémoire, une sorte de parc privé où reposent les cendres d’environ 2 000 personnes, sont au cœur d’un imbroglio financier qui menace l’avenir du lieu. Les familles des défunts, qui ont l’impression d’avoir été dupées pendant des années, se mobilisent.                « Le numéro que vous avez composé n’est plus attribué. Votre appel ne peut aboutir. » La phrase résonne étrangement quand on cherche à joindre un cimetière où un proche est inhumé. Google affiche encore le numéro des Jardins de mémoire, à Pluneret, commune morbihannaise de 5 000 habitants, mais nul ne répond. Ces Jardins, pourtant, méritent le détour : ils composent un vaste site cinéraire, où 2 000 urnes biodégradables reposent au pied d’arbres. Oliviers, magnolias, chênes, il y en a 900, dressés face à la rivière du Bono. Partout, des photos d’êtres chers, des plaques commémoratives… Ici, les vivants ont leur place auprès des morts : les enfants prennent leur goûter, les couples font la sieste, les jeunes pique-niquent. Au marbre gris des cimetières classiques se substitue, au fil des saisons, la valse des couleurs.          Chaque année, à la Toussaint, la presse locale évoque ce lieu hors du commun. Mais ces derniers temps, le ton des articles a changé. Il est désormais question de conflits, d’argent, d’avenir incertain. En 2020, la société qui exploitait l’endroit est entrée dans une tourmente judiciaire, laissant les « tombes » à l’abandon et les visiteurs dans l’angoisse.          D’aussi loin que se souviennent les gens du coin, ces Jardins ont toujours fait partie du paysage. « On allait souvent se balader le long de l’eau », confie Marie-Christine (le prénom a été modifié), dont le mari repose auprès d’un érable. En 2017, alors qu’il se savait condamné, il avait choisi cet endroit pour que ses cendres y soient déposées. Lui qui n’avait jamais pu s’offrir une maison face à la mer était heureux d’avoir sa « vue sur la rivière ». « Tu viendras me voir avec un bouquin », disait-il. Un jour, le couple a rencontré l’inventeur du lieu, Lionel Le Maguer, un barbu rondouillard, la pipe au bec, une sorte de père Noël breton, doué pour recueillir la peine des visiteurs. Il se disait propriétaire des Jardins. En réalité, il n’était que « vendeur », salarié de ce qui fut, il y a longtemps, la grande affaire de sa vie.          Tout commence en 1997. Lionel Le Maguer cherche alors un endroit où inhumer les cendres d’un ami. Il pense le faire sous un arbre. Et si l’idée plaisait à d’autres ? Avec une connaissance, Jean-Claude Le Glaunec, il déniche un terrain appartenant à une famille de notables du coin, les Fitau. Quatre personnes s’associent bientôt dans une SARL qui propose des emplacements où « confier les cendres aux racines d’un arbre », plutôt qu’à un triste columbarium. Du fait d’un passé compliqué de sociétés civiles immobilières liquidées, Lionel Le Maguer n’est pas associé dans la SARL en question. Son fils l’y représente, aux côtés de Le Glaunec, désigné gérant. A eux deux, ils possèdent 50 % des parts, l’autre moitié appartenant aux Fitau. Deux camps sont donc en présence, celui des « inventeurs » et celui des « propriétaires », dont les intérêts vont peu à peu diverger.        Il vous reste 75.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                      La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/01/des-tombes-a-l-abandon-et-des-familles-de-defunts-dans-l-angoisse-aux-jardins-de-memoire-dans-le-morbihan_6148077_3224.html"},"headline":"Les Jardins de m\u00e9moire, ses urnes biod\u00e9gradables, ses magnolias et un improbable imbroglio financier","dateCreated":"2022-11-01T05:30:07+01:00","datePublished":"2022-11-01T05:30:07+01:00","dateModified":"2022-11-01T11:34:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Enqu\u00eate"],"keywords":["Enqu\u00eate","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Les Jardins de m\u00e9moire, une sorte de parc priv\u00e9 o\u00f9 reposent les cendres d\u2019environ 2\u00a0000\u00a0personnes, sont au c\u0153ur d\u2019un imbroglio financier qui menace l\u2019avenir du lieu. Les familles des d\u00e9funts, qui ont l\u2019impression d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 dup\u00e9es pendant des ann\u00e9es, se mobilisent.","author":[{"@type":"Person","name":"Jane Roussel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/28/565/0/2699/1349/1342/671/60/0/60dbdc4_1666971200497-les-jardins-de-mei-moire-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Enqu\u00eate","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/enquetes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-15">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Les salariés sont respectivement appelés à cesser le travail mercredi et jeudi. La CGT, premier syndicat de l’entreprise, réclame 4,6 % d’augmentation pour tous au titre de 2022 et 2,3 % en 2023.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Énergies       Social             Appels à la grève à GRDF et Enedis, réseaux de distribution de gaz et d’électricité, pour exiger des hausses de salaire      Les salariés sont respectivement appelés à cesser le travail mercredi et jeudi. La CGT, premier syndicat de l’entreprise, réclame 4,6 % d’augmentation pour tous au titre de 2022 et 2,3 % en 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h55, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après la signature, le 17 octobre, d’un accord de branche dans le secteur de l’énergie, il revient désormais aux entreprises de négocier des mesures internes pour compenser l’inflation. A EDF, un accord a récemment mis un terme aux arrêts de travail dans les centrales nucléaires, mais les négociations piétinent à GRDF, où la CGT appelle à une journée de grève mercredi 2 novembre, en marge d’une nouvelle réunion de négociation, tandis qu’à Enedis, une intersyndicale composée de la CGT, CFE-CGC, CFDT et FO invite les salariés à débrayer jeudi.            La CGT, premier syndicat de l’entreprise, réclame 4,6 % d’augmentation pour tous au titre de 2022 et 2,3 % en 2023, ainsi que des mesures individuelles et complémentaires pour les bas salaires.            La direction d’Enedis dit avoir proposé une augmentation de 2,3 % pour tous les salariés, en plus de la hausse du salaire de branche et des mesures individuelles, le tout représentant un « budget global d’augmentation des salaires de 7 % ». Elle ajoute qu’une « clause de revoyure à mi-année a également été proposée si l’inflation s’avérait supérieure à la prévision ».                             Lire aussi :  L’indexation des salaires sur l’inflation en cinq questions                   La CGT juge l’offre de GRDF insuffisante            Concernant GRDF, seule la CGT, première organisation syndicale de l’entreprise (46,58 % lors des dernières élections), appelle à faire grève mercredi 2 novembre.                 Lors de deux séances de négociations, les 25 et 27 octobre, « on a récupéré quelque chose, mais ce n’est pas suffisant », a déclaré à l’Agence France-Presse (AFP) Sébastien Raya, délégué central CGT. GRDF a proposé « de rajouter 2,3 % » à l’accord de branche « et, nous, on réclame 4,6 % », a-t-il précisé. La direction de GRDF n’était pas joignable dans l’immédiat.            Pour M. Raya, les salariés de la distribution, « que ce soit à Enedis ou à GRDF, sont les parents pauvres » de ces négociations salariales, par rapport aux salariés de GRT-Gaz (réseau de transport de gaz) ou des centrales nucléaires, qui ont obtenu gain de cause, compte tenu de la menace que leurs grèves faisaient peser sur l’approvisionnement énergétique cet hiver.                             Lire aussi :  Le subtil pilotage du réseau électrique en France pour éviter la panne : nucléaire, renouvelables, consommation, importations…                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/11/01/dans-le-secteur-de-l-energie-nouveaux-appels-a-la-greve-pour-les-salaires-a-grdf-et-enedis_6148104_1653054.html"},"headline":"Appels \u00e0 la gr\u00e8ve \u00e0 GRDF et Enedis, r\u00e9seaux de distribution de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, pour exiger des hausses de salaire","dateCreated":"2022-11-01T13:55:24+01:00","datePublished":"2022-11-01T13:55:24+01:00","dateModified":"2022-11-01T15:17:38+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","Social"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Les salari\u00e9s sont respectivement appel\u00e9s \u00e0 cesser le travail mercredi et jeudi. La CGT, premier syndicat de l\u2019entreprise, r\u00e9clame 4,6\u00a0% d\u2019augmentation pour tous au titre de 2022 et 2,3\u00a0% en\u00a02023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/381/0/4567/2283/1342/671/60/0/e427b87_1667304450833-000-1mg32v.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Social","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/social/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-16">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Le Centre d’alerte aux tsunamis, entré en fonctions il y a dix ans, est chargé d’informer au plus vite les préfectures concernées de l’arrivée imminente d’une lame d’eau destructrice.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           Sciences       Géophysique             Au cœur du dispositif d’alerte aux tsunamis métropolitain      Le Centre d’alerte aux tsunamis, entré en fonctions il y a dix ans, est chargé d’informer au plus vite les préfectures concernées de l’arrivée imminente d’une lame d’eau destructrice.          Par Vahé Ter Minassian         Publié hier à 12h00, mis à jour hier à 12h22    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le rivage après qu’un tremblement de terre et un tsunami ont frappé la région de Wani, en Indonésie, le 1er octobre 2018.  ANTARA FOTO/REUTERS               Avec ses 5 800 kilomètres de littoral, la France est vulnérable au risque de tsunami. Tel est le message qu’entend délivrer le Centre d’alerte aux tsunamis (Cenalt) à l’occasion de ses dix ans de fonctionnement. Installée à Bruyères-le-Châtel (Essonne), dans un bâtiment du Commissariat à l’énergie atomique et aux énergies alternatives (CEA) abritant une salle d’analyse et une autre de traitement des données, cette structure pilotée par le ministère de l’écologie, du développement durable et de l’énergie, et celui de l’intérieur, réunit les experts chargés d’alerter les pouvoirs publics sur l’arrivée d’un raz de marée sur les plages françaises.          Des tsunamis en métropole ? L’idée n’a rien de ridicule, assure Hélène Hébert, chercheuse au CEA et coordinatrice nationale du projet Cenalt, qui compte aussi parmi ses partenaires le Centre national de la recherche scientifique (CNRS) et le Service hydrographique et océanographique de la marine (SHOM). « Ces ondes océaniques sont créées par la brusque mise en mouvement d’un grand volume d’eau, à la suite de la rupture d’une faille sismique sur des centaines de kilomètres, décrit-elle. Capables de se propager à des vitesses de l’ordre de 500 à 1 000 kilomètres à l’heure lorsqu’elles circulent au large, elles ralentissent et gagnent en intensité à l’approche des côtes, où elles provoquent durant plusieurs heures des variations du niveau de la mer, comparables à des successions de marées rapides et fortes. Ces dernières balaient tout sur leur passage, inondent les plages, déplacent les pontons et les navires dans les ports et créent de dangereux tourbillons qui peuvent venir creuser les sols. »          Si les « zones de subduction » placées à la jonction entre les plaques sont les plus à même de produire des phénomènes de grande ampleur, comme ces énormes vagues qui ont frappé le Japon, le 11 mars 2011, entraînant l’accident nucléaire de Fukushima, de simples séismes sous-marins ou côtiers de magnitude 6,5 peuvent générer des tsunamis, pour peu qu’ils surviennent à faible profondeur sur des failles orientées de façon adéquate. Résultat, indique Pascal Roudil, du CEA, rares sont les régions du globe non concernées par le risque : « La Méditerranée et l’Atlantique du Nord-Est eux-mêmes ont connu au moins une centaine d’événements de ce type depuis le début du XXe siècle, dont Bourmedès, en Algérie, le 21 mai 2003. » Pascal Roudil cite aussi « le tremblement de terre de Lisbonne, le 1er novembre 1755, quand certaines portions du littoral espagnol et marocain avaient été submergées sous 5 à 10 mètres d’eau. Même la Bretagne fut touchée à l’époque. »        Il vous reste 49.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/10/31/au-c-ur-du-dispositif-d-alerte-aux-tsunamis-metropolitain_6148013_1650684.html"},"headline":"Au c\u0153ur du dispositif d\u2019alerte aux tsunamis m\u00e9tropolitain","dateCreated":"2022-10-31T12:00:06+01:00","datePublished":"2022-10-31T12:00:06+01:00","dateModified":"2022-10-31T12:22:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","G\u00e9ophysique"],"keywords":["Plan\u00e8te","G\u00e9ophysique","Sciences"],"description":"Le Centre d\u2019alerte aux tsunamis, entr\u00e9 en fonctions il y a dix\u00a0ans, est charg\u00e9 d\u2019informer au plus vite les pr\u00e9fectures concern\u00e9es de l\u2019arriv\u00e9e imminente d\u2019une lame d\u2019eau destructrice.","author":[{"@type":"Person","name":"Vah\u00e9 Ter Minassian"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/10/01/337/0/3000/1498/1342/671/60/0/ee920a3_DTW804_INDONESIA-QUAKE-_1001_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9ophysique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geologie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/01/18-17">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Le responsable de la police nationale a dit que le dispositif policier était inapproprié le soir du drame, malgré les indices d’un « danger imminent ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          International       Corée du Sud             Bousculade mortelle à Séoul : le chef de la police juge la réponse des forces de l’ordre « insuffisante »      Le responsable de la police nationale a dit que le dispositif policier était inapproprié le soir du drame, malgré les indices d’un « danger imminent ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h06, mis à jour à 15h21    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Plusieurs jours après la bousculade mortelle qui a fait au moins 156 morts samedi soir à Séoul, les premières responsabilités émergent. Le chef de la police nationale, Yoon Hee-keun, a jugé mardi 1er novembre « insuffisante » la réaction des forces de l’ordre le soir du drame, sachant pourtant « qu’une foule importante s’était réunie avant même que se produise l’accident, laissant présager un danger imminent ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Sud à l’heure du deuil et des interrogations sur le « cauchemar d’Halloween »                   « Je voudrais saisir l’occasion pour présenter mes excuses sincères au public pour cet accident, en tant que ministre chargé de la sécurité des personnes », a déclaré mardi devant le Parlement le ministre de l’intérieur sud-coréen, Lee Sang-min, avant d’incliner sa tête devant les élus et les caméras.                 Environ 100 000 personnes étaient attendues, mais, en raison du caractère non officiel de l’événement, ni la police ni les autorités locales n’ont géré la foule de manière active. De nombreux jeunes comptent parmi les 156 morts et les dizaines de blessés, réunis lors de la première fête de Halloween depuis la pandémie à Séoul, dans le quartier cosmopolite d’Itaewon.            137 agents de police déployés            La police a reconnu lundi n’y avoir déployé que 137 agents, tout en soulignant que ce chiffre était supérieur à ceux des fêtes de Halloween des années précédentes. Pendant ce temps, 6 500 fonctionnaires étaient pourtant mobilisés pour une autre manifestation dans la capitale, à laquelle n’ont participé que 25 000 personnes, selon les médias locaux.            Les forces de l’ordre sud-coréennes sont maîtresses dans le contrôle des foules, dans un pays où les nombreuses et fréquentes manifestations sont souvent encadrées par un nombre d’agents supérieur à celui des participants. Mais, dans le cas des festivités de Halloween à Itaewon, il n’existait pas d’organisateur désigné. Les fêtards se sont rassemblés dans le quartier pour assister à des divers événements dans des bars, clubs et restaurants.                Le président sud-coréen, Yoon Suk-yeol, a jugé mardi que son pays devait améliorer d’urgence son système de gestion des foules nombreuses à la suite de la catastrophe. « La sécurité des personnes est importante », a martelé le chef d’Etat lors d’une réunion gouvernementale, « qu’il y ait ou non un organisateur à un événement ».            Manque d’anticipation                           Des enquêteurs dans le quartier d’Itaewon, lundi 31 octobre.  LEE JIN-MAN / AP                 M. Yoon a appelé le pays à acquérir des « compétences numériques de pointe » pour améliorer sa gestion des foules. La mairie de Séoul dispose déjà d’un système de contrôle de la foule en temps réel qui utilise les données des téléphones portables pour prédire la taille de l’assistance à un événement, mais il n’a pas été utilisé samedi soir à Itaewon, selon les médias locaux.            Les autorités du district d’Itaewon n’ont pas non plus déployé de patrouilles de sécurité, les responsables ayant déclaré que l’événement de Halloween était considéré comme « un phénomène » plutôt qu’un « festival », qui aurait nécessité un plan officiel de contrôle de la foule.                Cette nuit-là, des dizaines de milliers de personnes se sont engouffrées dans une ruelle étroite. Des témoins oculaires ont décrit comment, en l’absence de police ou de contrôle de la foule, des fêtards désorientés ont poussé, bousculé et écrasé les personnes coincées dans la ruelle.            Dès le lendemain du drame, les critiques ont fusé sur les réseaux sociaux contre les autorités, accusées de manque d’anticipation. De nombreux utilisateurs ont accusé la police d’avoir complètement omis de contrôler la foule, laissant un trop grand nombre de personnes se masser autour de la station de métro Itaewon et dans les ruelles où s’est produite la bousculade mortelle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deuil national en Corée du Sud après la bousculade qui a fait plus de 150 morts à Séoul                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Clint Eastwood, dernier grand classique américain  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/01/bousculade-mortelle-a-seoul-le-chef-de-la-police-juge-la-reponse-des-forces-de-l-ordre-insuffisante_6148085_3210.html"},"headline":"Bousculade mortelle \u00e0 S\u00e9oul\u00a0: le chef de la police juge la r\u00e9ponse des forces de l\u2019ordre \u00ab\u00a0insuffisante\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-01T08:06:38+01:00","datePublished":"2022-11-01T08:06:38+01:00","dateModified":"2022-11-01T15:21:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Sud"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Sud"],"description":"Le responsable de la police nationale a dit que le dispositif policier \u00e9tait inappropri\u00e9 le soir du drame, malgr\u00e9 les indices d\u2019un \u00ab\u00a0danger imminent\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/333/0/6000/3000/1342/671/60/0/f427bd6_52ad6578e8fb4c19934a854087412b70-52ad6578e8fb4c19934a854087412b70-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/01/18-18">
<filnamedate="20221101"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221101"><AAMMJJHH="2022110118">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ La maladie, apparue en Europe au mois de mai, est considérée comme une urgence de santé publique de portée internationale depuis le 23 juillet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Inflation    Brésil    Crise énergétique    Climat    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Royaume-Uni    Réforme des retraites    Coupe du monde 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie Le vendeur de meubles Made.com proche de la liquidation                   Économie  Article réservé à nos abonnés Les Etats-Unis sanctionnent l’ensemble de l’industrie chinoise des semi-conducteurs                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Le défaut d’information environnementale du CSE peut-il annuler des licenciements économiques ?   Francis Kessler Maître de conférences à l’université Paris-I-Panthéon-Sorbonne                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Véhicules électriques : il faut « passer sans tarder d’une logique d’incitation à une logique de solidarité »   Bruno Salmon Vice-président de l’Adie                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         International Elu président du Brésil, Lula promet de s’engager pour un peuple qui « a trop souffert »                   International « Amazonia, l’archipel englouti » : un documentaire du « Monde » au cœur d’un Brésil frappé par la crise climatique                   International Soirée d’Halloween tragique dans les rues de Séoul : 156 morts et une réponse « inadéquate » de la police                   Culture Comment faire de l’art avec du noir : Pierre Soulages expliqué en vidéo                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Un soulagement planétaire après l’élection de Lula au Brésil                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Comment je me suis disputée : « Du jour au lendemain, mon meilleur ami au bureau me rejette »   Clara Georges                     Enquête  Article réservé à nos abonnés De la mort digne à la fin de vie, une histoire de l’agonie                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Il y a urgence à adapter le patrimoine à la transition énergétique »   Collectif                   Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Culture  Article réservé à nos abonnés « Mascarade » : une savoureuse leçon d’escroquerie sentimentale                   Disparitions Le chercheur et activiste américain Mike Davis est mort                   Culture « Polluants éternels », sur France 5 : récit d’un long travail de terrain pour faire évoluer la législation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « The White Lotus », « The Mosquito Coast » et « Andor » : nos séries de la semaine                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Le Goût du Monde Des sneakers façon puzzle                   Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés « On a planté les vignes comme les anciens le faisaient. Juste un bout de bâton dans la terre, sans racines, sans porte-greffe »                   Le Goût du Monde  Article réservé à nos abonnés Lapparra, l’antre des orfèvres : « Je suis immédiatement tombée amoureuse du lieu »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés La France buissonnière : le tout petit salon de coiffure ambulant   Frédéric Potet                   Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville de contrastes          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Planète       Variole du singe             Variole du singe : malgré une baisse des cas, l’OMS estime qu’il reste des « raisons de s’inquiéter »      La maladie, apparue en Europe au mois de mai, est considérée comme une urgence de santé publique de portée internationale depuis le 23 juillet.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h41, mis à jour à 16h54        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Organisation mondiale de la santé (OMS) a annoncé mardi 1er novembre qu’elle maintenait l’alerte sanitaire maximale relative à l’épidémie de variole du singe. Malgré les progrès observés dans la lutte contre les flambées de cette maladie virale et une baisse notable du nombre de cas dans les pays les plus touchés sur les continents européens et américains, l’OMS estime qu’il reste « des raisons de s’inquiéter ».            L’organisation pointe notamment des nouvelles infections dans certains pays, mais aussi un manque de moyens dans les pays pauvres ou encore un risque de stigmatisation des populations à risque, souligne le communiqué du groupe d’experts qui s’étaient réunis le 20 octobre.                             Lire aussi les témoignages :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : des malades racontent la douleur, les lésions de peau et la solitude                   La variole du singe, également appelée monkeypox, est une maladie infectieuse causée par un virus. Depuis le 23 juillet 2022, elle est considérée comme une urgence de santé publique de portée internationale. Il s’agit de la septième fois seulement que l’OMS a recours à ce niveau d’alerte, le plus élevé. Le risque était considéré comme élevé en Europe après l’apparition de la maladie au Royaume-Uni où trois cas avaient été déclarés début mai.                 Selon le dernier rapport de Santé publique France, 4 094 cas d’infection par le virus ont été recensés dans l’Hexagone. Dix nouvelles contaminations ont été relevées par rapport au bilan de la semaine précédente. En France, un pic de contaminations a été atteint au début de la période estivale. Aucun décès n’a été signalé à ce jour.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Variole du singe : l’épidémie reflue grâce à la vaccination et à l’évolution des comportements                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du mercredi 2 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/11/01/variole-du-singe-malgre-une-baisse-des-cas-l-oms-estime-qu-il-reste-des-raisons-de-s-inquieter_6148116_3244.html"},"headline":"Variole du singe\u00a0: malgr\u00e9 une baisse des cas, l\u2019OMS estime qu\u2019il reste des \u00ab\u00a0raisons de s\u2019inqui\u00e9ter\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-01T16:41:47+01:00","datePublished":"2022-11-01T16:41:47+01:00","dateModified":"2022-11-01T16:54:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Variole du singe"],"keywords":["Plan\u00e8te","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Variole du singe"],"description":"La maladie, apparue en Europe au mois de mai, est consid\u00e9r\u00e9e comme une urgence de sant\u00e9 publique de port\u00e9e internationale depuis le 23\u00a0juillet.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/01/354/0/4500/2250/1342/671/60/0/103db22_1667317209731-000-32gy2xc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Variole du singe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/variole-du-singe/"}}
       

        
  
