<FILE-date="2022/03/12/19">

<article-nb="2022/03/12/19-1">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont demandé au président russe « un cessez-le-feu immédiat » et la fin du siège de Marioupol, où la situation est critique pour les civils. Dans cette ville comme à Mykolaïv, dans le Sud, les missiles russes n’ont quasiment pas cessé de tomber.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Les accusations de Moscou sur les violations du droit humanitaire par l’Ukraine sont des « mensonges », dénonce Paris         Le point sur la situation à 12 h 30         Le  point sur la situation à Kiev                    Le contexte       Live  animé par Raphaëlle Aubert et Marie Slavicek         Au dix-septième jour de la guerre en Ukraine, l’armée russe opère sur plusieurs fronts : elle continue de buter sur les villes de Karkhiv, dans l’Est, et de Marioupol, sur la mer d’Azov, mais fait état d’avancées sur le front de la région séparatiste du Donbass (dans l’est de l’Ukraine). Selon le Pentagone, la quasi-totalité des soldats déployés par le Kremlin aux frontières de l’Ukraine ont pénétré dans ce pays.Dans la ville portuaire de Mykolaïv, les bombardements n’ont quasiment pas cessé la nuit dernière, touchant notamment un centre de soins pour les malades du cancer et un hôpital ophtalmologique, selon une journaliste de l’AFP.Le président russe, Vladimir Poutine, a accusé les forces ukrainiennes de « violations flagrantes » du droit humanitaire, lors d’une discussion avec Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz. « Des mensonges », a réagi l’Elysée, qui a appelé la Russie à « un cessez-le-feu immédiat » et à « lever le siège » de Marioupol, où la situation est « humainement insoutenable ».Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, « environ 1 300 » militaires ukrainiens sont morts depuis le début de l’invasion russe. Il a précisé, à propos de discussions en vue d’un éventuel cessez-le-feu, que la Russie « ne pose plus simplement des ultimatums », ce qui constitue « une approche fondamentalement différente ».Selon l’ONU, au moins 579 civils ont été tués et près de 1 000 blessés depuis le début de la guerre. Les autorités locales ukrainiennes font état d’un bilan bien plus élevé, avec plus de 1 500 morts civils dans la seule ville de Marioupol, selon le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba.Si les Vingt-Sept ont fermé la porte, vendredi, à une adhésion rapide de l’Ukraine, ils ont cherché à la rassurer à l’issue du sommet de Versailles, qui rassemblait les chefs d’Etat et de gouvernement européens. Principal geste concret, ils ont décidé de doubler, pour la porter à 1 milliard d’euros, l’enveloppe destinée à financer la livraison d’armes à l’Ukraine afin de l’aider à résister aux attaques de l’armée russe.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Reportage. Mykolaïv dans les ténèbres de la guerre         Récit. Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass         Décryptages. La peur de la guerre gagne l’est et le nord de l’Europe         La tribune. « Jamais la sobriété énergétique de nos concitoyens n’a été aussi cruciale pour notre destin »         Le reportage. Les pays baltes préparent leur « sac de 72 heures », en dépit de la protection de l’OTAN         Analyse. Guerre en Ukraine : alerte sur la sécurité alimentaire mondiale         Notre direct du vendredi 11 mars est à retrouver ici.                          Les accusations de Moscou sur les violations du droit humanitaire par l’Ukraine sont des « mensonges », dénonce Paris         Le point sur la situation à 12 h 30         Le  point sur la situation à Kiev                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-12T17:44:11+00:00","coverageEndTime":"2022-03-13T05:44:11+00:00","headline":,"description":"Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u00a0\u00bb et la fin du si\u00e8ge de Marioupol, o\u00f9 la situation est critique pour les civils. Dans cette ville comme \u00e0 Mykola\u00efv, dans le Sud, les missiles russes n\u2019ont quasiment pas cess\u00e9 de tomber.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Raphaëlle Aubert et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Poutine accuse les Ukrainiens de « violations flagrantes », des « mensonges » selon la France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u00a0\u00bb et la fin du si\u00e8ge de Marioupol, o\u00f9 la situation est critique pour les civils. Dans cette ville comme \u00e0 Mykola\u00efv, dans le Sud, les missiles russes n\u2019ont quasiment pas cess\u00e9 de tomber.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/0/0/4000/2667/1342/696/3/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Raphaëlle Aubert et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-03-12T17:44:11+00:00"
,"endDate":"2022-03-13T05:44:11+00:00"
  Un arr\u00eat des importations des hydrocarbures russes, dont les ventes financent la guerre de Moscou, fait craindre au candidat de La France insoumise une forte hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le foss\u00e9 se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc M\u00e9lenchon au sujet de l\u2019embargo des hydrocarbures russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T17:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:56:42+00:00","articleBody":"    Pourquoi les casques bleus de l\u2019ONU n\u2019interviennent-ils pas en Ukraine ?    Lex          Bonjour,          En tant que membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, la Russie b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un droit de veto. Moscou a d\u2019ailleurs exerc\u00e9 ce droit, le 25\u00a0f\u00e9vrier, bloquant ainsi une r\u00e9solution visant \u00e0 condamner son agression contre l\u2019Ukraine.          Pour d\u00e9clencher une op\u00e9ration de maintien de la paix, en envoyant des casques bleus, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 doit adopter une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Or, il appara\u00eet \u00e9vident que Moscou opposerait l\u00e0 encore son veto si un pareil vote devait avoir lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T17:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:39:45+00:00","articleBody":"     La R\u00e9publique tch\u00e8que a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) vingt-cinq ensembles de constructions modulaires pour l\u2019aider \u00e0 accueillir jusqu\u2019\u00e0 50\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur tch\u00e8que, Vit Rakusan.          La porte-parole de la direction g\u00e9n\u00e9rale des pompiers, qui jouent un r\u00f4le important dans le transport et l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, Pavla Jakoubkova, a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la capacit\u00e9 d\u2019absorption (de r\u00e9fugi\u00e9s) de la R\u00e9publique tch\u00e8que est presque \u00e9puis\u00e9e\u00a0\u00bb. Plus de 102 000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en R\u00e9publique tch\u00e8que depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, mais leur nombre r\u00e9el atteint \u00ab\u00a0certainement 200 000\u00a0\u00bb.          Ce pays de 10,7 millions d\u2019habitants abrite une communaut\u00e9 ukrainienne d\u2019environ 200 000 personnes, qui travaillent principalement comme ouvriers du b\u00e2timent, infirmi\u00e8res ou femmes de m\u00e9nage.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb \u00e9vacue, chaque jour, des centaines de femmes et d\u2019enfants jusqu\u2019en R\u00e9publique tch\u00e8que                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prague demande \u00e0 l\u2019UE de l\u2019aide pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s ","dateModified":"2022-03-12T17:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:38:24+00:00","articleBody":"                   Manifestantes lors du rassemblement pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, sur la place Santa Croce, \u00e0 Florence, en Italie, le 12\u00a0mars 2022. CHIARA NEGRELLO \/ REUTERS                         En G\u00e9orgie, \u00e0 Tbilissi, des f\u00e9ministes manifestent devant l\u2019ancienne ambassade de Russie, le 12\u00a0mars 2022. VANO SHLAMOV \/ AFP                         A Vilnius, la Lituanie a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 32e\u00a0anniversaire de sa d\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l\u2019Union sovi\u00e9tique, et se mobilise pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. MINDAUGAS KULBIS \/ AP                         Lors d\u2019une marche de protestation contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, \u00e0 Paris, en France, samedi 12\u00a0mars 2022. THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/c24b890_1647106023343-512745.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestations contre l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine en Italie, en G\u00e9orgie et en Lituanie","dateModified":"2022-03-12T17:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:37:16+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es \u00e0 Paris et dans plusieurs autres villes fran\u00e7aises, dont Lille et Rennes, pour soutenir l\u2019Ukraine et d\u00e9noncer l\u2019invasion russe.         Dans la capitale, les manifestants r\u00e9unis place de la R\u00e9publique r\u00e9clamaient le boycott du gaz et du p\u00e9trole russes. Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re, 52\u00a0ans, venu avec sa fille \u00e2g\u00e9e d\u2019une dizaine d\u2019ann\u00e9es, aurait aim\u00e9 que davantage de gens se d\u00e9placent. Il d\u00e9plore \u00ab\u00a0un d\u00e9but de lassitude\u00a0\u00bb de l\u2019opinion.          A Lille, une centaine de personnes \u00e9taient rassembl\u00e9es dans l\u2019apr\u00e8s-midi.          A Rennes, 700\u00a0participants ont d\u00e9fil\u00e9 au cri de \u00ab\u00a0Poutine, criminel de guerre\u00a0!\u00a0\u00bb.          A Strasbourg, 600\u00a0personnes se sont rassembl\u00e9es place Kl\u00e9ber.          A Nantes, un cort\u00e8ge a d\u00e9fil\u00e9 derri\u00e8re une banderole o\u00f9 l\u2019on pouvait lire \u00ab\u00a0Solidarit\u00e9 avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb.               Le cort\u00e8ge des manifestants r\u00e9unis derri\u00e8re une banderole exprimant leur \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, \u00e0 Nantes, le 12\u00a0mars 2022. SEBASTIEN SALOM-GOMIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/1283936_5734801-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux rassemblements en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 travers la France","dateModified":"2022-03-12T17:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:28:43+00:00","articleBody":"    Pourquoi l\u2019OTAN n\u2019intervient pas ?    Douco         Bonjour,          L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN) est une alliance politico-militaire cr\u00e9\u00e9e en\u00a01949 par douze pays \u2013 dont le Canada, les Etats-Unis, la France et le Royaume-Uni. L\u2019Alliance atlantique (autre nom donn\u00e9 \u00e0 l\u2019OTAN) compte aujourd\u2019hui trente pays. L\u2019Ukraine n\u2019en fait pas partie. La candidature du pays \u00ab\u00a0fr\u00e8re\u00a0\u00bb de la Russie, ind\u00e9pendant depuis 1991, a sans cesse \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9e par certains pays membres de l\u2019OTAN, qui redoutaient de f\u00e2cher d\u00e9finitivement les Russes.          Les membres de l\u2019OTAN s\u2019engagent \u00e0 se prot\u00e9ger mutuellement en cas d\u2019attaque contre un membre de l\u2019Alliance. C\u2019est ce qu\u2019on appelle le principe de la d\u00e9fense collective, consacr\u00e9 dans l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de Washington.          Parce que l\u2019Ukraine n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN et parce que cela impliquerait que l\u2019Alliance atlantique entre en guerre contre la Russie, l\u2019OTAN n\u2019intervient pas dans le conflit. \u00ab\u00a0Nous avons la responsabilit\u00e9 d\u2019emp\u00eacher que ce conflit s\u2019intensifie au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine et devienne une guerre ouverte entre la Russie et l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a d\u2019ailleurs d\u00e9clar\u00e9 vendredi Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, en marge du forum diplomatique organis\u00e9 par la pr\u00e9sidence turque.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : comment l\u2019OTAN s\u2019est \u00e9largie en Europe de l\u2019Est         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T17:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:05:12+00:00","articleBody":"     La mer Noire est redevenue le th\u00e9\u00e2tre de dangereuses d\u00e9monstrations de force entre la Russie et l\u2019OTAN depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014. Il y a trente ans, la fin de la guerre froide avait pourtant laiss\u00e9 esp\u00e9rer une mutation de ces eaux strat\u00e9giques en espace de coop\u00e9ration pacifique.          Voici un extrait de notre article\u00a0:           En annexant la Crim\u00e9e en\u00a02014, la Russie s\u2019impose en mer Noire comme \u00ab\u00a0puissance r\u00e9gionale dominante\u00a0\u00bb, selon le g\u00e9ographe Louis P\u00e9tiniaud. Le retour de S\u00e9bastopol dans son giron permet en effet \u00e0 Moscou d\u2019y renforcer sa pr\u00e9sence militaire, consid\u00e9r\u00e9e comme une force dissuasive contre la pr\u00e9sence de l\u2019OTAN mais aussi comme le moyen d\u2019augmenter ses capacit\u00e9s de projection vers la M\u00e9diterran\u00e9e et le Proche-Orient.            Parall\u00e8lement, le Kremlin a op\u00e9r\u00e9 un rapprochement avec la Turquie \u2013 gardienne des d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles \u2013, qui s\u2019est traduit par l\u2019achat, en\u00a02019, de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne S-400 russes par Ankara, au grand dam de ses partenaires de l\u2019OTAN \u2013 Washington au premier chef. En froid avec l\u2019Alliance atlantique, la Turquie ne lui a cependant pas tourn\u00e9 le dos. En f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan a ainsi r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son attachement \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, \u00e0 qui son pays a d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 une vingtaine de drones Bayraktar TB2 depuis 2019.                     Lire aussi :  La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne","dateModified":"2022-03-12T17:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T16:47:15+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens\u00a0? Oui. Les migrants non europ\u00e9ens\u00a0? Non. Plusieurs \u00e9lus de droite et d\u2019extr\u00eame droite ont d\u00e9nonc\u00e9, samedi, \u00e0 moins d\u2019un mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le fait qu\u2019un tiers des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine en guerre ne seraient pas ukrainiens. Cette affirmation ne correspond pourtant pas aux chiffres officiels en France.          Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que, sur les 10\u00a0007\u00a0personnes en provenance d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es sur le territoire national par la police aux fronti\u00e8res depuis le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain du d\u00e9clenchement du conflit, 9\u00a0761 \u00e9taient ukrainiennes, soit 97,5\u00a0% d\u2019entre elles.                    Lire aussi :  R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France\u00a0: des responsables de droite et d\u2019extr\u00eame droite d\u00e9plorent la pr\u00e9sence de migrants non europ\u00e9ens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T16:59:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T16:18:33+00:00","articleBody":"     Lors des derni\u00e8res discussions entre la Russie et l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0on a commenc\u00e9 \u00e0 parler\u00a0\u00bb, et Moscou \u00ab\u00a0ne pose plus simplement des ultimatums\u00a0\u00bb, ce qui constitue \u00ab\u00a0une approche fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev.          Interrog\u00e9 sur des d\u00e9clarations vendredi du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui avait \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0avanc\u00e9es\u00a0\u00bb dans les pourparlers russo-ukrainiens, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est \u00e9galement dit \u00ab\u00a0content d\u2019avoir un signal de la Russie\u00a0\u00bb.          M. Zelensky a tenu ces propos alors qu\u2019une rencontre a eu lieu jeudi entre les chefs de la diplomatie russe et ukrainien en Turquie, la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau depuis le d\u00e9but du conflit. Auparavant, trois sessions de pourparlers au niveau de d\u00e9l\u00e9gations avaient eu lieu, la premi\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re ukraino-b\u00e9larusse et les deux suivantes \u00e0 la fronti\u00e8re polono-bi\u00e9lorusse.          Ces pourparlers se poursuivent par visioconf\u00e9rence, a pr\u00e9cis\u00e9 samedi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, se refusant \u00e0 donner plus de d\u00e9tails.          M. Zelensky a par ailleurs d\u00e9plor\u00e9 que les \u00ab\u00a0partenaires occidentaux (de l\u2019Ukraine) ne soient pas suffisamment engag\u00e9s\u00a0\u00bb dans cette approche. En termes de garanties de s\u00e9curit\u00e9, \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine ne pourra pas faire confiance \u00e0 la Russie apr\u00e8s cette guerre sanglante. De telles garanties de s\u00e9curit\u00e9 doivent \u00eatre propos\u00e9es par d\u2019autres dirigeants \u00e9trangers\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00e9voque une \u00ab\u00a0approche fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb de Moscou dans les pourparle...","dateModified":"2022-03-12T16:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T16:15:57+00:00","articleBody":"    Les armes fran\u00e7aises ont elles \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es aux soldats ukrainiens ? Quelle aide de d\u00e9fense va \u00eatre donn\u00e9e aux civils ukrainiens ?    L.L.D         Bonjour L.L.D,          La France s\u2019est montr\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te \u00e0 propos de ses livraisons d\u2019armes aux Ukrainiens. Le chef de l\u2019Etat et le gouvernement \u2013 dont le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le\u00a0Drian, le 6\u00a0mars \u2013 affirmaient s\u2019\u00eatre limit\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0des \u00e9quipements d\u00e9fensifs et \u00e0 un soutien en carburant\u00a0\u00bb.          Toutefois, selon notre journaliste Jacques Follorou, la France livre \u00e9galement des missiles antichars Milan aux combattants ukrainiens. Ces missiles sont pr\u00e9lev\u00e9s sur les stocks de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, en quantit\u00e9 qui para\u00eet, pour l\u2019heure, modeste \u2013 \u00ab\u00a0quelques dizaines\u00a0\u00bb, entre le 28\u00a0f\u00e9vrier et le 3\u00a0mars, selon une source diplomatique.                    Lire aussi :  La France livre des missiles antichars Milan \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T16:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T16:11:01+00:00","articleBody":"     Voici ce qu\u2019\u00e9crit l\u2019\u00e9conomiste, dans sa chronique hebdomadaire\u00a0:           La guerre est donc de retour en Europe, sous sa forme la plus brutale. Un pays de 45\u00a0millions d\u2019habitants est envahi par son voisin, trois fois plus peupl\u00e9 et huit fois plus arm\u00e9. Si l\u2019on regarde les choses de tr\u00e8s loin, on pourrait \u00eatre tent\u00e9 de comparer la situation aux guerres frontali\u00e8res qui ont oppos\u00e9 la France et l\u2019Allemagne \u00e0 trois reprises de 1870 \u00e0 1945. La Russie consid\u00e8re que la Crim\u00e9e et le Donbass lui reviennent, de m\u00eame que l\u2019Allemagne avec l\u2019Alsace et la Moselle.            Avec plusieurs diff\u00e9rences essentielles, toutefois. Le d\u00e9s\u00e9quilibre d\u00e9mographique et militaire est encore plus marqu\u00e9 cette fois-ci (l\u2019Allemagne \u00e9tait 60\u00a0% plus peupl\u00e9e que la France en\u00a01870, 1914 et 1940), et les autorit\u00e9s de Kiev ont d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 qu\u2019elles \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 discuter du statut politique des territoires disput\u00e9s, dans le respect des droits des populations concern\u00e9es.            Dans l\u2019absolu, on pourrait imaginer un processus d\u00e9mocratique et apais\u00e9, autant qu\u2019il est possible sur des questions aussi d\u00e9licates. Le probl\u00e8me est que l\u2019Etat russe tire pr\u00e9texte de ce conflit frontalier pour envahir et d\u00e9truire l\u2019ensemble du pays et remettre en cause l\u2019existence m\u00eame de l\u2019Etat ukrainien. De ce point de vue, on est plus proche de l\u2019invasion allemande de la seconde guerre mondiale que des affrontements de 1870-1871 ou de 1914-1918.                     Lire aussi :  Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut cesser imm\u00e9diatement de financer l\u2019Etat russe par les hydrocarbures et repenser le fonctionnement des sanctions\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0Les sanctions \u00e9conomiques ont des effets beaucoup plus lourds sur des millions de ...","dateModified":"2022-03-12T16:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T15:53:19+00:00","articleBody":"     Les forces russes resserrent l\u2019\u00e9tau sur Kiev et continuent sans r\u00e9pit les bombardements sur d\u2019autres villes ukrainiennes, touchant notamment plusieurs h\u00f4pitaux \u00e0 Mykola\u00efv et la cit\u00e9 portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9e par pr\u00e8s de deux semaines de si\u00e8ge.              Anastasia pleure, son enfant dans les bras, dans le couloir d\u2019un h\u00f4pital de Marioupol, vendredi 11\u00a0mars. Son autre enfant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors du bombardement de Marioupol. EVGENIY MALOLETKA \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-03-12T16:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T15:52:52+00:00","articleBody":"    Que deviennent les civils ukrainiens dans les villes conquises par les russes ?    Nougayork          Bonjour,          A Kherson, la principale ville contr\u00f4l\u00e9e par les troupes russes depuis le 2\u00a0mars, les habitants manifestent chaque jour, \u00e0 10\u00a0heures, contre ceux qu\u2019ils appellent les \u00ab\u00a0occupants\u00a0\u00bb. Selon D\u00e9m\u00e9ntii Bilyi, journaliste et analyste politique ukrainien install\u00e9 \u00e0 Kherson, \u00ab\u00a0le nombre de personnes qui descendent dans la rue est impressionnant\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de snipers russes aux fen\u00eatres des b\u00e2timents strat\u00e9giques de la ville. Selon les estimations locales, quelque 200\u00a0habitants de Kherson ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, dont la moiti\u00e9 de civils, au cours des combats qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la prise de la cit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pour les habitants de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes sont des occupants et Poutine est un tueur\u00a0\u00bb             Dans les autres villes qui se trouvent sous les bombardements des forces arm\u00e9es russes, les pertes humaines s\u2019accumulent. Marioupol, \u00e0 court de nourriture, est aussi priv\u00e9e d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de communications. Une situation \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba, a estim\u00e9, vendredi, \u00e0 1\u00a0582 le nombre de civils tu\u00e9s \u00e0 Marioupol. Une nouvelle tentative de mettre en place un couloir d\u2019\u00e9vacuation est pr\u00e9vue pour permettre aux civils de sortir, en direction de Zaporojia, qui se situe \u00e0 environ 200\u00a0kilom\u00e8tres au nord, selon le gouvernement ukrainien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Mykola\u00efv, la col\u00e8re des habitants sous les bombes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T16:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T15:49:10+00:00","articleBody":"     Cr\u00e9\u00e9e lors de la guerre froide, longtemps oppos\u00e9e \u00e0 son adversaire communiste, l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord s\u2019est soudainement retrouv\u00e9e sans ennemi en\u00a01991, lorsque l\u2019Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques et le pacte de Varsovie ont \u00e9t\u00e9 dissous.          L\u2019Alliance atlantique a surv\u00e9cu p\u00e9niblement aux premi\u00e8res ann\u00e9es qui ont suivi et s\u2019est longtemps cherch\u00e9 un but. L\u2019\u00e9largissement \u00e0 l\u2019Europe centrale et orientale ainsi que la menace du terrorisme international pesant sur les pays occidentaux apr\u00e8s le 11\u00a0septembre\u00a02001 ont permis de justifier en partie sa p\u00e9rennisation. Mais l\u2019isolationnisme des Etats-Unis entrepris par le pr\u00e9sident Donald Trump en\u00a02017, que son successeur Joe Biden n\u2019a pas compl\u00e8tement remis en cause, et leur inqui\u00e9tude sur les ambitions chinoises dans la zone Indo-Pacifique ont fragilis\u00e9 la raison d\u2019\u00eatre de l\u2019Alliance ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et ont donn\u00e9 du cr\u00e9dit \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une d\u00e9fense europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : comment l\u2019OTAN s\u2019est \u00e9largie en Europe de l\u2019Est                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur l\u2019expansion de l\u2019OTAN en Europe de l\u2019Est","dateModified":"2022-03-12T16:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T15:30:34+00:00","articleBody":"     Lorsque Vladimir Poutine d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0violations flagrantes\u00a0\u00bb du droit humanitaire par les forces ukrainiennes, ce sont \u00ab\u00a0des mensonges\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019une nouvelle discussion, samedi, entre le pr\u00e9sident russe, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz.          Avant cet appel, MM. Macron et Scholz avaient chacun eu un entretien avec le pr\u00e9sident ukrainien, Voldymyr Zelensky, qui leur a demand\u00e9 d\u2019intervenir aupr\u00e8s de M. Poutine pour que cessent imm\u00e9diatement les combats. M. Zelensky leur a \u00e9galement demand\u00e9 de l\u2019aider pour faire lib\u00e9rer le maire de la ville ukrainienne de Melitopol, enlev\u00e9 la veille par les Russes selon Kiev.          Dans la cit\u00e9 portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, d\u00e9vast\u00e9e par pr\u00e8s de deux semaines de si\u00e8ge, \u00ab\u00a0la situation est tr\u00e8s difficile, humainement insoutenable\u00a0\u00bb, et la \u00ab\u00a0seule d\u00e9cision que le pr\u00e9sident Poutine doit prendre, c\u2019est lever le si\u00e8ge\u00a0\u00bb, a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Emmanuel Macron a dit au pr\u00e9sident russe que \u00ab\u00a0les exactions de l\u2019arm\u00e9e russe devaient cesser\u00a0\u00bb.          Au terme de cette conversation, qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0tr\u00e8s franche et difficile\u00a0\u00bb dans un \u00ab\u00a0moment dramatique\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00ab\u00a0est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 utiliser toutes les ressources de la diplomatie, \u00e0 savoir le dialogue tr\u00e8s exigeant\u00a0\u00bb avec Vladimir Poutine, mais aussi les sanctions, \u00ab\u00a0qui sont de nature historique\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0une mise au ban\u00a0\u00bb de la Russie, selon la pr\u00e9sidence.          \u00ab\u00a0Nous mettons une pression maximale et nous ne l\u00e2cherons pas\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7ais. Concernant la menace d\u2019une possible utilisation d\u2019armes chimiques en Ukraine par Moscou, elle a soulign\u00e9 que l\u2019exigence d\u2019Emmanuel Macron \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s forte pour que le conflit cesse au plus vite afin d\u2019\u00e9viter le pire, dont le recours \u00e0 des armes illicites ou la destruction des villes\u00a0\u00bb.          Paris a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que de nouvelles sanctions allaient \u00eatre examin\u00e9es \u00ab\u00a0sans tabou\u00a0\u00bb, comme l\u2019avait d\u00e9clar\u00e9 vendredi Emmanuel Macron en cl\u00f4turant le sommet europ\u00e9en de Versailles, o\u00f9 les Vingt-Sept se sont entendus pour doubler les financements pour des armes \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T17:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T15:26:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Environ 1\u00a0300\u00a0\u00bb\u00a0militaires ukrainiens sont morts depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev. C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit que les autorit\u00e9s ukrainiennes fournissent un bilan officiel.          Le pr\u00e9sident Zelensky a ajout\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe, elle, avait perdu \u00ab\u00a0environ 12\u00a0000 hommes\u00a0\u00bb. C\u2019est \u00ab\u00a0un rapport de un \u00e0 dix, mais cela ne me rend pas heureux\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Le 2\u00a0mars, l\u2019arm\u00e9e russe avait annonc\u00e9 la perte d\u2019environ 500 de ses soldats. Mais elle n\u2019a fourni aucun nouveau chiffre depuis, alors que les combats font rage dans de nombreuses villes d\u2019Ukraine, notamment autour de Marioupol (sud-est) et dans les environs de Kiev (nord).          Ces bilans fournis de part et d\u2019autre sont \u00e0 ce stade inv\u00e9rifiables. Le 8 mars, apr\u00e8s presque deux semaines de conflit, le Pentagone avait \u00e9voqu\u00e9 une estimation comprise entre 2 000 et 4 000 morts c\u00f4t\u00e9 russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 1\u00a0300\u00a0militaires ukrainiens tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, selon Volodymyr Zelen...","dateModified":"2022-03-12T17:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T14:55:22+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de notation Fitch a abaiss\u00e9 la note attribu\u00e9e \u00e0 la dette de vingt-huit groupes russes d\u2019exploitation de ressources naturelles et estime qu\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9faut de paiement de quelque sorte semble probable\u00a0\u00bb. Sur la liste des entreprises concern\u00e9es figurent notamment le g\u00e9ant Gazprom, la p\u00e9troli\u00e8re Lukoil, et les mini\u00e8res Rusal, Polyus et Evraz.          Class\u00e9s \u00ab\u00a0B\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 samedi, ces groupes sont d\u00e9sormais not\u00e9s \u00ab\u00a0CC principalement\u00a0\u00bb, ce qui signifie qu\u2019il est \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb qu\u2019ils n\u2019honorent pas leurs engagements financiers. Les notes de Gazprom et Lukoil avaient aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9es cette semaine par Moody\u2019s, une autre agence de notation, \u00e0 un niveau refl\u00e9tant un tr\u00e8s haut risque de non-remboursement.          Pour Fitch, l\u2019autorisation donn\u00e9e par le gouvernement russe de rembourser en roubles les dettes contract\u00e9es aupr\u00e8s des pays qui figurent dans une liste de pays \u00ab\u00a0hostiles\u00a0\u00bb pourrait compromettre la capacit\u00e9 de ces entreprises \u00e0 payer \u00e0 temps leurs cr\u00e9anciers. Cette liste comprend, entre autres, les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019Australie, le Royaume-Uni, le Canada, Monaco, la Cor\u00e9e du Sud, les Etats-Unis, la Suisse et le Japon.          Cette mesure fait partie d\u2019une s\u00e9rie d\u2019actions du gouvernement russe et de la banque centrale du pays pour tenter de limiter la chute de la devise nationale, le rouble, qui a perdu la moiti\u00e9 de sa valeur depuis le 1er\u00a0janvier, en raison des sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou par les Occidentaux \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Trois grandes agences de notation ont plac\u00e9, au d\u00e9but de mars, la note de la dette \u00e0 long terme de la Russie dans la cat\u00e9gorie des pays susceptibles de ne pas pouvoir rembourser leur dette, en raison de l\u2019accumulation des sanctions \u00e0 son encontre. Fitch a ensuite abaiss\u00e9 sa note une nouvelle fois, cela signifie que le risque d\u2019un d\u00e9faut souverain \u00e9tait \u00ab\u00a0imminent\u00a0\u00bb \u00e0 ses yeux. Plus une note de solvabilit\u00e9 est basse, moins les pr\u00eateurs font confiance au pays et moins celui-ci pourra emprunter de l\u2019argent \u00e0 des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat raisonnables.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: min\u00e9e par les in\u00e9galit\u00e9s, la Russie se dirige vers une r\u00e9cession historique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt-huit entreprises russes d\u2019hydrocarbures, parmi lesquelles Gazprom, risquent le d\u00e9faut de paiemen...","dateModified":"2022-03-12T15:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T14:46:37+00:00","articleBody":"     Jean-Claude Glachant et Christian Gollier, \u00e9conomistes, plaident pour que les Europ\u00e9ens diminuent, d\u00e8s aujourd\u2019hui, leur consommation pour se passer des hydrocarbures russes.           En\u00a02019, l\u2019exportation d\u2019\u00e9nergie fossile par la Russie repr\u00e9sentait un revenu de 233\u00a0milliards de dollars, soit 14\u00a0% du produit int\u00e9rieur brut du pays. La moiti\u00e9 de ces exportations b\u00e9n\u00e9ficiaient aux consommateurs europ\u00e9ens. Depuis, les prix du gaz naturel, du charbon et du p\u00e9trole sur les march\u00e9s europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s respectivement par 8, par 5 et par 2.            C\u2019est un formidable ballon d\u2019oxyg\u00e8ne pour financer la machine de guerre russe, auquel les Etats europ\u00e9ens n\u2019ont pas encore os\u00e9 toucher tant notre d\u00e9pendance \u00e0 cette \u00e9nergie est importante. Il s\u2019agit d\u2019une passivit\u00e9 coupable, qui nous rend complice de la trag\u00e9die qui se d\u00e9roule sous nos yeux en Ukraine aujourd\u2019hui et sans doute ailleurs demain.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Jamais la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de nos concitoyens n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi cruciale pour notre destin\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0En allumant votre chaudi\u00e8re, en d\u00e9marrant le moteur de votre voiture, et m\u00eame en allumant votre am...","dateModified":"2022-03-12T15:06:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T14:43:10+00:00","articleBody":"                             Oxana, 31\u00a0ans, avec son fils Alexey, 7\u00a0ans, le 24 f\u00e9vrier 2022, \u00e0 Donetsk. \n\u2028La famille d\u2019Oxana a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 au centre-ville il y a huit ans, ils viennent du quartier de Grabary, pr\u00e8s de la mine. Ils vivent dans cette maison, avec le fr\u00e8re d\u2019Oxana et sa femme. Maintenant, le mari et le fr\u00e8re d\u2019Oxana se battent au front. \u00ab\u00a0Pour moi, l\u2019Ukraine ne repr\u00e9sente rien. Nous avons v\u00e9cu huit ans sous leurs bombardements, je suis totalement du c\u00f4t\u00e9 russe\u00a0\u00bb, dit-elle.\nSon fils n\u2019a pas encore v\u00e9cu un jour sans entendre les explosions caus\u00e9es par la longue guerre. Avant la prise de cette photographie, il \u00e9tait cach\u00e9 sous le lit, nous avons d\u00fb gagner sa confiance pour le convaincre de sortir. GABRIELE MICALIZZI  \/ CESURA POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/c605d55_1647090635639-l1150033.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T14:45:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T14:12:21+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nNous entendons tr\u00e8s peu parler du bataillon Azov dans les m\u00e9dias. Est ce qu il a quelque chose a voir avec la \"justification\" de l attaque de Poutine contre les \"nazis\" ukrainiens. Faut il craindre dans le futur d avoir arm\u00e9 cette frange de l arm\u00e9e ukrainienne ? Savons nous comment ils se battent sur le terrain?\r\nMerci par avance pour votre r\u00e9ponse et pour votre live.\r\nBonne journ\u00e9e\r\nAlc\u00e9e    Alc\u00e9e         Bonjour,          Les D\u00e9codeurs ont pr\u00e9par\u00e9 un article sur ce sujet, qui devrait para\u00eetre prochainement. Ce que nous pouvons vous dire pour l\u2019instant, c\u2019est que le r\u00e9giment Azov est un ancien bataillon de volontaires ultranationalistes, cr\u00e9\u00e9 au lendemain de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par les Russes, agression qui avait suivi la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, en mai 2014.          Cette m\u00eame ann\u00e9e, le r\u00e9giment a notamment repris Marioupol aux prorusses, quand l\u2019arm\u00e9e ukrainienne manquait de renforts. D\u00e8s l\u2019automne 2014, il a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la garde nationale ukrainienne (l\u2019\u00e9quivalent de la gendarmerie), sous la responsabilit\u00e9 du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. S\u2019il reste un \u00ab\u00a0noyau\u00a0\u00bb de soldats aux id\u00e9es n\u00e9onazies au sein de ce r\u00e9giment, ceux-ci ne constitueraient plus qu\u2019une minorit\u00e9, selon les experts interrog\u00e9s pour l\u2019\u00e9criture de l\u2019article des D\u00e9codeurs. Il compte actuellement entre 3\u00a0500 et 5\u00a0000\u00a0membres, alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a plus de 200\u00a0000\u00a0soldats.                        Pri\u00e8re des militaires du r\u00e9giment Azov, \u00e0 Kharkiv, le 11\u00a0mars 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/7553fb4_1647094860225-259879.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T15:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:58:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a accus\u00e9 samedi les forces ukrainiennes de \u00ab\u00a0violations flagrantes\u00a0\u00bb du droit humanitaire, appelant son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00e0 faire pression sur Kiev pour y mettre fin.          M.\u00a0Poutine a \u00e9voqu\u00e9, lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique avec ses deux homologues, des \u00ab\u00a0assassinats extrajudiciaires d\u2019opposants\u00a0\u00bb, des \u00ab\u00a0prises en otage de civils\u00a0\u00bb et leur \u00ab\u00a0utilisation comme boucliers humains\u00a0\u00bb, ainsi que le \u00ab\u00a0d\u00e9ploiement d\u2019armes lourdes dans des zones r\u00e9sidentielles, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019h\u00f4pitaux, d\u2019\u00e9coles et de jardins d\u2019enfants\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse les forces ukrainiennes de violer le droit humanitaire","dateModified":"2022-03-12T14:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:54:45+00:00","articleBody":"     M\u00eame s\u2019ils se gardent de prendre position, Bangui et Bamako sont consid\u00e9r\u00e9s comme les t\u00eates de pont de l\u2019influence de Moscou en Afrique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Mali et la Centrafrique restent arrim\u00e9s \u00e0 la Russie                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Mali et la Centrafrique restent arrim\u00e9s \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-03-12T14:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:39:57+00:00","articleBody":"                   A Odessa, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Mykola\u00efv, des sir\u00e8nes d\u2019avertissement antibombardement retentissent depuis le petit matin, le samedi 12\u00a0mars 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS                         Tetyana Orlova, 62 ans, administratrice d\u2019\u00e9cole, est en pleurs. Elle se rend \u00e0 son travail, le 12\u00a0mars 2022, apr\u00e8s une nuit et une matin\u00e9e de bombardements dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa. NACHO DOCE \/ REUTERS                                             Odessa se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe. Des protections sont install\u00e9es sur les grands axes du centre-ville, le 12\u00a0mars 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/b24a56d_1647084740279-511882.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T15:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:26:57+00:00","articleBody":"     M\u00eame pour la guerre, il y a des r\u00e8gles. Et ces r\u00e8gles, il se pourrait que Vladimir Poutine les ait viol\u00e9es. C\u2019est du moins ce que pensent le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi que certaines ONG, et c\u2019est ce que va chercher \u00e0 d\u00e9terminer la Cour p\u00e9nale internationale. Le service Snapchat du Monde vous explique en deux minutes chrono ce que disent les r\u00e8gles de la guerre, et ce que risquent ceux qui les bafouent.               Retrouvez Le Monde dans son \u00e9dition quotidienne sur Snapchat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine pourrait-il un jour se retrouver devant une cour internationale pour crime de guerre\u00a0?","dateModified":"2022-03-12T13:39:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:26:31+00:00","articleBody":"     Berlin envisage de pouvoir se passer du charbon russe d\u2019ici \u00e0 l\u2019automne et de la quasi-totalit\u00e9 du p\u00e9trole russe avant la fin de l\u2019ann\u00e9e, a annonc\u00e9 samedi le ministre de l\u2019\u00e9conomie allemand.          \u00ab\u00a0Chaque jour, voire chaque heure, en fait, nous disons un peu plus adieu aux importations russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9cologiste Robert Habeck au quotidien Frankfurter Allgemeine Zeitung. \u00ab\u00a0Si nous y parvenons, nous serons ind\u00e9pendants du charbon russe \u00e0 l\u2019automne et presque ind\u00e9pendants du p\u00e9trole de Russie \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En revanche, en ce qui concerne le gaz, l\u2019abandon des importations en provenance de Russie s\u2019av\u00e8re plus compliqu\u00e9, car l\u2019Allemagne ne dispose pas de ses propres capacit\u00e9s d\u2019importation de gaz liquide, m\u00eame si le pays y travaille actuellement, selon le ministre. Actuellement, l\u2019Allemagne importe un tiers de son p\u00e9trole et quelque 45\u00a0% de son charbon de Russie, selon les statistiques du gouvernement allemand.          La part des livraisons de gaz naturel russe s\u2019\u00e9levait, en revanche, en\u00a02020 \u00e0 un peu plus de 50\u00a0%.          Au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, la d\u00e9pendance de l\u2019Allemagne en la mati\u00e8re \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie est pass\u00e9e de 36\u00a0% de ses importations totales de gaz en\u00a02014 \u00e0 55\u00a0% actuellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne envisage de se passer du p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de 2022","dateModified":"2022-03-12T13:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:22:44+00:00","articleBody":"     Le gouvernement ukrainien a annonc\u00e9 samedi qu\u2019une mosqu\u00e9e de Marioupol avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, dans laquelle s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s environ 80\u00a0civils, dont des Turcs. L\u2019un d\u2019entre eux, qui tente d\u2019organiser des \u00e9vacuations, a d\u00e9menti cette d\u00e9claration.          \u00ab\u00a0La mosqu\u00e9e du sultan Soliman le Magnifique et de son \u00e9pouse Roxelane \u00e0 Marioupol a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par les envahisseurs russes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien dans un tweet. \u00ab\u00a0Plus de 80 adultes et enfants s\u2019abritent l\u00e0, dont des citoyens turcs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser quand le bombardement avait eu lieu.          Cependant, le pr\u00e9sident de l\u2019association li\u00e9e \u00e0 la mosqu\u00e9e Soliman de Marioupol, Ismail Hacioglu, joint par la cha\u00eene turque Habert\u00fcrk samedi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, a assur\u00e9 que le quartier \u00e9tait sous le feu mais que la mosqu\u00e9e elle-m\u00eame n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e.          \u00ab\u00a0Les Russes bombardent la zone (\u2026) qui se trouve \u00e0 2\u00a0kilom\u00e8tres de la mosqu\u00e9e, et une bombe est tomb\u00e9e \u00e0 une distance de 700\u00a0m\u00e8tres de la mosqu\u00e9e\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9taill\u00e9 auparavant sur Instagram. Trente civils turcs se trouvent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9difice, \u00ab\u00a0dont des enfants\u00a0\u00bb, a-t-il dit, sans en pr\u00e9ciser le nombre.          Au total, 86\u00a0citoyens turcs se trouvent encore dans la ville de Marioupol, que son association essaie de regrouper, passant de maison en maison, a racont\u00e9 M.\u00a0Hacioglu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision turque. Il a expliqu\u00e9 que son association avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 \u00e0 quatre reprises d\u2019\u00e9vacuer les Turcs en formant un convoi, \u00ab\u00a0mais les Russes ne nous ont pas laiss\u00e9s passer\u00a0\u00bb aux barrages.          \u00ab\u00a0Nous allons tenter une cinqui\u00e8me fois\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Hacioglu. Il a encore pr\u00e9cis\u00e9 sur Instagram qu\u2019il disposait de deux bus pour proc\u00e9der aux \u00e9vacuations.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, contact\u00e9 par l\u2019AFP, a dit \u00ab\u00a0ne pas avoir d\u2019information\u00a0\u00bb sur la situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9cits contradictoires autour du bombardement d\u2019une mosqu\u00e9e de Marioupol","dateModified":"2022-03-12T13:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:17:12+00:00","articleBody":"     La Premier League a annonc\u00e9 samedi avoir retir\u00e9 au propri\u00e9taire russe de Chelsea, Roman Abramovitch, son agr\u00e9ment de dirigeant du club, \u00e0 la suite du gel de ses avoirs par le gouvernement britannique.          Cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0n\u2019a aucun impact sur la capacit\u00e9 du club \u00e0 s\u2019entra\u00eener et \u00e0 disputer des matchs, conform\u00e9ment aux dispositions de la licence accord\u00e9e (au club) par le gouvernement, qui expirera le 31\u00a0mai\u00a0\u00bb, ajoute le bref communiqu\u00e9 de l\u2019organisateur du championnat anglais.          Jeudi matin, le gouvernement britannique avait annonc\u00e9 de nouvelles sanctions contre plusieurs hommes d\u2019affaires russes, dont le milliardaire Roman Abramovitch, propri\u00e9taire de Chelsea depuis 2003, dont les avoirs sont gel\u00e9s.          Cette mesure, prise en raison de ses relations suppos\u00e9es avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e9tait accompagn\u00e9e d\u2019une autorisation pour le club de poursuivre son activit\u00e9, mais avec des restrictions importantes. Le club ne peut plus vendre de nouveaux billets ni d\u2019articles de merchandising, et il ne peut pas non plus recruter de joueurs ou prolonger les contrats existants.          La vente du club, d\u00e9cid\u00e9e avec Abramovitch avant le gel de ses avoirs, pourrait, en revanche, aboutir, mais l\u2019aval du gouvernement \u00e0 la transaction serait conditionn\u00e9 au fait que l\u2019oligarque n\u2019en tire aucun profit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Premier League retire son agr\u00e9ment de dirigeant \u00e0 Roman Abramovitch","dateModified":"2022-03-12T13:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:13:26+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T13:13:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T12:51:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 samedi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00e0 aider \u00e0 faire lib\u00e9rer le maire de la ville ukrainienne de Melitopol, Ivan Fedorov, enlev\u00e9 la veille par les Russes, selon Kiev. dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e par la pr\u00e9sidence ukrainienne, M.\u00a0Zelensky a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Durant la nuit et aujourd\u2019hui, nous parlons \u00e0 nos partenaires de la situation avec notre maire. Notre exigence est claire\u00a0: il faut qu\u2019il soit lib\u00e9r\u00e9 imm\u00e9diatement (\u2026). Je parlerai \u00e0 toutes les personnes n\u00e9cessaires pour faire lib\u00e9rer nos gens (\u2026).\u00a0Nous attendons des dirigeants du monde qu\u2019ils nous montrent comment ils peuvent peser sur la situation.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Entends-tu, Moscou\u00a0? Si 2\u00a0000\u00a0personnes manifestent \u00e0 Melitopol contre l\u2019occupation, combien devriez-vous \u00eatre \u00e0 Moscou contre la guerre\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement lanc\u00e9 dans sa vid\u00e9o.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien et le Parlement, Ivan Fedorov a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 vendredi par des soldats russes qui occupent Melitopol, ville du sud de l\u2019Ukraine \u00e0 mi-chemin entre Marioupol et Kherson, parce qu\u2019il \u00ab\u00a0refusait de coop\u00e9rer avec l\u2019ennemi\u00a0\u00bb. Selon la Rada, le Parlement ukrainien, le maire a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 alors qu\u2019il se trouvait au centre de crise de la ville pour s\u2019occuper de questions d\u2019approvisionnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle Emmanuel Macron et Olaf Scholz \u00e0 faire lib\u00e9rer le maire de Melitopol","dateModified":"2022-03-12T12:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T12:28:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il de ces labos biologiques am\u00e9ricains (cf. Victoria Nuland) qui seraient implant\u00e9s en Ukraine?  Vrai ou fake?     Jean Paul B.         Bonjour, Jean Paul B.,          Cette annonce de la Russie a provoqu\u00e9 l\u2019indignation des Occidentaux, qui ont d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0all\u00e9gations infond\u00e9es\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0provocations irresponsables\u00a0\u00bb. L\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU a d\u00e9taill\u00e9 vendredi ce qu\u2019avait annonc\u00e9 la veille son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov\u00a0: \u00ab\u00a0Un r\u00e9seau de trente laboratoires\u00a0\u00bb o\u00f9 sont men\u00e9es des \u00ab\u00a0exp\u00e9riences tr\u00e8s dangereuses\u00a0\u00bb aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par les soldats russes sur le sol ukrainien, selon Vassili Nebenzia. Le diplomate affirme que des souches de maladies, comme la peste ou le chol\u00e9ra, ainsi que des produits comme l\u2019anthrax y ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Il pr\u00e9tend que ces laboratoires travaillaient avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain. Devant ce m\u00eame Conseil de s\u00e9curit\u00e9, le 17\u00a0f\u00e9vrier, Antony Blinken avait sugg\u00e9r\u00e9 que la Russie pourrait pr\u00e9texter la d\u00e9couverte d\u2019armes biochimiques en Ukraine pour justifier ses propres bombardements chimiques.          \u00ab\u00a0Les all\u00e9gations d\u2019armes de destruction massive sont \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, mais celles-ci font partie de la guerre d\u2019information russe, a r\u00e9torqu\u00e9 l\u2019ambassadeur d\u2019Albanie, Ferit Hoxha. Elles sont fausses, sans substance, s\u2019apparentent \u00e0 la propagande et \u00e0 la d\u00e9sinformation russes habituelles. Ce sont des th\u00e9ories du complot qui ne m\u00e9ritent pas de nous faire perdre du temps.\u00a0\u00bb  \u00ab\u00a0Cette campagne de d\u00e9sinformation pourrait \u00eatre le pr\u00e9lude \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019une arme chimique ou biologique orchestr\u00e9e par la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais, Nicolas de Rivi\u00e8re. Avant de rappeler que Moscou avait d\u00e9j\u00e0 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des attaques chimiques en Europe \u2013 en empoisonnant l\u2019opposant russe Alexe\u00ef Navalny, notamment \u2013 et que la Russie avait couvert par sa d\u00e9sinformation les attaques chimiques de son alli\u00e9 Bachar Al-Assad en Syrie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la propagande russe sur les armes biologiques inqui\u00e8te les Occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T12:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T12:15:02+00:00","articleBody":"     Une course contre la montre pour trouver des billets d\u2019avion ou de bus, la peur de se retrouver pi\u00e9g\u00e9 et sans argent\u2026 Rentr\u00e9s pr\u00e9cipitamment, les jeunes Fran\u00e7ais qui devaient \u00e9tudier pendant ce semestre en Russie suivent d\u00e9sormais leurs cours \u00e0 distance.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 de Russie des \u00e9tudiants fran\u00e7ais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les \u00e9tudiants fran\u00e7ais qui ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re, quitter la Russie a \u00e9t\u00e9 un arrachement","dateModified":"2022-03-12T12:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T12:00:15+00:00","articleBody":"              Bonjour Le Monde,\r\n\r\nA quoi correspondent les croix marqu\u00e9es sur la fa\u00e7ade du b\u00e2timent de l'image de couverture du live ?\r\n    LM le lecteur               LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Bonjour,          Selon Laurent Van der Stockt, le photographe envoy\u00e9 sur place par Le Monde, les croix rouges ont \u00e9t\u00e9 peintes sur certains b\u00e2timents d\u2019Irpin pour signaler la pr\u00e9sence d\u2019h\u00f4pitaux d\u2019urgence install\u00e9s dans leurs sous-sols, afin de soigner les bless\u00e9s des bombardements russes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/4adf9ad_568837749-v4b9851.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T13:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T11:54:33+00:00","articleBody":"     Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a menac\u00e9, samedi, les Etats-Unis, affirmant que la Russie pourrait prendre pour cible leurs livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe avance depuis deux semaines. Sergue\u00ef Riabkov a averti dans une interview \u00e0 la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Pervy Kanal\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous avons averti les Etats-Unis que la livraison d\u2019armes qu\u2019ils orchestrent depuis un certain nombre de pays n\u2019est pas seulement un geste dangereux, c\u2019est un acte qui font des convois mentionn\u00e9s en cibles l\u00e9gitimes.\u00a0\u00bb           M.\u00a0Riabkov a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb demand\u00e9es par la Russie \u00e0 l\u2019Occident, dont l\u2019assurance que l\u2019Ukraine ne rejoindrait jamais l\u2019OTAN, n\u2019\u00e9taient plus valables. \u00ab\u00a0La situation a chang\u00e9 compl\u00e8tement. La question est d\u00e9sormais d\u2019obtenir la mise en \u0153uvre des objectifs de nos dirigeants\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine que r\u00e9clame le Kremlin. \u00ab\u00a0Si les Am\u00e9ricains y sont dispos\u00e9s, nous pourrons bien s\u00fbr reprendre le dialogue\u00a0\u00bb, a-t-il n\u00e9anmoins ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que Moscou \u00e9tait pr\u00eate au sujet des accords Start, de limitation des arsenaux nucl\u00e9aires. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend de Washington\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie menace de cibler les livraisons d\u2019armes occidentales \u00e0\u00a0l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-12T12:30:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T11:35:04+00:00","articleBody":"    A-t-on r\u00e9tabli le contact avec la centrale de Tchernobyl ?    L'intr\u00e9pide         Bonjour, L\u2019intr\u00e9pide,          Washington n\u2019est pas en mesure de confirmer des informations selon lesquelles l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi Jennifer Granholm, alors que Moscou a annonc\u00e9 jeudi que des sp\u00e9cialistes bi\u00e9lorusses y avaient r\u00e9tabli l\u2019arriv\u00e9e de courant. La secr\u00e9taire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019\u00e9nergie a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter que les outils de surveillance radiologique \u00e9taient toujours en \u00e9tat de marche en Ukraine, mais que Washington \u00e9tait pr\u00e9occup\u00e9 par le manque de donn\u00e9es en provenance des centrales nucl\u00e9aires de Tchernobyl et de Zaporijia. Ces deux\u00a0sites, d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, sont toujours g\u00e9r\u00e9s par du personnel ukrainien, mais dans des conditions que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9crites comme mettant en p\u00e9ril la s\u00fbret\u00e9 des centrales. Jennifer Granholm a ajout\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous restons pr\u00e9occup\u00e9s par les actions irresponsables de la Russie et ses violations des principes de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (\u2026).\u00a0Nous surveillons les informations faisant \u00e9tat de d\u00e9g\u00e2ts dans un centre de recherche de Kharkov. Le risque s\u00e9curitaire \u00e0 court terme est faible, mais les tirs russes continus contre des sites nucl\u00e9aires doivent cesser.\u00a0\u00bb           Selon l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom, onze employ\u00e9s du g\u00e9ant du nucl\u00e9aire russe, Rosatom, sont arriv\u00e9s vendredi \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia. Ils \u00e9taient emmen\u00e9s par des ing\u00e9nieurs des centrales russes de Balakovo, sur la Volga, et de Rostov, sur le Don, a pr\u00e9cis\u00e9 Energoatom sur la messagerie Telegram. Ces ing\u00e9nieurs ont expliqu\u00e9 au personnel ukrainien avoir \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pour \u00ab\u00a0\u00e9valuer le niveau de radiation\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0aider \u00e0 r\u00e9parer la centrale\u00a0\u00bb, selon Energoatom. Mais le refus du personnel ukrainien de collaborer avec les Russes serait aussi une raison de leur venue, selon l\u2019agence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T11:50:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T11:30:03+00:00","articleBody":"      Une mosqu\u00e9e abritant 80 civils, dont des Turcs, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol (sud-est), a annonc\u00e9 samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien sans pr\u00e9ciser quand cela s\u2019\u00e9tait produit.          Dans la ville portuaire de Mykola\u00efv (sud), les bombardements n\u2019ont quasiment pas cess\u00e9 de la nuit, touchant notamment un centre de soins pour le cancer et un h\u00f4pital ophtalmologique, selon une journaliste de l\u2019AFP.          A Vasylkiv, au sud de Kiev, un terminal p\u00e9trolier \u00e9tait en feu apr\u00e8s une frappe a\u00e9rienne russe, selon le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kiev, Oleksiy Kueba. L\u2019a\u00e9roport de la ville a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb par des roquettes russes, a affirm\u00e9 la maire, Natalia Balassinovitch.          Assi\u00e9g\u00e9e depuis des jours, Marioupol est priv\u00e9e d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de communications. On y a vu des gens se battre pour de la nourriture. Une situation \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF).          L\u2019arm\u00e9e russe fait \u00e9tat d\u2019avanc\u00e9es sur le front de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste du Donbass (est de l\u2019Ukraine), affirmant avoir d\u00e9truit \u00ab\u00a0au total 3\u00a0491 infrastructures militaires ukrainiennes\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0123 v\u00e9hicules a\u00e9riens sans pilote, 1\u00a0127 chars et autres v\u00e9hicules de combat blind\u00e9s\u00a0\u00bb.          L\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral ukrainien a, lui, assur\u00e9 sur Facebook que la Russie avait perdu plus de 12\u00a0000 soldats, 1\u00a0205 blind\u00e9s, depuis le lancement de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 12 h 30","dateModified":"2022-03-12T11:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T11:29:26+00:00","articleBody":"    Une r\u00e9union est-elle pr\u00e9vue entre les pr\u00e9sidents Poutine Macron et le chancelier allemand ?    Nol         Bonjour,          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, s\u2019entretenaient une nouvelle fois samedi avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au sujet de la guerre en Ukraine, au lendemain du sommet de Versailles, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e.          Les trois dirigeants avaient d\u00e9j\u00e0 eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique jeudi, au cours duquel la France et l\u2019Allemagne avaient \u00ab\u00a0exig\u00e9 de la Russie un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u00a0\u00bb. Depuis leur rencontre du 7\u00a0f\u00e9vrier, au Kremlin, Emmanuel Macron et Vladimir Poutine ont eu neuf entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques, en comptant celui de jeudi dernier, selon le d\u00e9compte de l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T11:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T11:00:06+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les pays baltes se retrouvent en premi\u00e8re ligne des vis\u00e9es impr\u00e9visibles du pr\u00e9sident russe. Membres de l\u2019OTAN et de l\u2019Union europ\u00e9enne depuis 2004, l\u2019Estonie, la Lettonie et la Lituanie voudraient se rassurer, mais peinent \u00e0 croire que le drapeau de l\u2019Alliance atlantique les prot\u00e8ge.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les pays baltes pr\u00e9parent leur \u00ab\u00a0sac de 72\u00a0heures\u00a0\u00bb, en d\u00e9pit de la protection de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Lettonie, les habitants craignent que leur appartenance au bloc occidental ne les prot\u00e8ge pas d\u2019une...","dateModified":"2022-03-12T11:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T10:52:52+00:00","articleBody":"     Le gouvernement turc a refus\u00e9 samedi de r\u00e9agir aux informations rapportant le bombardement de la mosqu\u00e9e de Marioupol, en Ukraine, dans laquelle de nombreux citoyens turcs auraient trouv\u00e9 refuge.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, contact\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), a affirm\u00e9 \u00ab\u00a0ne pas avoir d\u2019information\u00a0\u00bb.          La mosqu\u00e9e Soleiman abritant plus de 80 civils, dont des Turcs, et parmi eux des enfants, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, o\u00f9 des milliers de personnes sont assi\u00e9g\u00e9es depuis plusieurs jours, a affirm\u00e9 samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.          L\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Ankara a, par ailleurs, confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP, samedi, avoir alert\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, mais a refus\u00e9 de pr\u00e9ciser quand elle l\u2019avait fait et quelle avait \u00e9t\u00e9 la r\u00e9ponse.          Le consulat de Turquie \u00e0 Odessa, grand port du sud de l\u2019Ukraine, avait appel\u00e9 le 7\u00a0mars sur Twitter les ressortissants turcs \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri dans la mosqu\u00e9e vis\u00e9e, \u00ab\u00a0en vue d\u2019une \u00e9vacuation vers [leur] pays\u00a0\u00bb. Le consulat n\u2019a pas pu \u00eatre joint par l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara refuse de r\u00e9agir au bombardement d\u2019une mosqu\u00e9e \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-12T11:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T10:48:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvons-nous plus d'information concernant le dr\u00f4le de combat qui c'est \u00e9cras\u00e9 dans un orchestre de la ville de Zagreb ?    JG         Bonjour JG,          Le premier ministre croate a d\u00e9plor\u00e9 samedi les d\u00e9fauts de r\u00e9action dans l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019OTAN, apr\u00e8s la chute du drone militaire, qui s\u2019est \u00e9cras\u00e9 jeudi soir dans un parc situ\u00e9 \u00e0 six\u00a0kilom\u00e8tres du centre de Zagreb, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une cit\u00e9 universitaire h\u00e9bergeant 4\u00a0500\u00a0\u00e9tudiants et \u00e0 quelque 200\u00a0m\u00e8tres d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel, sans faire de victimes. Le chef du gouvernement croate, Andrej Plenkovic, a appel\u00e9 au \u00ab\u00a0renforcement de la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb au sein de l\u2019alliance et a d\u00e9clar\u00e9, lors de la visite du lieu de la chute du drone\u00a0:           \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e9vident que la r\u00e9action n\u2019\u00e9tait pas bonne, ni l\u2019estimation du niveau du danger, ni la communication avec d\u2019autres pays de fa\u00e7on prompte et rapide (\u2026) Il s\u2019agit d\u2019un incident qui ne doit pas se r\u00e9p\u00e9ter. (\u2026) C\u2019est un test qui doit nous permettre \u00e0 tous de beaucoup apprendre et de r\u00e9agir beaucoup mieux.\u00a0\u00bb           Selon le dirigeant croate, il s\u2019agit d\u2019un Tupolev Tu-141 Strizh, un drone de reconnaissance de fabrication sovi\u00e9tique utilis\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 et 1980. Long de quatorze\u00a0m\u00e8tres, cet engin p\u00e8se plus de six\u00a0tonnes. \u00ab\u00a0Lanc\u00e9 de toute \u00e9vidence sur le territoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, il a vol\u00e9 dans l\u2019espace a\u00e9rien de la Roumanie et de la Hongrie, avant de s\u2019\u00e9craser \u00e0 Zagreb, apr\u00e8s \u00ab\u00a0sept minutes\u00a0\u00bb de vol en Croatie, selon M.\u00a0Plenkovic. \u00ab\u00a0Nous ne savons pas \u00e0 qui il appartenait (\u2026) les parties russe et ukrainienne affirmant que ce n\u2019est pas le leur\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, en ajoutant que des \u00e9l\u00e9ments qui seront d\u00e9couverts lors de l\u2019enqu\u00eate permettront peut-\u00eatre d\u2019avoir cette r\u00e9ponse. Selon les autorit\u00e9s croates, l\u2019engin se trouvait dans l\u2019espace a\u00e9rien hongrois pendant environ quarante\u00a0minutes, sans que la Croatie en soit alert\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019OTAN, roumain, hongrois et croate, et nous ne pouvons plus tol\u00e9rer une telle situation. Elle ne devrait pas se reproduire. Il s\u2019agissait d\u2019une menace \u00e9vidente \u00e0 laquelle on aurait d\u00fb r\u00e9agir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Plenkovic.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T11:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T10:41:09+00:00","articleBody":"     Dans cette ville portuaire du sud du pays, pilonn\u00e9e par l\u2019artillerie et l\u2019aviation russes, les h\u00f4pitaux tiennent pour l\u2019instant le choc, mais les cadavres s\u2019entassent \u00e0 la morgue.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Nous recevons en moyenne 30\u00a0corps par jour\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Mykola\u00efv,\u00a0dans les t\u00e9n\u00e8bres de la guerre en Ukraine                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv,\u00a0dans les t\u00e9n\u00e8bres de la guerre","dateModified":"2022-03-12T13:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T10:17:28+00:00","articleBody":"     Des frappes ont touch\u00e9 samedi matin la ville de Vassylkiv, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au sud de la capitale. Huit roquettes russes ont notamment frapp\u00e9 l\u2019a\u00e9roport local vers 7\u00a0heures (6\u00a0heures, heure de Paris), qui a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la maire, Natalia Balassinovitch, sur son compte Facebook. Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole a aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, qui a pris feu, a-t-elle ajout\u00e9.                        Une fum\u00e9e provenant d\u2019un bombardement s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 Vasylkiv, au sud-ouest de Kiev, en Ukraine, samedi 12 mars 2022. Les forces russes semblent progresser depuis le nord-est de l\u2019Ukraine vers la capitale, Kiev. VADIM GHIRDA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/ad2cb9e_1647081212283-155266.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des roquettes russes d\u00e9truisent une base a\u00e9rienne dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-03-12T10:34:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T10:03:37+00:00","articleBody":"     La ville portuaire de Mykola\u00efv, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s d\u2019Odessa, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e sans r\u00e9pit dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, les tirs touchant notamment un centre de lutte contre le cancer et un h\u00f4pital ophtalmologique, a constat\u00e9 une journaliste de l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Ils ont tir\u00e9 sur ces zones civiles, sans aucun objectif militaire. Ici, il y a un h\u00f4pital, un orphelinat, un centre ophtalmologique\u00a0\u00bb, tous situ\u00e9s dans le quartier Ingoulski, dans le nord de la ville, a fait savoir Dmytro Lagotchev, chef de l\u2019h\u00f4pital.          Au moment des frappes, aucun patient ni soignant ne se trouvait dans le centre de lutte contre le cancer. Mais l\u2019h\u00f4pital ophtalmologique, lui, abritait des patients, dont le nombre n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs h\u00f4pitaux touch\u00e9s par des bombardements \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-12T10:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:44:10+00:00","articleBody":"    Bonjour. Peut-on encore avoir une id\u00e9e pr\u00e9cise de se qui se passe en Russie ? Y a-t-il toujours des journalistes europ\u00e9ens et sont-ils en mesure de transmettre des informations ?    Merci         Pour le moment, notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, continue \u00e0 travailler sur place. Il a notamment \u00e9crit hier un article sur le \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, la lettre inscrite sur les blind\u00e9s russes en Ukraine.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, embl\u00e8me d\u2019un patriotisme russe exacerb\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T09:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:29:13+00:00","articleBody":"     Ce timbre est un hommage aux treize\u00a0soldats ukrainiens pris au pi\u00e8ge par un navire russe sur l\u2019\u00eele aux Serpents lors du premier jour de l\u2019offensive. Pri\u00e9s de se rendre sous peine d\u2019\u00eatre bombard\u00e9s, ils avaient pouss\u00e9 ce cri du c\u0153ur \u00ab\u00a0Navire de guerre russe, va te faire foutre\u00a0!\u00a0\u00bb, devenu un cri de ralliement dans toute l\u2019Ukraine, avant d\u2019\u00eatre finalement captur\u00e9s par les Russes. Ils sont devenus des h\u00e9ros, et ce cri du c\u0153ur est un nouveau slogan de la r\u00e9sistance ukrainienne, explique notre journaliste charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est au service International, Faustine Vincent.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9mergence des \u00ab\u00a0m\u00e8mes moraux\u00a0\u00bb, loin de la moquerie et du cynisme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va imprimer un timbre \u00ab\u00a0Navire de guerre russe, va te faire foutre\u00a0!\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-12T12:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:19:09+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la ville de Boutcha, d\u2019o\u00f9 retentissent des explosions et montent des fum\u00e9es noires, la position ukrainienne a hiss\u00e9 ses drapeaux haut, bien en vue, d\u00e9fiant les forces russes arr\u00eat\u00e9es pour le moment \u00e0 deux kilom\u00e8tres de l\u00e0. Un reportage photo de Laurent Van der Stockt \u00e0 Kiev.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Irpin, l\u2019avanc\u00e9e russe stopp\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les positions ukrainiennes se trouvent encore \u00e0 l\u2019entr\u00e9e ouest de la ville d\u2019Irpin, face aux forces...","dateModified":"2022-03-12T09:44:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:17:59+00:00","articleBody":"    Bonjour \nComment acc\u00e9der au live d\u2019hier ? Merci    Matt         Bonjour, Matt,          Le live de vendredi est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s plus de deux semaines de conflit, l\u2019arm\u00e9e russe bute encore sur le port de Marioupol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T09:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:07:03+00:00","articleBody":"     Une mosqu\u00e9e abritant 80 civils, dont des citoyens turcs, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, port du sud-est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 des milliers de personnes sont assi\u00e9g\u00e9es depuis des jours, a affirm\u00e9 samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.          \u00ab\u00a0La mosqu\u00e9e du sultan Soule\u00efman le Magnifique et de son \u00e9pouse Roxolana \u00e0 Marioupol a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par les envahisseurs russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re dans un tweet. \u00ab\u00a0Plus de 80 adultes et enfants s\u2019abritent l\u00e0, dont des citoyens turcs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser quand le bombardement avait eu lieu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une mosqu\u00e9e abritant 80 civils bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-12T09:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:03:42+00:00","articleBody":"     Les forces russes sont positionn\u00e9es autour de Kiev. Pr\u00e9sents dans les faubourgs de la capitale, les Russes cherchent \u00e0 \u00e9liminer les d\u00e9fenses dans plusieurs localit\u00e9s situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest et au nord de la ville pour la \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. \u00ab\u00a0Kiev est un symbole de la r\u00e9sistance\u00a0\u00bb, qui se pr\u00e9pare \u00e0 une \u00ab\u00a0d\u00e9fense acharn\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o Mykhailo Podolyak, un conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.              Un habitant s\u2019abrite dans une cave, dans le centre de la ville d\u2019Irpin, au nord-ouest de Kiev, le 11\u00a0mars\u00a02022. EFREM LUKATSKY  \/ AP           L\u2019arm\u00e9e russe semble se regrouper, certainement en vue d\u2019une offensive sur Kiev d\u2019ici \u00e0 quelques jours, selon le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense. Des images prises vendredi par satellite montrent, selon leur analyse effectu\u00e9e par l\u2019entreprise am\u00e9ricaine Maxar, que les forces russes progressent vers la capitale ukrainienne en s\u2019appuyant sur leur artillerie, qui bombarde des quartiers r\u00e9sidentiels. Plusieurs habitations et b\u00e2timents sont en feu \u00e0 Mostchoune, localit\u00e9 situ\u00e9e au nord-ouest de Kiev, en partie d\u00e9vast\u00e9e, a affirm\u00e9 Maxar (l\u2019agence de presse Reuters signale n\u2019avoir pas pu v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante l\u2019authenticit\u00e9 de ces images).              Un militaire ukrainien sort d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 par un bombardement, \u00e0 Kiev, le 11\u00a0mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Irina Verechtchouk, vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, a dit esp\u00e9rer l\u2019ouverture de plusieurs couloirs humanitaires ce samedi afin d\u2019\u00e9vacuer des milliers d\u2019habitants des villes bombard\u00e9es. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que la journ\u00e9e se passera bien, que toutes les routes pr\u00e9vues seront ouvertes et que la Russie respectera ses obligations de garantie du cessez-le-feu\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un message vid\u00e9o, alors que plusieurs tentatives r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d\u2019\u00e9vacuation de civils ont \u00e9chou\u00e9 lors de cette semaine. Les m\u00e9dias locaux ont rapport\u00e9 samedi matin des sir\u00e8nes d\u2019avertissement antibombardement sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien, notamment les grandes villes Kiev, Odessa, Dnipro et Kharkiv.          D\u2019apr\u00e8s les services de renseignement britanniques, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019enregistre que des gains limit\u00e9s au sol, sa progression \u00e9tant entrav\u00e9e par des probl\u00e8mes logistiques et par la r\u00e9sistance ukrainienne. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien affirme que l\u2019arm\u00e9e russe continue de subir de lourdes pertes lors de ses attaques et qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 mise en \u00ab\u00a0position d\u00e9favorable\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Poliski, proche de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie et de la principale colonne de blind\u00e9s russes venant de ce pays en direction de Kiev.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/7a72183_28428430-154292.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le  point sur la situation \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-12T09:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T08:57:28+00:00","articleBody":"     Plus de 200 parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e fran\u00e7ais de Moscou ont jug\u00e9 que le rappel de tous les enseignants, cons\u00e9quence du conflit en Ukraine, mettait \u00ab\u00a0en p\u00e9ril\u00a0\u00bb l\u2019existence de l\u2019\u00e9cole et l\u2019\u00e9ducation de leurs enfants.          \u00ab\u00a0Nous comprenons que la situation politique (\u2026) est particuli\u00e8rement critique. Cependant, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019il n\u2019y pas de danger de s\u00e9curit\u00e9 pour les personnes r\u00e9sidant \u00e0 Moscou, nous vous prions de revenir sur votre d\u00e9cision d\u2019interrompre le processus d\u2019enseignement\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les 261\u00a0signataires dans des courriers adress\u00e9s au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, \u00e0 Brigitte Macron, l\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais et ancienne enseignante, \u00e0 l\u2019ambassadeur de France et \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e des fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, Anne Genetet.          Le proviseur du lyc\u00e9e fran\u00e7ais, Nicolas Ruellan, avait annonc\u00e9 le 8\u00a0mars dans un tr\u00e8s bref courriel que tous les personnels fran\u00e7ais quittaient la Russie, ainsi que la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0continuit\u00e9 p\u00e9dagogique \u00e0 distance d\u00e8s le 15\u00a0mars\u00a0\u00bb. Pr\u00e9c\u00e9demment, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res avait \u00ab\u00a0recommand\u00e9 aux ressortissants fran\u00e7ais dont la pr\u00e9sence et celle de leur famille n\u2019est pas essentielle en Russie de quitter le pays tant que cela est encore possible\u00a0\u00bb, arguant de la rar\u00e9faction des liaisons a\u00e9riennes du fait des sanctions occidentales.          Si de nombreux expatri\u00e9s fran\u00e7ais ont quitt\u00e9 le pays depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, des centaines d\u2019autres s\u2019y trouvent encore. En outre, l\u2019\u00e9cole accueille de nombreux enfants de diverses nationalit\u00e9s. Le lyc\u00e9e fran\u00e7ais de Moscou compte en temps normal 1\u00a0200 \u00e9l\u00e8ves de 41 nationalit\u00e9s, selon son site.          Les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves rel\u00e8vent qu\u2019il \u00ab\u00a0reste des enseignants \u00e0 Moscou et que certains sont pr\u00eats \u00e0 revenir pour reprendre les cours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous vous prions instamment de permettre \u00e0 nos huit cents enfants de terminer l\u2019ann\u00e9e scolaire et de passer leurs dipl\u00f4mes en pr\u00e9sentiel\u00a0\u00bb, demandent-ils.          L\u2019Agence pour l\u2019enseignement fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger (AEFE) dit vouloir r\u00e9examiner la situation \u00e0 la fin de\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e fran\u00e7ais de Moscou interpellent les autorit\u00e9s fran\u00e7aises","dateModified":"2022-03-12T09:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T08:46:00+00:00","articleBody":"    Comment peut-on expliquer la guerre \u00e0 des enfants de 8 ans ?\r\n    Philippe HG         Bonjour, Philippe,          Alors que le conflit fait rage, la p\u00e9dopsychiatre Marie Rose Moro, qui dirige la Maison de Solenn, maison des adolescents de l\u2019h\u00f4pital Cochin, souligne qu\u2019il est essentiel d\u2019en parler aux enfants, de leur expliquer en adaptant le discours en fonction de leur \u00e2ge.           Parler est essentiel. En s\u2019adaptant \u00e0 l\u2019\u00e2ge de l\u2019enfant, et en choisissant un moment o\u00f9 l\u2019on est, soi-m\u00eame, pas trop inquiet pour mettre des mots sur les \u00e9v\u00e9nements et les \u00e9motions.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : \u00ab\u00a0Inutile de dire aux enfants que cette guerre ne les touche pas, qu\u2019elle est trop loin\u00a0\u00bb                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T09:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T08:35:53+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live!\nPeut-on avoir plus d\u2019infos sur la d\u00e9stabilisation alimentaire en Europe \u00e9voqu\u00e9e par Emmanuel Macron? Au-del\u00e0 d\u2019\u00e9viter une forte hausse des prix, la non-fermeture des exportations appel\u00e9e par le G7 ne risque-t-elle pas d\u2019engendrer une p\u00e9nurie pour les pays exportateurs agricoles comme la France?    Camille         Bonjour Camille,          L\u2019Ukraine et la Russie font partie des principaux exportateurs mondiaux de bl\u00e9, de ma\u00efs, d\u2019orge, de colza et de tournesol, et repr\u00e9sentent, \u00e0 elles deux, plus d\u2019un tiers des exportations mondiales de c\u00e9r\u00e9ales. Vingt-six pays, principalement en Afrique, au Moyen-Orient et en Asie, d\u00e9pendent \u00e0 plus de 50\u00a0% de ces deux pays pour leurs importations de bl\u00e9. En fonction de la dur\u00e9e du conflit, l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019agriculture et l\u2019alimentation (FAO) s\u2019attend \u00e0 ce que son indice des prix alimentaires, qui agr\u00e8ge les prix sur les march\u00e9s internationaux de plusieurs denr\u00e9es de base (c\u00e9r\u00e9ales, sucre, viande, produits laitiers\u2026), grimpe de 8\u00a0% \u00e0 20\u00a0% au-dessus de son niveau actuel, d\u00e9j\u00e0 stratosph\u00e9rique.          Les pays du G7 ont demand\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 internationale d\u2019\u00e9viter toute mesure limitant les exportations de denr\u00e9es alimentaires, pour ne pas aggraver l\u2019actuelle hausse des prix sur ce march\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 par la guerre en Ukraine. L\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture a estim\u00e9 que huit \u00e0 treize\u00a0millions de personnes suppl\u00e9mentaires pourraient souffrir de sous-nutrition dans le monde si les exportations alimentaires de l\u2019Ukraine et de la Russie \u00e9taient durablement emp\u00each\u00e9es. Le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, a \u00e9galement averti que l\u2019Europe et l\u2019Afrique \u00ab\u00a0ser[aie]nt tr\u00e8s profond\u00e9ment d\u00e9stabilis\u00e9es sur le plan alimentaire\u00a0\u00bb dans les douze \u00e0 dix-huit\u00a0mois \u00e0 venir en raison de la guerre.          Toutefois, la France ne d\u00e9pend pas des approvisionnements de la Russie et de l\u2019Ukraine pour les c\u00e9r\u00e9ales. Mieux, elle est exportatrice. Pour autant, la crise actuelle aura un effet domino d\u2019inflation sur la cha\u00eene alimentaire. D\u2019autant que la pression \u00e0 la hausse des march\u00e9s se faisait d\u00e9j\u00e0 sentir courant 2021. \u00ab\u00a0Avant la guerre en Ukraine, il y avait des probl\u00e8mes de disponibilit\u00e9 et de co\u00fbt du fret li\u00e9s \u00e0 la reprise \u00e9conomique post-Covid. Cela a cr\u00e9\u00e9 des tensions sur les prix des c\u00e9r\u00e9ales. Au moment o\u00f9 cela allait se d\u00e9tendre, la crise russo-ukrainienne refait flamber les cours\u00a0\u00bb, explique Thierry Blandini\u00e8res, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019union des coop\u00e9ratives InVivo, qui a rachet\u00e9 depuis peu le groupe c\u00e9r\u00e9alier Soufflet implant\u00e9 en Ukraine. Il estime que \u00ab\u00a0le prix de la baguette pourrait augmenter de 10\u00a0% \u00e0 20\u00a0%\u00a0\u00bb. Soit \u00ab\u00a08 \u00e0 10\u00a0centimes de plus\u00a0\u00bb, selon Eric Thirouin, pr\u00e9sident de l\u2019Association g\u00e9n\u00e9rale des producteurs de bl\u00e9. Biscuits, viennoiseries, c\u00e9r\u00e9ales du petit d\u00e9jeuner devraient aussi voir leur prix revaloris\u00e9. Les \u00e9leveurs alertent aussi. Le co\u00fbt de l\u2019alimentation d\u2019un cochon, d\u2019un poulet ou d\u2019une vache est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 celui des c\u00e9r\u00e9ales. D\u00e9j\u00e0, le poulet avait obtenu une hausse de 9\u00a0% en\u00a02021. Le co\u00fbt pour le consommateur de ses achats de viande, de charcuterie, d\u2019\u0153ufs, de produits laitiers va continuer \u00e0 s\u2019alourdir.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: alerte sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T08:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T08:28:52+00:00","articleBody":"    Question de mon fils de 9 ans \u00e0 laquelle j'ai du mal \u00e0 r\u00e9pondre de fa\u00e7on pr\u00e9cise: \"Papa si je tue quelqu'un je vais en prison, pourquoi Poutine tue-t-il des gens et personne ne le met en prison ?\". En r\u00e9sum\u00e9, jusqu'o\u00f9 les lois de la guerre permettent-elle d'aller ?    Xavier Magnant         Bonjour,          Selon le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, il existe une \u00ab\u00a0base raisonnable\u00a0\u00bb pour croire que des crimes de guerre ont \u00e9t\u00e9 commis en Ukraine. Mais de quoi parle-t-on exactement\u00a0? Le Monde fait le point.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T08:30:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T08:21:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nN\u2019y a t il pas de manifestation contre la guerre en Ukraine et pour l\u2019Ukraine \u00e0 Paris ce week-end ? Je ne trouve rien sur le net ?!\r\nMerci pour votre travail \u00e9norme d\u2019information     Marina         Bonjour Marina,          Un rassemblement en soutien \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne est pr\u00e9vu aujourd\u2019hui \u00e0 15\u00a0heures, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T08:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T07:55:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nL'UE va t-elle vraiment augmenter l'aide militaire \u00e0 l'Ukraine de 500 millions d'euros? Cela a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par Michel et Borell mais il me semble que Rutte et Scholz ont dit qu'il n'y avait pas encore de d\u00e9cision prise \u00e0 ce sujet?    Seb_fra_Oslo         Bonjour,          Les Vingt-Sept ont effectivement annonc\u00e9, vendredi, au deuxi\u00e8me jour du sommet de Versailles, leur d\u00e9cision de doubler, pour la porter \u00e0 1\u00a0milliard d\u2019euros, l\u2019enveloppe destin\u00e9e \u00e0 financer la livraison d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, afin de l\u2019aider \u00e0 r\u00e9sister aux attaques de l\u2019arm\u00e9e russe. A la demande du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u2019une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, les Vingt-Sept ont r\u00e9pondu par la n\u00e9gative. Apr\u00e8s un long d\u00e9bat entre l\u2019est et l\u2019ouest du continent, ils ont assur\u00e9 qu\u2019ils allaient resserrer leurs liens \u00e9conomiques et politiques avec Kiev, et que ce pays aux fronti\u00e8res de l\u2019Union avait vocation \u00e0 faire partie de \u00ab\u00a0la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb. Si vous voulez en savoir plus sur cette rencontre, nous vous invitons \u00e0 lire cet article.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T08:08:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T07:23:36+00:00","articleBody":"     Le gouvernement et les associations se mobilisent pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, dont le nombre encore faible est promis \u00e0 augmenter.                    Lire aussi :  Accueil des Ukrainiens en France\u00a0: \u00ab\u00a0On va avoir besoin de solidarit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s s\u2019organise en France","dateModified":"2022-03-12T07:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T07:14:46+00:00","articleBody":"     Les sanctions occidentales introduites contre la Russie pourraient provoquer la chute de la Station spatiale internationale (ISS), a affirm\u00e9 samedi Dmitri Rogozine, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019agence spatiale russe, Roscosmos, demandant leur lev\u00e9e. Selon lui, le fonctionnement des vaisseaux russes ravitaillant l\u2019ISS sera perturb\u00e9 par les sanctions, affectant en cons\u00e9quence le segment russe de la station, qui sert notamment \u00e0 corriger l\u2019orbite de la structure orbitale. En cons\u00e9quence, cela pourrait provoquer \u00ab\u00a0\u201cl\u2019amerrissage\u201d ou \u201cl\u2019atterrissage\u201d de l\u2019ISS, qui p\u00e8se 500\u00a0tonnes\u00a0\u00bb.          La Station spatiale internationale est le fruit d\u2019une coop\u00e9ration internationale entre Am\u00e9ricains, Russes, Europ\u00e9ens, Japonais et Canadiens. Descendant petit \u00e0 petit vers la Terre, l\u2019ISS est r\u00e9guli\u00e8rement remont\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la pouss\u00e9e des vaisseaux russes qui y sont arrim\u00e9s. Face aux mesures de r\u00e9torsion prises contre la Russie, Dmitri Rogozine avait d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 un tweet dans lequel il mena\u00e7ait de ne plus assurer le maintien sur orbite de l\u2019ISS\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous bloquez la coop\u00e9ration avec nous, qui sauvera l\u2019ISS d\u2019une d\u00e9sorbitation incontr\u00f4l\u00e9e et d\u2019une chute sur le territoire am\u00e9ricain ou europ\u00e9en\u00a0?\u00a0\u00bb Pourtant, deux\u00a0Russes se trouvent dans la station, et ils continuent de travailler avec leurs coll\u00e8gues, quatre Am\u00e9ricains et un Allemand.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: fus\u00e9es, ExoMars, ISS... La fin de la coop\u00e9ration avec la Russie met de nombreuses activit\u00e9s spatiales \u00e0 l\u2019arr\u00eat                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme que les sanctions pourraient provoquer la chute de la Station spatiale internationale","dateModified":"2022-03-12T07:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T07:11:05+00:00","articleBody":"    Est-il exact que des ukrainiens manifestant contre l'occupant ont \u00e9t\u00e9 faits prisonnier ?    Tab         Bonjour Tab,          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont affirm\u00e9, mercredi, que l\u2019arm\u00e9e russe avait arr\u00eat\u00e9 des\u00a0Ukrainiens qui protestaient contre l\u2019occupation dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud du pays. \u00ab\u00a0L\u2019occupant essaie de mettre en place un r\u00e9gime d\u2019administration polici\u00e8re du fait de la forte r\u00e9sistance des habitants de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieures ukrainiennes sur Facebook. \u00ab\u00a0La garde nationale russe y a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e et a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plus de 400\u00a0arrestations ill\u00e9gales de citoyens ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T07:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T06:49:27+00:00","articleBody":"     Entre rumeurs et r\u00e9elles menaces, les pays de l\u2019est et du nord de l\u2019Europe sont peu \u00e0 peu gagn\u00e9s par la peur de voir le conflit qui ravage l\u2019Ukraine toucher leur territoire. Les habitants se ruent sur l\u2019iode, l\u2019essence ou les documents d\u2019identit\u00e9, et les autorit\u00e9s recensent les abris antia\u00e9riens.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la peur de la guerre gagne l\u2019est et le nord de l\u2019Europe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La violence des attaques sur le terrain, doubl\u00e9e de l\u2019arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s, alimente les cra...","dateModified":"2022-03-12T06:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T06:45:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, que sait-on sur l'enl\u00e8vement d'un maire ? Merci !    DR         Bonjour DR,          A l\u2019heure actuelle, nous savons seulement que le maire de Melitopol, Ivan Fedorov, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 vendredi par \u00ab\u00a0un groupe de dix\u00a0occupants\u00a0\u00bb, selon le compte Twitter de la Rada, le Parlement ukrainien. \u00ab\u00a0Il refusait de coop\u00e9rer avec l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9agi\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de toute \u00e9vidence d\u2019un signe de faiblesse des envahisseurs (\u2026) Ils sont pass\u00e9s \u00e0 un nouveau stade de terreur, dans lequel ils essaient d\u2019\u00e9liminer physiquement les repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s ukrainiennes locales l\u00e9gitimes.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T07:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T06:34:42+00:00","articleBody":"    Bonjour. Qu'en est-il de la r\u00e9union \u00e0 l ONU demand\u00e9e par Moscou et qui devait avoir lieu \u00e0 17h hier ? Pas beaucoup d infos sur le sujet. Merci    Bd1536          Bonjour Bd1536,          Le sujet de la d\u00e9sinformation entre l\u2019Occident et la Russie \u00e9tait au c\u0153ur du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU vendredi, lors de la r\u00e9union demand\u00e9e par Moscou sur une pr\u00e9tendue pr\u00e9sence en Ukraine d\u2019armes biologiques coordonn\u00e9e avec les Etats-Unis, qui ont d\u00e9menti en bloc. L\u2019Ukraine dispose d\u2019\u00ab\u00a0un r\u00e9seau de 30\u00a0laboratoires\u00a0\u00bb, o\u00f9 sont men\u00e9es des \u00ab\u00a0exp\u00e9riences biologiques tr\u00e8s dangereuses\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019ambassadeur russe, Vassily Nebenzia.          L\u2019ONU \u00ab\u00a0n\u2019est au courant d\u2019aucun programme d\u2019armes biologiques en Ukraine\u00a0\u00bb, avait au pr\u00e9alable d\u00e9clar\u00e9 une responsable de l\u2019ONU en d\u00e9sarmement, Izumi Nakamitsu, tandis que les ambassadeurs d\u2019Ukraine et des Etats-Unis rejetaient les all\u00e9gations russes. Moscou utilise le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour prof\u00e9rer \u00ab\u00a0une s\u00e9rie de th\u00e9ories du complot sauvages, compl\u00e8tement sans fondement et irresponsables\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 l\u2019ambassadrice britannique, Barbara Woodward.          Son homologue am\u00e9ricaine, Linda Thomas-Greenfield, a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019aide apport\u00e9e par son pays \u00e0 l\u2019Ukraine en mati\u00e8re de biologie avait pour objectif de d\u00e9tecter des maladies comme le Covid-19. \u00ab\u00a0C\u2019est un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait fi\u00e8rement, clairement et au grand jour\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec les armes biologiques\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9, en accusant Moscou d\u2019avoir convoqu\u00e9 cette r\u00e9union \u00ab\u00a0dans le seul but de mentir et de r\u00e9pandre de la d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb. Les accusations russes avaient \u00e9t\u00e9 port\u00e9es d\u00e8s jeudi par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense et le chef de la diplomatie, Sergue\u00ef Lavrov.          Russie et Ukraine se sont aussi \u00e0 nouveau accus\u00e9es de mentir \u00e0 propos de la maternit\u00e9 de Marioupol (sud-est), d\u00e9truite cette semaine par un bombardement russe. Vassily Nebenzia, en brandissant des photos, a affirm\u00e9 qu\u2019une femme enceinte montr\u00e9e devant le b\u00e2timent n\u2019en \u00e9tait pas une, son homologue ukrainien, Sergiy Kyslytsya, assurant du contraire en annon\u00e7ant au Conseil \u00ab\u00a0la bonne nouvelle\u00a0\u00bb qu\u2019elle avait accouch\u00e9.                    Voir aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les vid\u00e9os et images satellites de Marioupol montrent une ville assi\u00e9g\u00e9e, par endroits ravag\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T06:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T05:54:03+00:00","articleBody":"     Vendredi 11\u00a0mars, au deuxi\u00e8me jour du sommet de Versailles, qui rassemblait les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens, les Vingt-Sept ont envoy\u00e9 un signal, en esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes, au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de doubler, pour la porter \u00e0 1\u00a0milliard d\u2019euros, l\u2019enveloppe destin\u00e9e \u00e0 financer la livraison d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, afin d\u2019aider le pays \u00e0 r\u00e9sister aux attaques de l\u2019arm\u00e9e russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe tente de se mettre en ordre de bataille face \u00e0 la probable aggravation du conflit         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T06:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T05:46:24+00:00","articleBody":"     Les forces russes sont positionn\u00e9es autour de Kiev samedi matin et \u00ab\u00a0bloquent\u00a0\u00bb Marioupol, o\u00f9 des milliers de personnes subissent un si\u00e8ge d\u00e9vastateur, dans le sud de l\u2019Ukraine, pays bombard\u00e9 depuis plus de deux semaines.          Les m\u00e9dias locaux rapportaient samedi matin des sir\u00e8nes d\u2019avertissement anti-bombardement sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien, notamment les grandes villes Kiev, Odessa, Dnipro et Kharkiv.          Apr\u00e8s douze jours de si\u00e8ge, Marioupol, port strat\u00e9gique, se trouve sans eau, sans gaz, sans \u00e9lectricit\u00e9, sans communications, et on y voyait ces derniers jours des gens se battre pour de la nourriture. Une situation \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF).          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi bloque toujours Marioupol\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 vendredi soir le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Les troupes russes n\u2019ont pas laiss\u00e9 entrer notre aide dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 promettant d\u2019essayer une nouvelle fois d\u2019y acheminer \u00ab\u00a0demain\u00a0\u00bb, samedi, nourriture, eau et m\u00e9dicaments.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes encerclent Kiev et assi\u00e8gent Marioupol","dateModified":"2022-03-12T05:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T05:13:56+00:00","articleBody":"      La correspondante de CNN \u00e0 Kiev a entendu ce samedi matin des explosions durant plusieurs minutes sans pouvoir d\u00e9terminer quelle \u00e9tait leur origine ni o\u00f9 exactement elles avaient lieu. Selon la journaliste, les forces ukrainiennes sont omnipr\u00e9sentes dans la capitale. Le maire a affirm\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine que la ville n\u2019avait devant elle que quelques jours de vivres et de m\u00e9dicaments.          La capitale ukrainienne ainsi que Marioupol, Kryvy Rig, Kremenchug, Nikopol et Zaporijia sont les principales zones o\u00f9 se concentrent toujours les efforts des Russes, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Moscou cherche selon elle \u00e0 \u00e9liminer les d\u00e9fenses ukrainiennes dans plusieurs localit\u00e9s \u00e0 l\u2019ouest et au nord de Kiev pour \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb la ville.          Marioupol, un port strat\u00e9gique du sud de l\u2019Ukraine, encercl\u00e9 et constamment bombard\u00e9 par les Russes, est dans une situation \u00ab\u00a0d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, selon un haut responsable de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, qui appelle \u00e0 agir pour \u00e9viter \u00ab\u00a0une trag\u00e9die inimaginable\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9tendu vendredi son offensive \u00e0 la grande ville de Dnipro, une cit\u00e9 industrielle sur le Dniepr, fleuve qui marque la s\u00e9paration entre l\u2019Est en partie prorusse et le reste du pays. \u00ab\u00a0Il y a eu trois frappes a\u00e9riennes sur la ville, sur un jardin d\u2019enfants, un immeuble d\u2019habitations et une usine de chaussures (\u2026) o\u00f9 un incendie s\u2019est ensuite d\u00e9clar\u00e9\u00a0\u00bb, ont racont\u00e9 les services d\u2019urgence ukrainiens.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9, samedi, les m\u00e8res de soldats russes \u00e0 emp\u00eacher que leurs fils soient envoy\u00e9s \u00e0 la \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en Ukraine.          Plus de 2,5 millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, dont plus de la moiti\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 accueillies en Pologne, et environ deux millions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es en Ukraine m\u00eame, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR).          Les pays du G7 ont demand\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 internationale d\u2019\u00e9viter toute mesure limitant les exportations de denr\u00e9es alimentaires pour ne pas aggraver l\u2019actuelle hausse des prix sur ce march\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 par la guerre en Ukraine. Emmanuel Macron a averti que l\u2019Europe et l\u2019Afrique \u00ab\u00a0seront tr\u00e8s profond\u00e9ment d\u00e9stabilis\u00e9es sur le plan alimentaire\u00a0\u00bb dans les 12 \u00e0 18 mois \u00e0 venir en raison de la guerre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-03-12T11:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T05:05:30+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-03-12T05:05:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/0/0/4000/2667/1342/696/3/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/12/19-2">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Les sanctions économiques ont aujourd’hui des effets beaucoup plus lourds sur des millions de Russes ordinaires que sur les oligarques sur lesquels s’appuie le régime, déplore l’économiste dans sa chronique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Thomas Piketty : « Il faut cesser immédiatement de financer l’Etat russe par les hydrocarbures et repenser le fonctionnement des sanctions »   Chronique            Thomas Piketty  Economiste        Les sanctions économiques ont aujourd’hui des effets beaucoup plus lourds sur des millions de Russes ordinaires que sur les oligarques sur lesquels s’appuie le régime, déplore l’économiste dans sa chronique.   Publié aujourd’hui à 03h04, mis à jour à 17h24    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. La guerre est donc de retour en Europe, sous sa forme la plus brutale. Un pays de 45 millions d’habitants est envahi par son voisin, trois fois plus peuplé et huit fois plus armé. Si l’on regarde les choses de très loin, on pourrait être tenté de comparer la situation aux guerres frontalières qui ont opposé la France et l’Allemagne à trois reprises de 1870 à 1945. La Russie considère que la Crimée et le Donbass lui reviennent, de même que l’Allemagne avec l’Alsace et la Moselle.          Avec plusieurs différences essentielles, toutefois. Le déséquilibre démographique et militaire est encore plus marqué cette fois-ci (l’Allemagne était 60 % plus peuplée que la France en 1870, 1914 et 1940), et les autorités de Kiev ont déjà indiqué qu’elles étaient prêtes à discuter du statut politique des territoires disputés, dans le respect des droits des populations concernées.          Dans l’absolu, on pourrait imaginer un processus démocratique et apaisé, autant qu’il est possible sur des questions aussi délicates. Le problème est que l’Etat russe tire prétexte de ce conflit frontalier pour envahir et détruire l’ensemble du pays et remettre en cause l’existence même de l’Etat ukrainien. De ce point de vue, on est plus proche de l’invasion allemande de la seconde guerre mondiale que des affrontements de 1870-1871 ou de 1914-1918.          Face à cette situation dramatique, la réponse occidentale est, à ce jour, totalement insuffisante. En particulier, les pays européens ont les moyens de mettre fin immédiatement aux livraisons russes de gaz et de pétrole. Une étude universitaire allemande vient de le démontrer : un arrêt immédiat des importations coûterait au maximum entre 2 % et 3 % de PIB allemand. Ces hydrocarbures n’auraient jamais dû être brûlés et financent aujourd’hui la destruction de l’Ukraine. Il est temps de les laisser dans le sol. Si l’on n’agit pas immédiatement et radicalement, on risque fort de le regretter amèrement.          Disproportion des forces          Sur l’aide militaire, les Etats-Unis et la Pologne avaient promis des avions aux pilotes ukrainiens afin de se défendre face aux bombardements russes, avant de changer d’avis. De façon générale, il s’agit sans doute du premier conflit dans l’histoire où des pays économiquement et militairement beaucoup plus puissants (les pays de l’OTAN ont collectivement un PIB dix fois plus élevé que la Russie, et des capacités aériennes cinq fois plus importantes) annoncent à l’avance qu’elles n’interviendront pas, quelle que soit l’ampleur des destructions humaines ou matérielles sur le sol ukrainien. En 1853, lors de la guerre de Crimée, la France et le Royaume-Uni avaient été défaire l’empire russe afin de contenir son expansion au sud. La disproportion des forces entre l’Occident et la Russie est aujourd’hui encore plus importante, et l’on choisit de ne rien faire.        Il vous reste 53.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/12/thomas-piketty-le-systeme-legal-et-financier-vise-avant-tout-a-proteger-les-plus-fortunes-d-ou-qu-ils-viennent_6117179_3232.html"},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut cesser imm\u00e9diatement de financer l\u2019Etat russe par les hydrocarbures et repenser le fonctionnement des sanctions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-12T03:04:39+01:00","datePublished":"2022-03-12T03:04:39+01:00","dateModified":"2022-03-12T17:24:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Les sanctions \u00e9conomiques ont aujourd\u2019hui des effets beaucoup plus lourds sur des millions de Russes ordinaires que sur les oligarques sur lesquels s\u2019appuie le r\u00e9gime, d\u00e9plore l\u2019\u00e9conomiste dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Piketty","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/311/0/5455/2727/1342/696/60/0/b0bcb80_748244100-000-324x4jt.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-3">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Loin d’être une provocation, comme Vladimir Poutine l’affirme pour justifier sa guerre en Ukraine, l’élargissement de l’OTAN vers l’Est n’a pas été décidé sans prendre en compte les intérêts de la Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                 FREDERICK FLORIN / AFP          Guerre en Ukraine : comment l’OTAN s’est élargie en Europe de l’Est   Par Gary Dagorn  Publié aujourd’hui à 05h44, mis à jour à 15h14        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesLoin d’être une provocation, comme Vladimir Poutine l’affirme pour justifier sa guerre en Ukraine, l’élargissement de l’OTAN vers l’Est n’a pas été décidé sans prendre en compte les intérêts de la Russie.         Créée lors de la guerre froide, longtemps opposée à son adversaire communiste, l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) s’est soudainement retrouvée sans ennemi en 1991, lorsque l’Union des républiques socialistes soviétiques (URSS) et le Pacte de Varsovie ont été dissous.          L’Alliance atlantique a survécu péniblement aux premières années qui ont suivi et s’est longtemps cherché un but. L’élargissement à l’Europe centrale et orientale, ainsi que la menace du terrorisme international pesant sur les pays occidentaux après le 11 septembre 2001 ont permis de justifier en partie sa pérennisation. Mais l’isolationnisme des Etats-Unis entrepris par le président Donald Trump en 2017, que son successeur Joe Biden n’a pas complètement remis en cause, et leur inquiétude sur les ambitions chinoises dans la zone Indo-Pacifique ont fragilisé la raison d’être de l’Alliance ces dernières années, et ont donné du crédit à l’idée d’une défense européenne.          Déclarée en état de « mort cérébrale » par le président français, Emmanuel Macron, en 2019, l’OTAN s’est retrouvée à nouveau soudée après l’invasion des forces russes déclenchée le 24 février en Ukraine. Pour justifier les tensions puis l’attaque de son voisin, le président russe, Vladimir Poutine, n’a eu de cesse d’accuser cette alliance militaire de « trahison », pour s’être étendue vers l’Europe de l’Est entre 1997 et 2004, après la chute de l’empire soviétique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Russie-Occident, vingt ans d’autoradicalisation de Poutine                 1991-1993 : les pays de l’Est frappent à la porte de l’OTAN, qui refuse          Après la dissolution politique de l’URSS, en 1991, plusieurs anciens pays membres du Pacte de Varsovie se tournent vers l’OTAN pour assurer leur sécurité militaire, surtout vis-à-vis de Moscou.            Près de cinquante ans de domination soviétique ont rendu les populations d’Europe de l’Est profondément méfiantes concernant les intentions du pouvoir russe, bien que le premier président de la Fédération de Russie, Boris Eltsine, ait achevé à Moscou ce qui restait du communisme. Car le nouveau pouvoir n’est pas sans ambition sur le devenir de « ses » anciens satellites et des anciennes républiques soviétiques.                        
	.d_carte_otan[data-annee='1955'] {
		max-width: 1000px;
		margin: 10px auto;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1955'] .d_otan_titre{
		font-size: 1.7rem;
		font-weight: 600;
		margin: 10px 0 0;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1955'] .d_otan_sstitre{
		font-size: 1.5rem;
		font-weight: 400;
		color: #888;
		margin: 0px 0 0;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1955'] .d_otan_legende {
		margin: 10px 0 10px;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1955'] .d_otan_legende .d_carre {
		display: inline-block;
		width: 10px;
		height: 10px;
		margin: 0 6px 0 0;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1955'] .d_otan_legende .d_legende_txt {
		margin: 0 10px 0 0;
		font-size: 1.1rem;
	}

	.d_carte_otan .d_otan_legende .d_carre[data-type="otan"] {
		background-color: #7894c4;
	}

	.d_carte_otan .d_otan_legende .d_carre[data-type="varsovie"] {
		background-color: #c47878;
	}

	.d_carte_otan .d_otan_legende .d_carre[data-type="urss"] {
		background-color: #ae4c4c;
	}
	
	.d_carte_otan[data-annee='1955'] svg .d_pays {
		fill: #CCC;
		stroke: #fff;
		stroke-width: 1px;
		fill-opacity: .9;
		transition: all ease .1s;
		cursor: pointer;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1955'] svg .d_pays:hover {
		fill-opacity: 1;
		transition: all ease .1s;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1955'] svg .d_pays.d_otan {
		stroke: #fff;
		stroke-width: 1px;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1955'] svg .d_pays.d_otan {
		fill: #7894c4;
		cursor: pointer;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1955'] svg .d_pays.d_varsovie {
		fill: #c47878;
		cursor: pointer;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1955'] svg .d_pays.d_varsovie.d_urss {
		fill: #ae4c4c;
		cursor: pointer;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1955'] svg .d_rideaufer {
		fill: none;
		stroke: #222;
		stroke-width: 2px;
	}

	.tooltipdecodeurs {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    border-radius: 0;
	    padding: 1rem;
	    position: absolute;
	    z-index: 9999;
	    max-width: 250px;
	    border: 1px solid #E2E4E9!important;
	    background: #fff!important;
	    color: #131e2b;
	    font-size: 1.4rem;
	    pointer-events: none;
	    text-align: left;
	}

	.tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    font-size: 1.5rem;
	    font-weight: 500;
	    color: #2A303C;
	}

	.tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 500;
	    margin: 4px 0;
	    color: #3A3A3A;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt1955 .texte_tt2 {
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    margin: 4px 0;
	    color: #3A3A3A;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt1955 .texte_tt[data-type="otan"] {
		color: #7894c4;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt1955 .texte_tt[data-type="varsovie"] {
		color: #c47878;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt1955 .precision_tt {
	    font-size: 1.1rem;
	    font-weight: 400;
	    color: #777;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt1955 .arrow {
	    left: 28%;
	    margin-left: -35%;
	}

	[data-color-mode="dark"] .d_carte_otan[data-annee='1955'] svg .d_pays {
		fill: #BBB;
		stroke: #ddd;
	}
	
	[data-color-mode="dark"] .d_carte_otan[data-annee='1955'] svg .d_pays.d_otan {
		fill: #7894c4;
		stroke: #ddd;
	}
	
	[data-color-mode="dark"] .d_carte_otan[data-annee='1955'] svg .d_pays.d_varsovie {
		fill: #c47878;
		stroke: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] .d_carte_otan[data-annee='1955'] svg .d_pays.d_varsovie.d_urss {
		fill: #ae4c4c;
		stroke: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
	    border: 1px solid #888!important;
	    background: #222!important;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .d_carte_otan .d_otan_sstitre{
		color: #AAA;
	}

	[data-color-mode="dark"] .d_carte_otan .d_otan_titre{
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .d_carte_otan .d_otan_legende .d_legende_txt {
		color: #eee;
	}



Rappel : en 1955, l'OTAN face au Pacte de Varsovie

OTAN
Pacte de Varsovie
URSS

































































require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($) {

    $(".d_carte_otan[data-annee='1955'] svg").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 200
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 200
        },
        items: ".d_otan, .d_varsovie",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs tt1955",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-5',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
- URSS" : ""
' + $(this).data("pays") + urss + '';

            if($(this).attr("class").indexOf("otan") != -1)
Membre de l'OTAN";
            else if($(this).attr("class").indexOf("varsovie") != -1)
Membre du Pacte de Varsovie";

";
        },
        open: function(event, ui) {
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });

    $(".d_carte_otan[data-annee='1955']").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 200
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 200
        },
        items: ".d_pays:not(.d_otan), .d_pays:not(.d_varsovie)",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-5',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
' + $(this).data("pays") + '';

Pays non-aligné";

";
        },
        open: function(event, ui) {
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });
});
          En 1991, le président russe crée la Communauté des Etats indépendants (CEI), une organisation intergouvernementale proposant une intégration économique, politique et militaire aux Etats nouvellement indépendants issus de l’URSS. Dix d’entre eux en deviennent membres, sous la pression de Moscou, tandis que le Turkménistan et l’Ukraine déclinent l’invitation. Mais cette intégration va lentement échouer en raison du poids politique écrasant de Moscou, qui empêche ces pays plus faibles de disposer d’une quelconque marge de manœuvre. A tel point que certains forment des alliances entre eux, à l’instar de l’Organisation pour la démocratie et le développement (GUAM), créée en 1997 avec la Géorgie, l’Ukraine, l’Azerbaïdjan et la Moldavie (et anciennement l’Ouzbékistan).          C’est dans ce contexte que, dès 1991, nombre d’anciens satellites européens de Moscou frappent à la porte de l’OTAN, qu’ils voient comme l’assurance d’échapper à la tutelle russe. D’autant que Moscou n’hésite pas, au nom de la défense des russophones, à intervenir militairement, comme l’illustre le conflit en Transnistrie, une région sécessionniste de Moldavie, en 1992.            La Russie voit cette émancipation d’un mauvais œil et le fait savoir aux Occidentaux, lesquels freinent dès le début les volontés d’adhésion exprimées par ces pays. Fin décembre 1991, l’OTAN crée alors le Conseil de coopération nord-atlantique, un forum de dialogue qui n’offre aucune garantie de sécurité, au grand dam des pays concernés.          Les Occidentaux ont-ils promis à la Russie que l’OTAN ne s’élargirait pas vers l’Est ?          C’est une des questions centrales dans la dégradation progressive des relations entre dirigeants russes et occidentaux. Depuis les années 1990, les premiers ont régulièrement accusé les seconds d’avoir trahi leur promesse originelle. « Ils nous ont menti à plusieurs reprises, ils ont pris des décisions dans notre dos, ils nous ont mis devant le fait accompli. Cela s’est produit avec l’expansion de l’OTAN vers l’Est, ainsi qu’avec le déploiement d’infrastructures militaires à nos frontières », avait accusé Vladimir Poutine le 18 mars 2014, après avoir illégalement repris la Crimée à son voisin ukrainien.          Le président russe s’appuie sur les multiples promesses faites par les leaders américains, britanniques, français ou allemands à Mikhaïl Gorbatchev en 1990, année d’intenses négociations diplomatiques destinées à fixer les conditions de la réunification allemande. « Rien n’avait été couché sur le papier. Ce fut une erreur de Gorbatchev. En politique, tout doit être écrit, même si une garantie sur papier est aussi souvent violée, avait affirmé Vladimir Poutine, interrogé en 2015 par le réalisateur américain Oliver Stone. Gorbatchev a seulement discuté avec eux et a considéré que cette parole était suffisante. »            Entre février et mai 1990, Mikhaïl Gorbatchev avait en effet reçu l’assurance que « l’OTAN ne s’étendra pas d’un pouce vers l’Est », en particulier de James Baker, le secrétaire d’Etat américain. Helmut Kohl, Margaret Thatcher et George Bush père ont aussi tenté de le rassurer en lui soutenant que l’Alliance atlantique ne s’étendrait pas au-delà de l’Allemagne réunifiée. Ces échanges sont détaillés par le projet National Security Archive de l’université George Washington, qui s’appuie sur de nombreux documents déclassifiés.          La version de Vladimir Poutine a été de nombreuses fois critiquée par les membres de l’OTAN, qui expliquent que le contexte de 1990 n’était pas celui de 1991. En 1990, les assurances des Occidentaux sont données alors que l’URSS et ses satellites sont encore liés par l’alliance militaire du Pacte de Varsovie, ce qui rendait inimaginable une extension de l’OTAN. Les événements de 1991 changent la donne : la chute de l’Union soviétique provoque en neuf mois l’émergence de quinze nouveaux pays souverains. Les frontières soviétiques, que les Occidentaux ne souhaitaient pas menacer un an plus tôt, ne sont plus les mêmes : en vertu du droit international, elles ne correspondent plus à l’URSS, mais à celles de la seule Fédération de Russie. Aucune promesse n’aurait ainsi été faite concernant des pays comme la Pologne, la République tchèque et la Hongrie. Une conclusion que soutiennent plusieurs historiens et spécialistes de la question.          Mikhaïl Gorbatchev lui-même a conforté cette lecture des événements. Interrogé par Russia Beyond en 2014, un média d’Etat financé par le gouvernement russe, sur ce qui l’a poussé à ne pas demander aux Américains de traduire leur promesse en traité contraignant, le dernier dirigeant de l’URSS avait répondu :          « L’élargissement de l’OTAN n’a pas du tout été un sujet de discussion, et n’a pas émergé pendant cette période. Un autre enjeu que nous avons mis sur la table a été de garantir que les infrastructures militaires de l’OTAN n’avanceraient pas et que des forces armées additionnelles ne seraient pas déployées sur le territoire de ce qui était alors la RDA. L’affirmation de Baker a été faite dans ce contexte… Tout ce qui a pu être fait et tout ce qui devait être fait pour concrétiser cette obligation politique a été fait. Et respecté. »          Un épisode éclaire tout de même en partie les raisons pour lesquelles le gouvernement de Boris Eltsine a pu se sentir dupé. Le 22 octobre 1993, le secrétaire d’Etat américain Warren Christopher vient s’entretenir quarante-cinq minutes avec Boris Eltsine pour lui soumettre l’idée du Partenariat pour la paix avancée par le président américain Bill Clinton. Ce partenariat lui est présenté comme une façon d’inclure la Russie dans le processus. « Il n’y aurait aucun effort pour ignorer ou exclure la Russie de sa pleine participation à la sécurité future de l’Europe », indique Warren Christopher.            Boris Eltsine, qui pousse depuis deux ans pour que l’Occident reconnaisse à son pays le rôle de grande puissance, est séduit par le principe, mais l’interrompt pour vérifier qu’il a bien compris et qu’il y aura un partenariat et pas d’adhésion, faisant référence à l’OTAN. Le secrétaire d’Etat lui répond : « Oui, c’est le cas, il n’y aura pas même de statut secondaire. » « C’est une brillante idée, un trait de génie ! », s’exclame Boris Eltsine, qui se montre soulagé devant son interlocuteur, mentionnant explicitement les tensions autour de l’OTAN. Le président russe, qui combat activement les conservateurs sur la scène politique intérieure, a en effet besoin de montrer des résultats avec les « partenaires » américains pour se maintenir au pouvoir.          Du Partenariat pour la paix à l’élargissement de l’OTAN          En janvier 1994, lors d’une visite officielle en Russie, Bill Clinton affirme à Boris Eltsine que l’OTAN « envisage clairement une expansion », mais tente de le ménager en ajoutant que le Partenariat pour la paix est la priorité de son administration. Une assurance qu’il lui répète à l’occasion d’un déjeuner privé le 27 septembre 1994.          Le Partenariat pour la paix est créé en 1994. Rejoint cette année-là par 34 pays européens et asiatiques, dont la Russie, il prévoit des coopérations militaires bilatérales entre ces pays signataires et l’OTAN. Mais il ne répond pas aux attentes des anciens satellites de Moscou, comme la Pologne, la République tchèque et la Hongrie, qui, réunis dès février 1991 au sein du groupe de Visegrad, demandent avec insistance à être intégrés à l’OTAN. L’interventionnisme militaire russe en Tchétchénie (1994-1996) ne fait que les motiver davantage. Initialement réticente, l’administration Clinton va peu à peu changer d’avis.            Les discours des responsables de l’OTAN se faisant de plus en plus explicites, Boris Eltsine accuse son homologue américain, dans un discours retentissant au sommet de Budapest le 6 décembre 1994, de vouloir partitionner l’Europe. « Pourquoi plantez-vous les graines de la méfiance ? », demande-t-il aux seize membres de l’OTAN.          Ces avertissements russes inquiètent une partie de l’administration américaine, mais fin 1994, l’idée d’un élargissement de l’OTAN s’est quasiment imposée dans le cercle du président Clinton.          1994-2004 : avec le soutien de Clinton et Kohl, l’OTAN s’élargit vers l’Est          Le premier changement de ton intervient en janvier 1994, lors du sommet de Bruxelles, où l’Alliance se dit explicitement ouverte à de nouvelles adhésions. Dans la foulée, le président Clinton, en visite à Prague, déclare aux côtés des premiers ministres tchèque, polonais, hongrois et slovaque, qu’il ne s’agissait plus de savoir si l’OTAN allait s’élargir, mais « quand et comment ». En septembre 1995, l’OTAN publie des prérequis qui doivent servir de base de négociations. Le texte précise que l’Alliance n’installera pas d’armes nucléaires sur le territoire des nouveaux membres, une déclaration d’intention censée répondre aux craintes russes.            S’ensuivent deux ans de discussions intenses avec cinq pays, avant que le premier feu vert n’intervienne. Au printemps 1997, Bill Clinton, qui soutient Boris Eltsine depuis son élection, est confiant : il vient de signer avec son homologue russe l’« acte fondateur », le premier accord entre l’OTAN et la Russie destiné à relancer la coopération entre les deux parties. Le président américain annonce alors la future intégration de la Pologne, de la République tchèque et de la Hongrie, invitées officiellement à rejoindre l’Alliance atlantique lors du sommet de Madrid, un mois plus tard. Le moment passe « dans l’Histoire comme marquant la fin de l’ordre de Yalta », selon le premier ministre polonais, Wlodzimierz Cimoszewicz. Le premier ministre tchèque, Vaclav Klaus, qualifie l’invitation de « couronnement du processus de transformation d’après-novembre 1989 ». En Hongrie, le rattachement à l’OTAN est approuvé à 85,3 % lors d’un référendum à l’automne 1997.                        
	.d_carte_otan {
		max-width: 1000px;
		margin: 40px auto;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	.d_carte_otan .d_otan_titre{
		font-size: 1.9rem;
		font-weight: 600;
		margin: 15px 0 0;
	}

	.d_carte_otan .d_otan_sstitre{
		font-size: 1.6rem;
		font-weight: 400;
		color: #888;
		margin: 5px 0 0;
	}

	.d_carte_otan .d_otan_legende {
		margin: 10px 0 15px;
	}

	.d_carte_otan .d_otan_legende .d_carre {
		display: inline-block;
		width: 12px;
		height: 12px;
		margin: 0 6px 0 0;
	}

	.d_carte_otan .d_otan_legende .d_legende_txt {
		margin: 0 10px 0 0;
		font-size: 1.5rem;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1999'] .d_otan_legende .d_carre[data-type="historique"] {
		background-color: #7894c4;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1999'] .d_otan_legende .d_carre[data-type="nouveau"] {
		background-color: #d27fac;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1999'] svg .d_pays {
		fill: #DDD;
		stroke: #fff;
		stroke-width: 1px;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1999'] svg .d_pays.d_otan {
		stroke: #fff;
		stroke-width: 1px;
		fill-opacity: 0.9;
		transition: all ease .1s;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1999'] svg .d_pays.d_otan:hover {
		fill-opacity: 1;
		transition: all ease .1s;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1999'] svg .d_pays.d_otan[data-annee="1949"] {
		fill: #7894c4;
		cursor: pointer;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1999'] svg .d_pays.d_otan[data-annee="1952"] {
		fill: #7894c4;
		cursor: pointer;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1999'] svg .d_pays.d_otan[data-annee="1955"] {
		fill: #7894c4;
		cursor: pointer;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1999'] svg .d_pays.d_otan[data-annee="1982"] {
		fill: #7894c4;
		cursor: pointer;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='1999'] svg .d_pays.d_otan[data-annee="1999"] {
		fill: #d27fac;
		cursor: pointer;
	}

	.tooltipdecodeurs {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    border-radius: 0;
	    padding: 1rem;
	    position: absolute;
	    z-index: 9999;
	    max-width: 250px;
	    border: 1px solid #E2E4E9!important;
	    background: #fff!important;
	    color: #131e2b;
	    font-size: 1.4rem;
	    pointer-events: none;
	    text-align: left;
	}

	.tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    font-size: 1.5rem;
	    font-weight: 500;
	    color: #2A303C;
	}

	.tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    margin: 4px 0;
	    color: #3A3A3A;
	}

 span{
	    display: none;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt1999 .texte_tt span[data-annee="1949"]{
	    font-weight: 500;
	    color: #7894c4;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt1999 .texte_tt span[data-annee="1952"]{
	    font-weight: 500;
	    color: #7894c4;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt1999 .texte_tt span[data-annee="1955"]{
	    font-weight: 500;
	    color: #7894c4;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt1999 .texte_tt span[data-annee="1982"]{
	    font-weight: 500;
	    color: #7894c4;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt1999 .texte_tt span[data-annee="1999"]{
	    font-weight: 500;
	    color: #d27fac;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt1999 .texte_tt span[data-annee="1949"] span.d_historique{
	    display: inline;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt1999 .texte_tt span[data-annee="1952"] span.d_historique{
	    display: inline;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt1999 .texte_tt span[data-annee="1955"] span.d_historique{
	    display: inline;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt1999 .texte_tt span[data-annee="1982"] span.d_historique{
	    display: inline;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt1999 .texte_tt span[data-annee="1999"] span.d_nouveau{
	    display: inline;
	}

	.tooltipdecodeurs .precision_tt {
	    font-size: 1.1rem;
	    font-weight: 400;
	    color: #777;
	}

	.tooltipdecodeurs .arrow {
	    left: 28%;
	    margin-left: -35%;
	}

	[data-color-mode="dark"] .d_carte_otan[data-annee='1999'] svg .d_pays {
		fill: #BBB;
		stroke: #666;
		stroke-width: 1px;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
	    border: 1px solid #888!important;
	    background: #222!important;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .d_carte_otan .d_otan_sstitre{
		color: #AAA;
	}

	[data-color-mode="dark"] .d_carte_otan .d_otan_titre{
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .d_carte_otan .d_otan_legende .d_legende_txt {
		color: #eee;
	}


1999 : premier élargissement de l'OTAN vers l'Est
Trois anciens régimes communistes rejoignent l'Alliance atlantique.

Membres historiques
Nouveaux membres





































































require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($) {

    $(".d_carte_otan[data-annee='1999'] svg").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 200
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 200
        },
        items: ".d_otan[data-annee='1949'],.d_otan[data-annee='1952'],.d_otan[data-annee='1955'],.d_otan[data-annee='1982'],.d_otan[data-annee='1999']",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs tt1999",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-5',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
' + $(this).data("pays") + '';
            var annee = parseInt($(this).data("annee"));

            console.log(annee == 1999)

Membre historiqueNouveau membre entré en ' + annee + '';

";
        },
        open: function(event, ui) {
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });
});
                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les pays de la première vague saluent l'« événement historique »                 Le pouvoir russe, lui, n’est pas aussi enthousiaste. Juste après l’annonce, le ministre des affaires étrangères russe Evgueni Primakov condamne une « faute majeure, peut-être la plus grosse depuis la fin de la seconde guerre mondiale ».          Ce premier élargissement a un goût d’échec pour les Russes. Les nombreuses tentatives de Boris Eltsine de dissuader Bill Clinton n’ont pas fonctionné. Mais le président russe lui-même savait le processus inéluctable, du moins pour certains pays comme la Pologne, qui avait manifesté une détermination constante de s’arrimer à l’Ouest. C’est ainsi qu’en 1993, le premier ministre polonais a réussi à arracher à Boris Eltsine un communiqué conjoint, qui signalait que l’entrée de la Pologne dans l’OTAN « ne serait pas contraire aux intérêts d’autres Etats, y compris la Russie ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  M. Clinton et M. Eltsine, à Helsinki, traitent de leur désaccord sur l'OTAN                 Les protestations russes ne sont cependant pas sans inquiéter les diplomates occidentaux, lesquels sont partagés sur l’opportunité d’élargir davantage l’OTAN à l’Est, malgré les demandes répétées et insistantes de dix pays, qui forment au printemps 2000 le groupe de Vilnius, comprenant :          l’Estonie, la Lettonie et la Lituanie, candidates de longue date ;la Slovaquie, éconduite en 1997 car ne respectant pas certains critères ;la Roumanie et la Slovénie, écartées en 1997 pour ne pas froisser les Russes ;la Bulgarie ;la Croatie ;l’Albanie ;la Macédoine, dont la candidature est bloquée par la Grèce en raison d’un conflit portant sur le nom du pays.          Les discussions avec ces dix pays s’ouvrent, mais l’Alliance tente de prioriser les candidatures afin de ralentir autant que possible le processus, comme elle l’avait fait en 1997, année où elle avait refusé neuf des douze candidatures qu’elle avait reçues. Les négociations aboutissent en 2002 à l’invitation de sept nouveaux Etats (les trois pays baltes, la Slovaquie, la Slovénie, la Roumanie et la Bulgarie), dont l’intégration est effective en 2004.                        
	.d_carte_otan {
		max-width: 1000px;
		margin: 40px auto;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	.d_carte_otan .d_otan_titre{
		font-size: 1.9rem;
		font-weight: 600;
		margin: 15px 0 0;
	}

	.d_carte_otan .d_otan_sstitre{
		font-size: 1.6rem;
		font-weight: 400;
		color: #888;
		margin: 5px 0 0;
	}

	.d_carte_otan .d_otan_legende {
		margin: 10px 0 15px;
	}

	.d_carte_otan .d_otan_legende .d_carre {
		display: inline-block;
		width: 12px;
		height: 12px;
		margin: 0 6px 0 0;
	}

	.d_carte_otan .d_otan_legende .d_legende_txt {
		margin: 0 10px 0 0;
		font-size: 1.5rem;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='2004'] .d_otan_legende .d_carre[data-type="historique"] {
		background-color: #7894c4;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='2004'] .d_otan_legende .d_carre[data-type="n99"] {
		background-color: #adbedb;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='2004'] .d_otan_legende .d_carre[data-type="nouveau"] {
		background-color: #d27fac;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='2004'] svg .d_pays {
		fill: #DDD;
		stroke: #fff;
		stroke-width: 1px;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='2004'] svg .d_pays.d_otan {
		stroke: #fff;
		stroke-width: 1px;
		fill-opacity: 0.9;
		transition: all ease .1s;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='2004'] svg .d_pays.d_otan:hover {
		fill-opacity: 1;
		transition: all ease .1s;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='2004'] svg .d_pays.d_otan[data-annee="1949"] {
		fill: #7894c4;
		cursor: pointer;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='2004'] svg .d_pays.d_otan[data-annee="1952"] {
		fill: #7894c4;
		cursor: pointer;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='2004'] svg .d_pays.d_otan[data-annee="1955"] {
		fill: #7894c4;
		cursor: pointer;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='2004'] svg .d_pays.d_otan[data-annee="1982"] {
		fill: #7894c4;
		cursor: pointer;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='2004'] svg .d_pays.d_otan[data-annee="1999"] {
		fill: #adbedb;
		cursor: pointer;
	}

	.d_carte_otan[data-annee='2004'] svg .d_pays.d_otan[data-annee="2004"] {
		fill: #d27fac;
		cursor: pointer;
	}

	.tooltipdecodeurs {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    border-radius: 0;
	    padding: 1rem;
	    position: absolute;
	    z-index: 9999;
	    max-width: 250px;
	    border: 1px solid #E2E4E9!important;
	    background: #fff!important;
	    color: #131e2b;
	    font-size: 1.4rem;
	    pointer-events: none;
	    text-align: left;
	}

	.tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    font-size: 1.5rem;
	    font-weight: 500;
	    color: #2A303C;
	}

	.tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    margin: 4px 0;
	    color: #3A3A3A;
	}

 span{
	    display: none;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt2004 .texte_tt span[data-annee="1949"]{
	    font-weight: 500;
	    color: #7894c4;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt2004 .texte_tt span[data-annee="1952"]{
	    font-weight: 500;
	    color: #7894c4;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt2004 .texte_tt span[data-annee="1955"]{
	    font-weight: 500;
	    color: #7894c4;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt2004 .texte_tt span[data-annee="1982"]{
	    font-weight: 500;
	    color: #7894c4;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt2004 .texte_tt span[data-annee="1999"]{
	    font-weight: 500;
	    color: #7894c4;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt2004 .texte_tt span[data-annee="2004"]{
	    font-weight: 500;
	    color: #d27fac;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt2004 .texte_tt span[data-annee="1949"] span.d_historique{
	    display: inline;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt2004 .texte_tt span[data-annee="1952"] span.d_historique{
	    display: inline;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt2004 .texte_tt span[data-annee="1955"] span.d_historique{
	    display: inline;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt2004 .texte_tt span[data-annee="1982"] span.d_historique{
	    display: inline;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt2004 .texte_tt span[data-annee="1999"] span.d_historique{
	    display: inline;
	}

	.tooltipdecodeurs.tt2004 .texte_tt span[data-annee="2004"] span.d_nouveau{
	    display: inline;
	}

	.tooltipdecodeurs .arrow {
	    left: 28%;
	    margin-left: -35%;
	}

	[data-color-mode="dark"] .d_carte_otan[data-annee='2004'] svg .d_pays {
		fill: #BBB;
		stroke: #666;
		stroke-width: 1px;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
	    border: 1px solid #888!important;
	    background: #222!important;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .titre_tt {
	    color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .texte_tt {
	    color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .d_carte_otan .d_otan_sstitre{
		color: #AAA;
	}

	[data-color-mode="dark"] .d_carte_otan .d_otan_titre{
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] .d_carte_otan .d_otan_legende .d_legende_txt {
		color: #eee;
	}


2004 : deuxième élargissement de l'OTAN vers l'Est
Six anciens satellites et membres de l'URSS rejoignent l'Alliance atlantique aux côtés de la Slovénie.

Membres historiques
Elargissement de 1999
Nouveaux membres





































































require(["jquery", "jquery-ui/core", "jquery-ui/tooltip"], function($) {

    $(".d_carte_otan[data-annee='2004'] svg").tooltip({
        show: {
            effect: "FadeIn",
            duration: 200
        },
        hide: {
            effect: "FadeOut",
            duration: 200
        },
        items: ".d_otan[data-annee='1949'],.d_otan[data-annee='1952'],.d_otan[data-annee='1955'],.d_otan[data-annee='1982'],.d_otan[data-annee='1999'],.d_otan[data-annee='2004']",
        track: true,
        tooltipClass: "multimedia-embed tooltipdecodeurs tt2004",
        position: {
            my: 'center bottom',
            at: 'center+2 top-5',
            collision: 'fit none'
        },
        content: function() {
' + $(this).data("pays") + '';
            var annee = parseInt($(this).data("annee"));

MembreNouveau membre entré en ' + annee + '';

";
        },
        open: function(event, ui) {
            var elem = $(event.target);
            ui.tooltip.click(function() {
                elem.tooltip('close');
            });
        }
    });
});

<article-nb="2022/03/12/19-4">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La mer Noire est redevenue le théâtre de dangereuses démonstrations de force entre la Russie à l’OTAN depuis l’annexion de la Crimée, en 2014. Il y a trente ans, la fin de la guerre froide avait pourtant laissé espérer une mutation de ces eaux stratégiques en espace de coopération pacifique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                         La mer Noire, frontière de plus en plus dangereuse entre les zones d’influence russe et européenne   Par Frank Tétart , Xemartin Laborde, Delphine Papin,  Lucie Rubrice, Eric Dedier et Flavie Holzinger  Publié aujourd’hui à 15h09, mis à jour à 17h33   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelLa mer Noire est redevenue le théâtre de dangereuses démonstrations de force entre la Russie à l’OTAN depuis l’annexion de la Crimée, en 2014. Il y a trente ans, la fin de la guerre froide avait pourtant laissé espérer une mutation de ces eaux stratégiques en espace de coopération pacifique.         Lieu d’échanges depuis l’Antiquité, la mer Noire – comme avant elle la Méditerranée – tend à se transformer en frontière naturelle de l’Union européenne (UE) depuis le début du XXIe siècle. Elle est bordée par deux Etats, la Roumanie et la Bulgarie, devenus membres de l’Union en 2007. Avec la Turquie, elle-même candidate à l’adhésion européenne depuis 1987, l’OTAN compte ainsi trois Etats sur les rives de cet espace maritime hautement stratégique.          Pour l’UE, il s’agit avant tout d’un lieu de transit pour ses approvisionnements énergétiques depuis la Russie et le Caucase, et souvent via la Turquie. La mer Noire représente ainsi – après la Méditerranée et la Baltique – la troisième mer d’intérêt pour l’UE. Pour la puissance russe, elle constitue un accès, jugé indispensable, vers les « mers chaudes » – par opposition aux littoraux arctiques et baltiques – du Sud, où la guerre en Syrie, commencée en 2011, lui a fourni l’opportunité de renforcer des points d’appui militaires dans les ports syriens de Tartous et Lattaquié. Dans le cadre de cette ouverture stratégique, la péninsule de Crimée, sorte de pont avancé dominant le bassin pontique, annexée par Moscou en 2014, a toujours occupé une place centrale.          L’enjeu stratégique de la Crimée          La conquête du khanat de Crimée par la tsarine Catherine II, au XVIIIe siècle, marque un tournant stratégique dans l’expansion de l’Empire russe, avec l’inauguration de la base navale de Sébastopol, en 1783.          L’Ukraine, qui avait déclaré son indépendance dans la foulée de la révolution bolchevique de 1917, voit la majeure partie de son territoire intégrée de force dans l’Union soviétique, créée en 1922. Après des années de troubles et d’affrontements lors desquels Français et Britanniques occupent brièvement Odessa et Sébastopol en 1919, l’« empire » soviétique parvient ainsi à se préserver un large accès à la mer Noire.          Durant la guerre froide, l’URSS et ses alliés du pacte de Varsovie (1955) contrôlent l’ensemble des rives de la mer Noire, qui se « soviétise », à l’exception de la Turquie, qui a rejoint l’Alliance atlantique en 1952. Le rattachement de l’oblast de Crimée à la République socialiste soviétique d’Ukraine, en 1954, n’a qu’une portée symbolique. Sur fond de déportations massives d’Ukrainiens, ce transfert territorial a alors pour simple vocation de marquer le 300e anniversaire de la signature du traité de Pereïaslav, qui avait fait passer l’Ukraine (alors contrôlée par les Cosaques zaporogues) sous suzeraineté du tsar de Russie. C’est aussi pour Nikita Khrouchtchev (1954-1963) une manière de témoigner son attachement à l’Ukraine, dont il avait été nommé chef du Parti communiste en 1938, et où il a bâti sa carrière politique. A l’époque, personne n’imagine que les limites administratives au sein de l’Union soviétique puissent un jour devenir des frontières internationales, plaçant de facto la Crimée sous souveraineté de Kiev, en contradiction avec les intérêts stratégiques de la Russie.        Il vous reste 61.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/mer-noire-le-face-a-face-de-la-russie-et-de-l-otan_6117258_3210.html"},"headline":"La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-03-12T15:09:57+01:00","datePublished":"2022-03-12T15:09:57+01:00","dateModified":"2022-03-12T17:33:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","G\u00e9opolitique","Russie","OTAN","Europe","Guerre en Ukraine","International"],"description":"La mer Noire est redevenue le th\u00e9\u00e2tre de dangereuses d\u00e9monstrations de force entre la Russie \u00e0 l\u2019OTAN depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014. Il y a trente ans, la fin de la guerre froide avait pourtant laiss\u00e9 esp\u00e9rer une mutation de ces eaux strat\u00e9giques en espace de coop\u00e9ration pacifique.","author":[{"@type":"Person","name":"Frank T\u00e9tart "}
,{"@type":"Person","name":"Xemartin Laborde"}
,{"@type":"Person","name":"Delphine Papin"}
,{"@type":"Person","name":" Lucie Rubrice"}
,{"@type":"Person","name":"Eric Dedier"}
,{"@type":"Person","name":"Flavie Holzinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/67/0/607/303/1342/696/60/0/41e925e_601054496-capture.PNG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-5">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Les Européens doivent, dès aujourd’hui, diminuer leur consommation pour se passer des hydrocarbures russes, plaident les deux économistes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         « Jamais la sobriété énergétique de nos concitoyens n’a été aussi cruciale pour notre destin »   Tribune        Jean-Michel Glachant  Directeur de la Florence School of Regulation/Institut universitaire européen de Florence          Christian Gollier  Directeur général de l’Ecole d’économie de Toulouse /Université de Toulouse-Capitole        Les Européens doivent, dès aujourd’hui, diminuer leur consommation pour se passer des hydrocarbures russes, plaident les deux économistes.   Publié hier à 06h00, mis à jour à 17h23    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. En 2019, l’exportation d’énergie fossile par la Russie représentait un revenu de 233 milliards de dollars, soit 14 % du produit intérieur brut du pays. La moitié de ces exportations bénéficiait aux consommateurs européens. Depuis, les prix du gaz naturel, du charbon et du pétrole sur les marchés européens ont été multipliés respectivement par 8, par 5 et par 2.          C’est un formidable ballon d’oxygène pour financer la machine de guerre russe, auquel les Etats européens n’ont pas encore osé toucher tant notre dépendance à cette énergie est importante. Il s’agit d’une passivité coupable, qui nous rend complice de la tragédie qui se déroule sous nos yeux en Ukraine aujourd’hui et sans doute ailleurs demain.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Nous appelons les citoyens du monde entier à boycotter le pétrole russe dès maintenant »                 En allumant votre chaudière, en démarrant le moteur de votre voiture, et même en allumant votre ampoule à incandescence, vous contribuez à la victoire de la Russie. Il est urgent que les Européens se libèrent de leur dépendance énergétique russe. Le Pacte vert européen va nous y aider, puisque l’objectif de réduction des émissions de CO2 de 55 % d’ici à 2030 conduira à éliminer le charbon, puis le gaz naturel, du bouquet électrique européen.          Une électricité encore trop carbonée          Mais cette transition énergétique va prendre du temps, puisqu’elle est fondée sur des investissements dans les énergies renouvelables et sur l’électrification des usages énergétiques dont les impacts climatiques et sécuritaires mettront des années à se matérialiser.          La hausse des prix des énergies fossiles devrait naturellement conduire les consommateurs à décarboner leur mode de vie, comme ce fut le cas lors des chocs pétroliers à la fin du siècle dernier. Mais comme à l’époque, cet effet prix va prendre du temps. C’est particulièrement vrai dans le domaine de l’électricité.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « L’augmentation des prix de l’énergie devrait plus correspondre à celle des deux conflits entre les Etats-Unis et l’Irak qu’aux deux premiers chocs pétroliers »                 Notre bouquet électrique européen étant encore très carboné, le prix de l’électricité sur le marché « spot » européen est passé de 32 euros par mégawattheure en moyenne en 2020 à plus de 200 euros ces derniers mois, jusqu’à 700 euros aux heures de pointe ces derniers jours. Néanmoins, notre gouvernement n’a pas voulu que les consommateurs en soient affectés, en bloquant le prix garanti de l’électricité.          Sauver nos démocraties et notre environnement          Ainsi, chaque kilowattheure mal consommé appauvrit l’Europe et enrichit l’armée russe, mais le consommateur français peut dormir tranquille pour son pouvoir d’achat. Ce blocage de prix, s’il peut se comprendre pour des raisons de vulnérabilité des ménages les plus modestes, implique une insensibilité au soutien flagrant de l’agression russe. Plus que jamais, notre responsabilité individuelle est ici engagée.        Il vous reste 23.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/11/russie-jamais-la-sobriete-energetique-de-nos-concitoyens-n-a-ete-aussi-cruciale-pour-notre-destin_6117022_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Jamais la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de nos concitoyens n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi cruciale pour notre destin\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-11T06:00:05+01:00","datePublished":"2022-03-11T06:00:05+01:00","dateModified":"2022-03-12T17:23:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["D\u00e9bats","Tribunes","\u00c9conomie","Tribunes \u00e9co","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les Europ\u00e9ens doivent, d\u00e8s aujourd\u2019hui, diminuer leur consommation pour se passer des hydrocarbures russes, plaident les deux \u00e9conomistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Glachant","description":"Directeur de la Florence School of Regulation\/Institut universitaire europ\u00e9en de Florence"}
,{"@type":"Person","name":"Christian Gollier","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Ecole d\u2019\u00e9conomie de Toulouse \/Universit\u00e9 de Toulouse-Capitole"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/214/0/5500/2750/1342/696/60/0/0391ca1_260330033-hygyfui.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-6">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Vidéos truquées, photomontages, archives décontextualisées… Le conflit est marqué par une multitude de contenus trompeurs. Les Décodeurs vous aident à faire le tri.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                Guerre en Ukraine : parcourez les infox et les fausses images qui circulent depuis le début de l’offensive russe   Par Romain Geoffroy, Léa Sanchez (développement), Thomas Steffen (design), William Audureau et Assma Maad  Publié le 04 mars 2022 à 17h49, mis à jour hier à 13h52        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesVidéos truquées, photomontages, archives décontextualisées… Le conflit est marqué par une multitude de contenus trompeurs. Les Décodeurs vous aident à faire le tri.         Depuis le début de l’invasion de l'Ukraine par la Russie survenue le 24 février, Les Décodeurs recensent les principales fausses informations qui circulent sur les réseaux sociaux. Ce contexte incertain, anxiogène, et effrayant, d’une guerre actuellement menée en Europe est, en effet, propice à la diffusion de fausses informations.                            Lire aussi   Guerre en Ukraine : attention à ces anciennes vidéos recyclées en ligne                 Particularité de ce conflit : celles-ci sont principalement visuelles. Aux premières heures de la guerre, les vidéos décontextualisées ou truquées de bombardements de l’armée russe sur Kiev ont pullulé en ligne. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a également été ciblé par cette désinformation, accusé d’avoir fui la capitale ukrainienne, ou de s’être rendu sur le front dans le Donbass.            Afin de ne pas tomber dans le piège, nous vous proposons un outil pour vérifier les images les plus virales relayées en ligne, et vous permettre de voir comment elles ont été utilisées dans la guerre informationnelle que se livrent pro-ukrainiens et prorusses.                        






                        

        /* Galerie initiale */
        
        #d_heading_img_fake{
            width:300px;
            max-width: 100%;
            margin: 0 auto;
        }
        #d_gallery_fake{
            max-width: 93%;
            margin:0 auto;
        }
        @media (max-width: 850px) {
            #d_heading_img_fake{
                padding-bottom: 2rem;
            }
        }
        @media (max-width: 850px) {
            #d_gallery_fake{
                max-width: 100%;
                margin:0 auto;
            }
        }
        
        #d_gallery_fake ul {
          display: flex;
          flex-wrap: wrap;
          max-width: 90%;
          margin:0 auto;
        }
        
        #d_gallery_fake ul {
            list-style-type: none;
        }
        #d_gallery_fake ul {
          display: flex;
          flex-flow: row wrap;
          justify-content: space-between;
        }
        @media (min-width: 850px) {
        #d_gallery_fake ul::after {
          content: "";
          flex: auto;
        }
        }
        
        #d_search_nothing {
          margin:0 auto;
          font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        max-width: 62rem;
        font-size: 1.4rem!important;
            color: #2A303C;
            font-weight: 600;
            display: none;
        }
        @media (max-width: 850px) {
            #d_search_nothing {
            max-width: 80%;
            }
        }
        
        #d_gallery_fake li {
        width:20%;
        max-width: 23rem;
          max-height: 220px;
          margin-bottom:.3rem;
          border:.3rem solid white;
          display: block;
          position: relative;
          background-color: black 1;
        }
        
        #d_gallery_fake li img{
        cursor:pointer;
        }
        
        #d_gallery_fake li:hover img {
          opacity: 0.5;
        }
        
        #d_gallery_fake li:hover .d_picture_tag{
            text-decoration-line: underline;
            color: #2A303C;
        }
        
        @media (min-width: 1200px) {
            #d_gallery_fake ul {
                display: flex;
                flex-wrap: wrap;
                width: 110rem;
                margin:0 auto;
            }
            #d_gallery_fake li {
                width:25%;
                max-width: 27rem;
                max-height: 230px;
                margin-bottom:.3rem;
                border:.3rem solid white;
                display: block;
                position: relative;
            }
        }
        @media (max-width: 850px) {
           
            #d_gallery_fake li {
                max-width: 27rem;
                max-height: 173px;
                margin-bottom:3rem;
                border:.3rem solid white;
                display: block;
                position: relative;
            }
        }
        @media (max-width: 700px) {
           
           #d_gallery_fake li {
               max-width: 27rem;
               max-height: 133px;
               margin-bottom:3rem;
               border:.3rem solid white;
               display: block;
               position: relative;
           }
       }
    
        #d_gallery_fake li div:first-child{
        
            aspect-ratio: 16 / 9;
            background-color: #000000;
            overflow: hidden;
        }
        
        #d_gallery_fake img {
          height: 120%;
          vertical-align: bottom;
          width: auto;
          display: block;
            margin-left: auto;
            margin-right: auto;
        height: -moz-available;
        height: -webkit-fill-available;
        height: fill-available;
        }

        @media (max-width: 850px) {
            #d_gallery_fake img {
                max-height: 120px;

        }
        #d_gallery_fake ul {
            flex-direction: row;
          }
        
          #d_gallery_fake li {
            height: auto;
            width: 50%;
          }
          #d_gallery_fake ul {
            display: flex;
            flex-flow: row wrap;
            justify-content: center;
            padding: 0 0 0 0!important;
        }
        
        }
        
        #d_edito_fake .d_subtitle {
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 2.3rem;
            color: #2A303B;
            line-height: 3.3rem;
            font-weight: 600;
            padding: 2rem 0 2rem;
            margin: 2rem 0 2.5rem;
            display: block;
            width: 100%;
            border-top: 10px solid #2A303B;
            border-bottom: 1px solid #CCC;
        }
        
        
        #d_edito_fake{
            padding-top:5rem;
        }
        #d_edito_fake .d_anchor_div {
            max-width:45%;
            width: 100vw;
            background-color: white;
            border: #d7d8dc solid 1px;
            margin:0 auto;
            margin-top: 2rem;
        }
        
        @media (max-width: 850px) {
            #d_edito_fake .d_anchor_div {
                max-width:85%;
          }
        }
        
        #d_edito_fake div p {
            padding-top: 2rem;
            padding-bottom: 1rem;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 1.6rem;
            border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
        }
        
        @media (max-width: 850px) {
            #d_edito_fake div p{
                font-size: 1.4rem;
          }
        }
        
        #d_edito_fake div h2{
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 2.4rem;
            font-weight: 600;
            font-size: 24px;
            line-height: 30px;
            color: #2A303C;
            width: 93%;
            text-align: left;
            margin: 0 auto;
            padding-top: 1.7rem;
            padding-bottom: 1.4rem;
        }
        .d_picture_tag {
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            z-index: 1000;
            font-style: normal;
            font-weight: 600;
            font-size: 1.7rem;
            line-height: 1.9rem;
            margin-top:.7rem;
            padding-bottom: 1rem;
            color: #2A303C;
        }
        
        @media (max-width: 850px) {
            .d_picture_tag {
                font-size: 1.5rem;
                line-height: 1.8rem;
                text-decoration-line: underline;
                color: #2A303C;
            }
        }
        /* Header */
        
        .d_header {
            text-align: center;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            max-width: 62rem;
            margin: 0 auto;
            padding-bottom: 2rem;
        }
        
        .d_header h1 {
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: 600;
            font-size: 4.4rem;
            line-height: 4.6rem;
            color: #2A303C;
            margin-bottom: 1rem;
        }
        
        @media (max-width: 850px) {
            .d_header h1 {
        font-size: 2.6rem;
        line-height: 3rem;
        }
        }
        
        
        .d_search_container {
            position: relative;
            margin: 0 auto;
            height: 45px;
        }
        
        .d_search_container form {
            height: 45px;
        }
        
        .d_search {
            border: 1px solid #e4e6e9;
            background: #fff;
            font-size: 1.5rem;
            border-radius: .3rem;
            line-height: 140%;
            padding: 12px 12px 12px 46px;
            height: 45px;
            width: 100%;
        }
        
        .d_search_container .d_clear_button {
            border: 1px solid transparent;
            background-color: transparent;
            display: inline-block;
            vertical-align: middle;
            outline: 0;
            cursor: pointer;
            width: 33px;
            height: 45px;
            position: absolute;
            z-index: 1;
            right: 10px;
            top: 0;
            padding: 0;
        }
        @media (max-width: 850px ) {
        .d_search_container .d_clear_button {
    right: 30px;
    
    }
    }
        
        .d_search_icon {
            display: inline-block;
            position: absolute;
            margin-left:1.5rem;
            vertical-align: middle;
            height:100%;
        }
        
        .d_search_container input {
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.7rem;
            line-height: 3rem;
            color: #8B92A1;
        }
        
        @media (max-width: 850px ) {
        
        .d_search_container input {
        max-width: 90%;
        margin:0 auto;
        }
        }
        
        .d_search_container .d_search:not(:valid)~.d_clear_button {
            display: none;
        }
        
        .d_suggest_container {
            margin-top: 1rem;
            font-size: 1.4rem!important;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            line-height: 3rem;
            color: #2A303C;
        }
        
        .d_suggest_left {
            display: inline-block;
        }
        
        .d_suggest_el {
            border-bottom: 1px solid #38424c;
            margin-left: 5px;
            margin-bottom: 3px;
            cursor: pointer;
            white-space: nowrap;
            font-weight: 500;
        }
        
        .d_suggest_el:hover {
            border-bottom: 1px dotted #0070b2;
            color: #0070b2;
        }
        
        #d_gallery_fake .d_masked {
            display: none;
        }
        #d_edito_fake .d_anchor_div img{
            width: auto;
            margin:0 auto;
            display:block;
            max-height: 500px;
            min-height: 100%;
        }
        #d_edito_fake .d_anchor_div img[src$=".png"]{
            height: 100%;
        }
        
        #d_edito_fake .d_anchor_div iframe{
            margin:0 auto;
            display:block;
            width: -webkit-fill-available;
            height: -webkit-fill-available;
            max-height: 500px;
            width: 100%;
            min-height: 100%;
        }
        
        #d_edito_fake .d_anchor_div .twitter-tweet iframe{
            margin:0 auto !important;
            max-height: 800px!important;
        } 
        #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet {
          display: inline-block;
          font-family: "Helvetica Neue", Roboto, "Segoe UI", Calibri, sans-serif;
          font-size: 12px;
          font-weight: bold;
          line-height: 16px;
          border-color: #eee #ddd #bbb;
          border-radius: 5px;
          border-style: solid;
          border-width: 1px;
          box-shadow: 0 1px 3px rgba(0, 0, 0, 0.15);
          margin: 10px 5px;
          padding: 0 16px 16px 16px;
          max-width: auto;
          max-height: 450px!important;
        }
        
        #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet p {
          font-size: 16px;
          font-weight: normal;
          line-height: 20px;
        }
        
        #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet a {
          color: inherit;
          font-weight: normal;
          text-decoration: none;
          outline: 0 none;
        }
        
        #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet a:hover,
        #d_edito_fake blockquote.twitter-tweet a:focus {
          text-decoration: underline;
        }
        
        #d_edito_fake .d_element_bottom {
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            color: #38374e;
            font-size: 80%;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.1rem;
            line-height: 150%;
            display: table;
        }
        #d_edito_fake .d_link {
            align-items: center;
            display: table-cell;
            vertical-align: middle;
        
        }
        #d_edito_fake .d_link strong:after {
            content: "|";
            display: inline-block;
            color: #d5d8dc;
            margin-left: 0.8rem;
            margin-right: 0.8rem;
        }
        
        #d_edito_fake .d_link a {
            color:#2A303C;
            font-weight: 500;
        } 
        
        #d_edito_fake  .d_element_hashtags {
            color: #38424C;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            margin-left: auto; 
            margin-right: 0;
            clear: both;
            font-size: 80%;
            display: table;
        }
span {
            margin-right: 4px;
            display: table-cell;
            vertical-align: middle;
            padding-left: .8rem;
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.2rem;
            line-height: 3rem;
            letter-spacing: 0.5px;
            text-transform: uppercase;
            color: #2A303C;
        }
        @media (max-width: 850px) {
span{
                font-size: 1.1rem;
          }
        }
        .d_header .d_header_filter {
            display: inline-flex;
            margin: 0 auto;
            padding-bottom: .7rem;
        }
        @media (max-width: 850px) {
            .d_header .d_header_filter{
                padding-bottom: 0rem;
          }
        }
        
        .d_header .d_header_filter h3{
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.8rem;
            line-height: 3rem;
            display: flex;
            align-items: center;
            color: #2A303C;
            padding: .5rem;
        }
 span, [data-color-mode="dark"] #d_edito_fake .d_link a, [data-color-mode="dark"]  #d_edito_fake div h2, [data-color-mode="dark"] .d_suggest_container, [data-color-mode="dark"] .d_picture_tag, [data-color-mode="dark"] .d_link{
            color: #f9f9f9;
        }
        [data-color-mode="dark"] .d_suggest_el{
            border-bottom: 1px solid #f9f9f9;
           
        }
        
        [data-color-mode="dark"]  #d_edito_fake .d_anchor_div {
            background-color:#2A303C;
        }
        [data-color-mode="dark"] #d_gallery_fake li {
            width: 25%;
            max-width: 27rem;
            max-height: 230px;
            margin-bottom: 0.3rem;
            border: 0.3rem solid #181a1e;
            display: block;
            position: relative;
        }
        
        .d_header .d_header_filter span{
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.8rem;
            line-height: 3rem;
            display: flex;
            text-decoration-line: underline;
            color: #717B8E;
            padding: .5rem;
            cursor: pointer;
        }
        
        @media (max-width: 850px) {
            .d_header .d_header_filter h3, .d_header .d_header_filter span{
                font-size: 1.5rem;
          }
        }
        
        #d_edito_fake .d_media {
            aspect-ratio: 16 / 9;
            width: 93%;
            margin: 0 auto;
            background-color: #F3F3F3;
            display: flex;
            flex-direction: row;
            justify-content: center;
            align-items: center;
        }
    
        .d_lastline {
            display: flex;
            width: 93%;
            margin:0 auto;
            padding-top: 1.5rem;
            padding-bottom: 1.5rem;
        }
        #d_edito_fake div p {
            width: 93%;
            margin:0 auto;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: normal;
            font-size: 1.6rem;
            line-height: 150%;
        }
        
        /* le filtrage  */
        
        #d_goToTop.bouton_remonter {
            position: fixed;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            bottom: 2rem;
            cursor: pointer;
            transition: opacity 1s;
            box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
            z-index: 1;
        }
        
        #d_goToTop.bouton_remonter:hover{
            background-color: #002739;
        }
        
        #d_goToTop.bouton_remonter {
            right: 2rem;
            background-color: #005B85;
            color: #FCFCFD;
            border-radius: 50%;
            height: 4rem;
            width: 4rem;
            text-align: center;
            padding-top: .55rem;
            display: none;
            box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
        }
        
        #d_goToTop.bouton_remonter svg {
            height: 1.7rem;
            width: 1.7rem;
            display: block;
            margin: auto;
            height: 100%;
            padding-bottom: 0.5rem;
        }
        
        #d_goToTop.bouton_remonter svg path {
            fill: white;
        }
        
        @media screen and (max-width:800px) {
            #d_goToTop.bouton_remonter {
                bottom: 4rem;
                right: 3rem;
            }
        }
    
        @-moz-document url-prefix() {
            #d_edito_fake .d_media {
            display: block;
        }
            .twitter-tweet {
            padding:1rem;
        }
        #d_edito_fake .d_anchor_div iframe{
            height: 100%;
            width:100%;
            width: -moz-available;
            height: -moz-available;
        }
        }

        @-moz-document url-prefix() {
            #d_gallery_fake img {
            max-height: 100%;
   
        } #d_gallery_fake li div:first-child{
            display: grid;
            place-content: center;
            height: 80%;
        }
  
        #d_edito_fake .d_anchor_div .d_youtube_responsive  iframe{
            height: 30rem;
        }
  
    }
    .d_facebook_responsive {
    overflow:hidden;
    padding-bottom:56.25%;
    position:relative;
    height:0;
}
.d_facebook_responsive iframe {
    left:0;
    top:0;
    height:100%;
    width:100%;
    position:absolute;
}


Filtrez en cherchant un mot-clefEffacer
















Essayez par exemple :
Poutine
explosion
pilote




Aucune notule ne correspond à votre recherche. Cet article s'enrichit très régulièrement, n'hésitez pas à réitérer votre recherche d'ici quelques jours.



        






            
            var twitter = true;
            try{ twttr.widgets.load()
            } catch (e) {  twitter = false; };
            var mobile = false;
            if (window.innerWidth                 mobile = true;
            } 
        
            var ul = document.getElementById("d_gallery_fake").getElementsByTagName('ul')[0];
            var edito = document.getElementById("d_edito_fake");
        
            let div = document.createElement("div");
            var elem = document.createElement("img");
            elem.setAttribute("src", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/InfoxUkraineRussie/general.gif");
            elem.id = "d_heading_img_fake"
            div.appendChild(elem);
            try {
                let select = document.getElementsByClassName("article__heading")[0].getElementsByClassName("article__breadcrumb")[0];
                select.prepend(div);
            } catch (e) {
                try {
                let select = document.getElementsByClassName("introduction")[0].getElementsByClassName("tt1")[0];
                select.prepend(div);
                document.getElementById("d_header").style.visibility= "hidden" ;
                document.getElementById("d_header").style.height= "1rem" ;
                } catch (e) {
                    document.getElementById("d_header").style.visibility= "hidden" ;
                document.getElementById("d_header").style.height= "1rem" ;
                };
            };
    
            var guide = fake.reverse();
            for (let i = 0; i                 if (guide[i].chefs_status == "validé"){
                    createImage(ul, guide[i]);
                    createEditorialSection(edito, guide[i], mobile);
                }
            }
            try{ twttr.widgets.load(document.getElementById("d_edito_fake")); } 
            catch (e) { twitter = false;};
        
                    var fuse = new Fuse(guide, {
                        shouldSort: false,
                        threshold: 0.1,
                        distance: 1000000000,
                        maxPatternLength: 32,
                        minMatchCharLength: 1,
                        keys: [{ name: "title", weight: 0.7 },
                            { name: "abstract", weight: 0.3 },
                            { name: "keywords_invisible", weight: 0.9 },
                            { name: "keywords_visible", weight: 0.8 }]
                    });
        
               /* Taper une recherche dans le formulaire */
               var mytimeout;
               var searchString;

               document.getElementById('d_search_input').addEventListener('keyup', logKey);
               if (document.readyState !== "loading") {
                    onReady(); // Or setTimeout(onReady, 0); if you want it consistently async
                } else {
                    document.addEventListener("DOMContentLoaded", onReady);
                }
        
        try {
            if (Dimension("Nav")) {
                decalHaut = Dimension("Nav");
            } else {
                decalHaut = 0;
            }
        
        } catch (e) {  decalHaut = 0;};
            
            var clickHandlerGoToTop = function(event) { 
                goToByScroll("d_header");
                fadeOutEffect("d_goToTop", "0");
            };
                var d_goToTop = document.getElementById("d_goToTop");
            d_goToTop.addEventListener('click', clickHandlerGoToTop, false);
        
            const d_position = getOffset(document.getElementById("d_header")).top + 300;
            window.addEventListener('scroll', function() {
                var height = window.pageYOffset || document.documentElement.scrollTop || document.body.scrollTop || 0;
                event.preventDefault();
 0){
                    if (height                         fadeOutEffect("d_goToTop", "0");
                    } else {
                        fadeOutEffect("d_goToTop", "1");
                    }
                }
            });
             
            var clickHandlerSuggest = function(event) { 
                document.getElementById("d_search_input").value = event.target.innerText;
                search();
            };

            var clickHandlerClear = function(event) { 
                document.getElementById("d_search_input").value = "";
                search();
                document.getElementById("d_search_nothing").style.display = "none";
            };

            var clickHandlerScroll = function(event) { 
                let target = event.target.id ? event.target.id : event.target.parentElement.id ? event.target.parentElement.id : event.target.offsetParent.id;
                let id_edito = target.replace("_masked_", "_edito_");
                goToByScroll(target.replace("_masked_", "_edito_"))
                clearTimeout(mytimeout);
                mytimeout = setTimeout(function() {
                    let newurl = window.location.href;
                    try { newurl = newurl.substring(0, newurl.indexOf("#anchor")); } catch (e) {};
                    newurl = newurl + "#anchor=" + id_edito;
                    history.pushState(null, null, newurl);
                }, 500)     
            };

            var d_suggest_el = document.getElementsByClassName("d_suggest_el");
            for (var i = 0; i                 var current = d_suggest_el[i];
                current.addEventListener('click', clickHandlerSuggest, false);
            }
            var d_clear_button = document.getElementById("d_header").getElementsByClassName("d_clear_button");
            for (var i = 0; i                 var current = d_clear_button[i];
                current.addEventListener('click', clickHandlerClear, false);
            }
            var d_div_mask = document.getElementById("d_gallery_fake").getElementsByClassName("d_div_mask");
            for (var i = 0; i                 var current = d_div_mask[i];
                current.addEventListener('click', clickHandlerScroll, false);
            }
        
            function createImage(ul, data){
                var li = document.createElement('li');
                var elem = document.createElement("img");
                var tag = document.createElement("div");
                var div = document.createElement("div");
        
                tag.innerHTML = data.title;
                tag.classList.add("d_picture_tag");

                li.id = "d_masked_" + data.id;
                li.classList.add("d_div_mask");
                elem.setAttribute("src", data.media_appel);
                
                div.appendChild(elem);
                div.appendChild(tag);
                li.appendChild(div);
                li.appendChild(tag);
                ul.appendChild(li);
            }
        
            function createEditorialSection(edito, data, mobile){
                var div = document.createElement('div');
                var tags = document.createElement('div');
                var last_line = document.createElement('div');
                var title = document.createElement('h2');
                var abstract = document.createElement('p');
                var medias = data.media_inside.split("|");
                var keywords_visible = data.keywords_visible.split("|");
                var date = date_axis(data.date_verif, mobile);
                let limit = mobile == true ? 1 : 5;
        
                title.innerHTML = marcheDuMonde(data.title);
                abstract.innerHTML = marcheDuMonde(data.abstract);
                div.id = "d_edito_" + data.id;
                div.classList.add("d_anchor_div");
                tags.classList.add("d_element_hashtags");
                last_line.classList.add("d_lastline");
        
                for (let i = 0; i                     tags.appendChild(genereTag(keywords_visible[i], String(data.id) + "_keyword_" + String(i)));
                }
        
                div.appendChild(title);
                for (let i = 0; i                     div.appendChild(genereMedia(medias[i], String(data.id) + "_media_" + String(i), data.media_appel));
                }
                div.appendChild(abstract);
                if (data.link && data.link_name){
                    var bottom = document.createElement('div');
                    var art = data.link_name == "AFP" ? " l'" : '';
Vérifié le ' + date + ' par ' + art + '' + data.link_name + '';
                    bottom.classList.add("d_element_bottom");
                    last_line.appendChild(bottom);
                }
                last_line.appendChild(tags)
                div.appendChild(last_line)
                edito.appendChild(div); 
                try{
                    twttr.widgets.load(
                document.getElementById( "d_edito_" + data.id)
                );
            } catch (e) {
                twitter = false;
                       };
               
            }
            function getOffset(el) {
                const rect = el.getBoundingClientRect();
            return {
                left: rect.left + window.scrollX,
                top: rect.top + window.scrollY
            };
            }

            function genereTag(tag, tag_id){
                var span = document.createElement('span');
        
                span.id = tag_id;
                span.title = "Rechercher ce mot-clé";
                span.innerHTML =  tag;
        
                return span
            }

            function genereMedia(media, media_id, help){
                var elem;
                var div = document.createElement('div');
                
                div.classList.add("d_media");
                div.setAttribute("id", media_id);
                if (media.includes("***") == true){
                    let part = media.split("***");
                
                    try {
                        if (part[0].includes("youtube.com") == true){
                            div.classList.add("d_youtube_responsive");
';
                        } else  if (part[0].includes("t.me") == true ){
                            div.innerHTML = part[0];
                        } else  if (part[0].includes("archive.today") == true || part[0].includes("instagram-media") == true){  
                            div.innerHTML = part[0];
                        } else  if  (part[0].includes("https://www.facebook.com/plugins/video.php") == true) { 
                            div.classList.add("d_facebook_responsive");
                            div.innerHTML = part[0];
                        } else if (part[0].includes("twitter.com") == true && twitter == true){
                            if (mobile == true)
 ';
                            else 
 ';
                        } else  {
                            elem = document.createElement("img");
                            elem.setAttribute("src", part[1]);
                            div.appendChild(elem);
                        }
                    }
                    catch (e) {
                    };
                } else if (media.includes("assets-decodeurs.lemonde.fr") == true ||  (media.includes("https://pbs.twimg.com/media") == true  && media.includes("format=jpg") == true)){
                    elem = document.createElement("img");
                    elem.setAttribute("src", media);
                    div.appendChild(elem);
                } else if (media.includes("youtube.com") == true){
                    div.classList.add("d_youtube_responsive");
';
                } else if (media.includes("http://archive.today") == true ||  media.includes("instagram-media") == true)
                    div.innerHTML = media;
                else if  (media.includes("https://www.facebook.com/plugins/video.php") == true) { 
                    div.classList.add("d_facebook_responsive");
                    div.innerHTML = media;
                } else if (media.includes("twitter.com") == true){
                    if (twitter == true){
                        if (mobile == true)
 ';
                        else 
 ';
                    } else {
                        elem = document.createElement("img");
                            elem.setAttribute("src", help);
                            div.appendChild(elem);
                    }
                } else  if (media.includes("telegram.org") == true ){
                    div.innerHTML = media;
                } else {
                    elem = document.createElement("img");
                    elem.setAttribute("src", media);
                    div.appendChild(elem);
                }
                return div
            }
        
            function scrollToElement(element) {
                window.scroll({
                    top: element.offset().top - 60,
                    left: 0, 
                    behavior: 'smooth' 
                });
            }

            function onReady(){
                
            const input = document.getElementById('d_search_input');
            mytimeout = setTimeout(function() {
                   
 -1 && decodeURI(window.location.hash).indexOf('#anchor=') == -1) {
                       split = decodeURI(window.location.hash).split('#recherche=');
                           searchString = split[1].replace("#recherche=", "");
                           if (searchString !== ""){ 
                               goToByScroll("d_header");
                               input.value = searchString;
                               logKey();
                           }
                   }
 -1) {
                           anchor = decodeURI(window.location.hash).split("anchor=")[1];
                           if (anchor !== "") goToByScroll(anchor)
                   }
 -1 && decodeURI(window.location.hash).indexOf('#anchor=') > -1) {
                       let split;
                       let anchor;
                       let searchString;
       
 decodeURI(window.location.hash).indexOf('#anchor=')){
                           split = decodeURI(window.location.hash).split('#recherche=');
                           searchString = split[1].replace("#recherche=", "");
                           anchor = split[0].replace("#anchor=", "");
                       } else{
                           split = decodeURI(window.location.hash).split('#anchor=');
                           searchString = split[0].replace("#recherche=", "");
                           anchor = split[1].replace("#anchor=", "");
                       }
                       if (searchString !== "") {
                            input.value = searchString;
                            logKey();
                        }
                       if (anchor !== "") goToByScroll(anchor)
                   }
                   try {
                       let all_twitter = document.getElementsByClassName("twitter-tweet")
                       for (let i = 0; i                            all_twitter[i].style.display = "inline!important";
                           all_twitter[i].style.width = "45%!important";
                       }
                       } catch (e) {};
           }, 300)}

            function logKey() {
                
                searchString = document.getElementById('d_search_input').value;;
                clearTimeout(mytimeout);
                mytimeout = setTimeout(function() {
                    let newurl = window.location.href;
                    try { newurl = newurl.substring(0, newurl.indexOf("#recherche")); } catch (e) {};
                    newurl = newurl + "#recherche=" + searchString.replace(/ /g, "_");
                    history.pushState(null, null, newurl);
                    searchString = removeDiacritics(searchString.trim());
                    toSearch(searchString);
                }, 300);
            }

            function search() { 
                searchString = document.getElementById("d_search_input").value;
                clearTimeout(mytimeout);
                mytimeout = setTimeout(function() {
                    let newurl = window.location.href;
                    try { newurl = newurl.substring(0, newurl.indexOf("#recherche")); } catch (e) {};
                    newurl = newurl + "#recherche=" + searchString.replace(/ /g, "_");
                    history.pushState(null, null, newurl);
                    searchString = removeDiacritics(searchString.trim());
                    toSearch(searchString);
                }, 300)
            }
        
            function toSearch(searchString) {
                let all_mask_div = document.getElementsByClassName("d_div_mask");
                let ct = 0;
        
                if (searchString == "") {
                    for (let i = 0; i                         try { all_mask_div[i].classList.remove("d_masked"); }
                        catch (e) {};
                    }
                } else {
                    resultats = fuse.search(searchString);
                    for (let i = 0; i                         all_mask_div[i].classList.add("d_masked");
                    }
                    for (let i = 0; i                         if (resultats[i].chefs_status.replace("é", "e") == "valide"){
                            try { document.getElementById("d_masked_" + String(resultats[i].id)).classList.remove("d_masked");}
                            catch (e) {};
                            ct += 1
                        }
                    }
                    document.getElementById("d_search_nothing").style.display = ct == 0 ? "block" : "none";
        
                }
            }
        
            function date_axis(n, short) {
                var parts = n.split('/');
                var mydate = new Date(parts[2], parts[1] - 1, parts[0]); 
                const options = { weekday: 'long', year: 'numeric', month:  'long', day: 'numeric' };
                var txt = mydate.toLocaleDateString(undefined, options).split(" ");
                let year_str = txt[3];
er" : txt[1];
                return short == true ? day + " " + txt[2].replace("janv.", "jan.") : day + " " + txt[2].replace("janv.", "jan.") + " " + year_str;
            }
        
            function goToByScroll(id) {
            id = id.replace("link", "");
            let rect = document.getElementById( id).getBoundingClientRect();

            var offset = { 
                top: rect.top + window.scrollY, 
                left: rect.left + window.scrollX, 
            };
          
            try  {
                 window.scroll({
                    top: offset.top  - document.getElementById("Nav").offsetHeight - 10,
                    left: 0, 
                    behavior: 'smooth' 
                });
            } catch (e) {
                window.scroll({
                    top: offset.top - 20 - 10,
                    left: 0, 
                    behavior: 'smooth' 
                });
                
            };
        }
        function fadeOutEffect(d_id, opacity) {
            var fadeTarget = document.getElementById(d_id);
            fadeTarget.style.opacity = opacity;
        }


        function Dimension(elmID) {
            var elmHeight, elmMargin, elm = document.getElementById(elmID);
            if(document.all) {// IE
                elmHeight = elm.currentStyle.height;
                elmMargin = parseInt(elm.currentStyle.marginTop, 10) + parseInt(elm.currentStyle.marginBottom, 10);
            } else {// Mozilla
                elmHeight = document.defaultView.getComputedStyle(elm, '').getPropertyValue('height');
                elmMargin = parseInt(document.defaultView.getComputedStyle(elm, '').getPropertyValue('margin-top')) + parseInt(document.defaultView.getComputedStyle(elm, '').getPropertyValue('margin-bottom'));
            }
            return (Number(elmHeight.replace("px", "")));
        }
                
        
            function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
            pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
            */
            s = String(string)
e ")
e ")
                .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
                .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
                .replace("Le Pen", "Le Pen")
                .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
                .replace(/\'/g, "'")
                .replace(/ %/g, " %") /* % */
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                })
                /* Séparateur de milliers insécable */
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
                .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
                .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$1") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
                .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
                .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
                .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
                .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
                .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/
        
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
                    .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
            } else {
                s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
            }
            if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
                paras = s.split("\n");
                h = ""
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else { return s;}
        }
        

<article-nb="2022/03/12/19-7">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Figure historique de la gauche radicale, il a traversé plus d’un demi-siècle de vie politique sans jamais dévier de la conviction que « la révolution est possible ». Il est mort à l’âge de 80 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Disparitions             Alain Krivine, ancien leader de la Ligue communiste révolutionnaire, est mort      Figure historique de la gauche radicale, il a traversé plus d’un demi-siècle de vie politique sans jamais dévier de la conviction que « la révolution est possible ». Il est mort à l’âge de 80 ans.          Par Patrick Roger         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h16    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Alain Krivine lors d’une manifestation le 4 septembre 2010 à Paris.  JACQUES DEMARTHON / AFP                 Le « président » Alain Krivine est mort samedi 12 mars, à Paris, à l’âge de 80 ans, a appris Le Monde auprès de sa famille. « Président », c’était le surnom affectueux que lui donnaient ses amis en souvenir de cette élection présidentielle de 1969 où un bidasse portant cravate – il effectuait alors son service militaire comme deuxième classe au 150e régiment d’infanterie de Verdun –, un peu raide, la tignasse et le regard sombres, se revendiquant du mouvement de Mai-68, s’était présenté au suffrage des électeurs tout en dénonçant la « duperie » des élections. « Le pouvoir n’est pas dans les urnes », professait celui qui débutait chacune de ses interventions télévisées par : « Pour la première fois, un candidat révolutionnaire s’adresse à vous… »            Né le 10 juillet 1941 à Paris, Alain Krivine est issu d’une famille de juifs ukrainiens émigrés en France après les pogroms antisémites de la fin du XIXe siècle. Entré à 17 ans aux Jeunesses communistes, l’organisation de jeunesse du Parti communiste français (PCF), où militent également ses quatre frères, il exprime son désaccord avec la ligne politique d’un parti qui rejette l’indépendance de l’Algérie. Il rejoint une organisation clandestine, Jeune résistance, qui multiplie les actions pour inciter les jeunes soldats à refuser d’aller faire la guerre en Algérie. C’est sa première expérience du militantisme radical, qui va rapprocher de la IVe Internationale trotskiste ce militant modèle, éduqué dans le creuset de la famille communiste, et va l’amener à rompre avec le stalinisme.            « Gagné à la cause »            Alain Krivine est discrètement cornaqué par des responsables trotskistes du Parti communiste internationaliste (PCI), dont Pierre Franck, ancien secrétaire personnel de Trotski, lorsqu’il devient un des dirigeants du Front universitaire antifasciste (FUA), créé en réaction au putsch d’Alger du 22 avril 1961. Le 23 mars 1962, une charge de plastic explose devant la porte de l’appartement de son père, le docteur Krivine, spécialiste en stomatologie, provoquant d’importants dégâts.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Alain Krivine : « Seuls les conservateurs ne rêvent pas »                   Bien qu’étant déjà « gagné à la cause » du trotskisme, il continue à militer au sein de l’opposition de gauche à l’Union des étudiants communistes (UEC). Animateur du secteur Sorbonne-lettres de l’organisation liée au PCF, il se bat pour le « droit de tendance » et la « déstalinisation » du parti. Le congrès de mars 1965 donne lieu à de violents accrochages. Orateur éloquent, à l’ironie mordante, Alain Krivine interpelle à la tribune les gardiens de la ligne. Un an plus tard, le « secteur », qui a notamment refusé de soutenir la candidature de François Mitterrand à l’élection présidentielle de 1965, contrairement à la direction du parti, est exclu de l’UEC.              Alain Krivine et les militants de « Sorbonne-lettres » créent alors la Jeunesse communiste révolutionnaire (JCR), qui jouera un rôle important dans les mobilisations contre la guerre au Vietnam puis pendant les événements de Mai-68. Alain Krivine, dont le frère, Jean-Michel, chirurgien, a pris part à deux commissions d’enquête médicales au Vietnam, est un des fondateurs du Comité Vietnam national au côté du mathématicien Laurent Schwartz. La JCR, si elle se réclame du trotskisme, se veut ouverte aux courants nouveaux du marxisme et notamment à ceux qui ébranlent le tiers-monde (castrisme, guévarisme…) et la jeunesse occidentale. Elle établit de nombreux contacts avec les dirigeants de mouvements révolutionnaires de pays étrangers comme Rudi Dutschke en Allemagne ou Tariq Ali en Angleterre.            Semi-clandestinité            Lorsqu’en 1968 commencent les premières secousses de ce qui allait se transformer en grève générale et ébranler le pouvoir gaulliste, Alain Krivine est secrétaire de rédaction à mi-temps chez Hachette. Il déserte rapidement son poste pour s’immerger dans le mouvement. Le service d’ordre de la JCR forme l’ossature de celui de l’UNEF lors des principales manifestations de Mai-68. Les cadres de la JCR jouent un rôle d’encadrement et d’animation, notamment lors de la « nuit des barricades », le 10 mai, ou de la tentative de jonction entre étudiants et ouvriers chez Renault, le 17 mai, violemment repoussée par les bataillons de la CGT et du PCF.            Après que le pouvoir gaulliste a repris la main, la JCR est dissoute par décret du 12 juin. Alain Krivine entre alors dans une semi-clandestinité. Il est appréhendé le 16 juillet en compagnie de sa femme, Michèle, fille de l’ancien secrétaire général adjoint du Parti socialiste unifié (PSU) Gilles Martinet. Inculpé pour « maintien et reconstitution de ligue dissoute », il est écroué pendant cinq semaines à la prison de la Santé avant d’être remis en liberté provisoire sur les instances du nouveau ministre de l’éducation nationale, Edgar Faure, qui essaie de se ménager une rentrée « apaisée ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Alain Krivine et Alain Cyroulnik : « Eh bien non, nous n’allons pas enterrer Mai 68 »                   En avril 1969 naît la Ligue communiste. Au côté d’Alain Krivine, ses principales figures s’appellent Daniel Bensaïd, Henri Weber et Charles Michaloux. Présenter un candidat à l’élection présidentielle est un véritable défi. « Nous voulons faire entendre la voix révolutionnaire de mai et juin 68 à la télévision, expliquent ses jeunes dirigeants. Cette candidature révolutionnaire tendra à dissiper les illusions électoralistes et parlementaristes du PC. Nous voulons rompre avec cette vision et affirmer une force sur la gauche du PC. »            Au premier rang des contestations            Des personnalités des milieux intellectuels, littéraires et artistiques – comme Jean-Paul Sartre, Simone de Beauvoir, Marguerite Duras, Michel Leiris, Maurice Nadeau – lancent un appel en sa faveur. La ligue parvient à recueillir 230 signatures d’élus pour parrainer son candidat, plus du double du nombre requis, cent à l’époque. Alain Krivine bénéficie alors d’une « permission spéciale ». Après avoir mené « une campagne rouge », comme le nom de l’organe de presse, Rouge, dont s’est dotée la jeune formation, il recueillera un peu plus de 1 % des voix. Il sera de nouveau candidat en 1974, après la mort de Georges Pompidou, et récoltera un maigre 0,37 %. « Je n’ai pas été élu président de la République. Il m’a toujours manqué 99 % des suffrages », aimait-il répéter.              Entre-temps, la Ligue communiste a été dissoute après qu’elle se fut opposée par la force, le 21 juin 1973, à un meeting du mouvement d’extrême droite Ordre nouveau contre « l’immigration sauvage ». Alain Krivine est de nouveau interpellé, inculpé d’infraction à la loi anticasseurs et écroué à la Santé. Appuyé par un fort mouvement de soutien, il est libéré cinq semaines plus tard.            Révolutionnaire, il l’est resté toute sa vie, ça ne lui est pas passé avec l’âge – contrairement à ce que dit le titre de ses Mémoires, parus en 2006, Ça te passera avec l’âge (Flammarion). Il a traversé plus d’un demi-siècle sans jamais dévier de la conviction que « la révolution est possible », qu’« il n’y a jamais eu autant de raisons de se révolter », attentif à tous les mouvements de contestation susceptibles de contribuer à l’émancipation sociale, de faire bouger les lignes du mouvement ouvrier. « Le véritable bonheur pour tout homme digne de ce nom, c’est de participer, conscient, à toutes les luttes d’émancipation », déclarait-il en 1973 alors qu’il s’apprêtait à prendre part une nouvelle fois à l’élection présidentielle, où il fait campagne sur le thème « ni trêve ni compromis ».                              Lire aussi   Alain Krivine quitte le bureau politique de la LCR                   De Lip aux comités de soldats, des mouvements féministes aux mobilisations lycéennes et étudiantes, des manifestations internationalistes aux combats antiracistes et antifascistes, du soutien aux sans-papiers aux actions pour le droit au logement, des coordinations aux soubresauts du mouvement syndical, sans négliger les tribunes électorales, l’organisation dirigée par Alain Krivine, devenue Ligue communiste révolutionnaire (LCR) en décembre 1974, a été de tous les terrains de lutte. Avec l’obsession constante de « faire bouger les choses » et de « trouver un débouché politique aux mouvements sociaux », le dirigeant trotskiste – même s’il n’aimait pas ce terme – a tenté de semer « les graines d’une nouvelle gauche, ni social-démocrate ni stalinienne », inlassablement prêt à s’enflammer malgré les reculs, les échecs et les déceptions.              Sur tous les fronts de contestation, Alain Krivine était au premier rang, toujours disponible, toujours prêt à « donner un coup de main aux camarades », à exploiter son impressionnante liste de contacts pour populariser une initiative, à servir de relais pour élargir le champ des soutiens. Le mouvement social de l’hiver 1995 insuffle une énergie décuplée à une LCR qui pense pouvoir rencontrer un écho plus large auprès de nouvelles couches radicalisées.            Premier mandat électif            Aux élections européennes de 1999, la LCR fait liste commune avec Lutte ouvrière (LO). Alain Krivine est en deuxième position derrière l’emblématique porte-parole de LO, Arlette Laguiller. La liste recueille plus de 5 % des voix et obtient cinq élus. A 58 ans, celui qui a déjà derrière lui plus de quarante ans de militantisme politique occupe un premier mandat électif. L’élection au Parlement européen, outre la découverte du monde politique institutionnel, lui permet de disposer de moyens supplémentaires et d’embaucher un assistant parlementaire. Pendant un an, c’est un jeune militant syndicaliste de La Poste, Olivier Besancenot, qui occupera cette fonction.            En 2002, Alain Krivine le convainc, non sans mal, d’être le candidat de la LCR à l’élection présidentielle. Le jeune postier recueille 4,25 % au premier tour d’une élection qui voit le candidat du PS, Lionel Jospin, éliminé du second tour, qui met aux prises Jacques Chirac et Jean-Marie Le Pen. Cinq ans plus tard, Olivier Besancenot est de nouveau candidat à la présidentielle et obtient plus de 4 % à l’issue d’une campagne qui soulève un engouement sans précédent pour un candidat d’extrême gauche. La Ligue décide de se dissoudre pour céder la place à un Nouveau Parti anticapitaliste plus à même, espère-t-elle, d’élargir l’audience de l’ancienne formation trotskiste.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Alain Krivine et Alain Cyroulnik : « Eh bien non, nous n’allons pas enterrer Mai 68 »                   Une nouvelle génération prend le relais. Alain Krivine a pris du champ et n’exerçait plus de responsabilités politiques, mais il restait toujours présent. Bien qu’il ait fait valoir ses droits à la retraite en 2004, il continuait encore, bien après, à occuper un bureau au-dessus de l’imprimerie Rotographie, à Montreuil (Seine-Saint-Denis), et à distiller ses conseils : « Siempre presente. » Une vie de révolutionnaire… sans révolution.                           Alain Krivine en quelques dates       10 juillet 1941 Naissance à Paris         1958 Entre aux Jeunesses communistes         1966 Exclu de l’Union des étudiants communistes         1967 Création de la Jeunesse communiste révolutionnaire (JCR)         1969 Création de la Ligue communiste         1969 Candidat à l’élection présidentielle         1974 Candidat à l’élection présidentielle         2006 Publie « Ça te passera avec l’âge » (autobiographie)         2009 Dissolution de la Ligue et naissance du Nouveau Parti anticapitaliste         2022 Mort à l’âge de 80 ans                                           Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Alain Krivine : « Seuls les conservateurs ne rêvent pas »                        Patrick Roger           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/12/alain-krivine-ancien-leader-de-la-ligue-communiste-revolutionnaire-est-mort_6117262_823448.html"},"headline":"Alain Krivine, ancien leader de la Ligue communiste r\u00e9volutionnaire, est mort","dateCreated":"2022-03-12T16:00:28+01:00","datePublished":"2022-03-12T16:00:28+01:00","dateModified":"2022-03-12T16:16:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Disparitions"],"keywords":["NPA","Politique","Disparitions"],"description":"Figure historique de la gauche radicale, il a travers\u00e9 plus d\u2019un demi-si\u00e8cle de vie politique sans jamais d\u00e9vier de la conviction que \u00ab\u00a0la r\u00e9volution est possible\u00a0\u00bb. Il est mort \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 80 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/10/16/212/0/4896/2445/1342/696/60/0/bf6cbd2_uqOrTGZa35cxWzEton3dzlI8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/12/19-8">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Un arrêt des importations des hydrocarbures russes, dont les ventes financent la guerre de Moscou, fait craindre au candidat de La France insoumise une forte hausse des prix de l’énergie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                     Élection présidentielle 2022              Guerre en Ukraine : le fossé se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon au sujet de l’embargo des hydrocarbures russes      Un arrêt des importations des hydrocarbures russes, dont les ventes financent la guerre de Moscou, fait craindre au candidat de La France insoumise une forte hausse des prix de l’énergie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h39, mis à jour à 18h52    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les liaisons devenues dangereuses entre la France et la Russie en matière d’énergie continuent d’occuper la campagne présidentielle, et ses candidats. Elles opposent notamment Yannick Jadot et Jean-Luc Mélenchon, qui ont joué, samedi 12 septembre, un nouvel épisode de leurs divergences sur le sujet.            Interrogé lors d’un point de presse en marge de la marche pour le climat organisée à Paris, le candidat de La France insoumise à l’Elysée a estimé que « l’embargo sur le gaz russe, ce serait une aberration ». « Les seuls qui seraient frappés par ça, c’est nous », a-t-il ajouté, qualifiant de « mignonne » l’idée selon laquelle priver Moscou de ses recettes liées aux hydrocarbures compliquerait le financement de la guerre en Ukraine.                             Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  « Munichois », « va-t-en-guerre » : le conflit en Ukraine réveille les vieux clivages de la gauche                   « Pourquoi Total devrait-il se retirer ? »            Et d’imaginer ce qui se passerait si un tel embargo était mis en œuvre :            Les prix explosent, les Français paient. Pourquoi, s’il vous plaît, pourquoi ferions-nous ça ? Pourquoi Total devrait-il se retirer de Russie ? Je trouve assez facile d’aller dire « on peut grelotter à la maison, c’est mieux que de trembler devant les Russes ». Ce sont les gens qui n’ont jamais grelotté de leur vie qui parlent comme ça.            Cette dernière invective pouvait viser le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, qui avait appelé les Français à faire un « effort » sur leur consommation d’énergie, le 7 mars sur BFM-TV. Elle pouvait aussi s’adresser à l’écoféministe Sandrine Rousseau, ancienne membre de l’équipe de campagne de Yannick Jadot, qui avait jugé possible, le 9 mars sur RMC, de se passer du gaz russe à la condition de baisser le chauffage de deux degrés dans les logements des Français.              Un peu plus tôt, le candidat écologiste, invité du « 13 heures » de France 2, avait dit à peu près tout le contraire de son rival « insoumis ». Le « seul moyen de pression » sur Vladimir Poutine, selon lui, est bien d’« arrêter d’importer du gaz et du pétrole [de Russie], d’organiser cet embargo » alors que « ce sont 700 millions de dollars qui alimentent chaque jour l’armée russe, qui alimentent chaque jour les crimes en Ukraine ».            Pour compenser une telle coupure des approvisionnements, « on s’organise, on en fait un incroyable projet de société », a soutenu M. Jadot, qui veut des panneaux photovoltaïques « sur tous les toits des supermarchés, sur les toits des écoles, sur tous les toits plats », et « aider les Français à changer de chaudière pour ne plus dépendre du gaz ou du fioul ». Alors nous verrons, selon lui, que « l’écologie, c’est à la fois la paix, le climat et le pouvoir d’achat ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Yannick Jadot : « Nous pouvons et devons décider d’un embargo sur le gaz et le pétrole russes »                   « Profiteurs de guerre »            C’est bien sous l’angle du pouvoir d’achat que Marine Le Pen a abordé la question, à l’occasion de son déplacement dans le Nord, samedi. La candidate du Rassemblement national n’a pas mentionné les sanctions contre Moscou, préférant viser les « profiteurs de guerre » qui, selon elle, gagnent de l’argent sur la hausse des cours.                          Marine Le Pen sur le marché de Dunkerque, le 12 mars.  CYRIL BITTON POUR "LE MONDE"                 « Les pétroliers en profitent un peu pour se faire des marges, ça ne va pas être possible », a-t-elle affirmé sur le marché de Dunkerque, où elle a multiplié les selfies. « Quand je vois le gazole augmenter de 70 centimes en l’espace de quelques jours alors même qu’on sait que les prix sont répercutés en général sur un mois, je me dis qu’il y a des comportements suspects », a développé la candidate.              Elle a donc demandé que le gouvernement confie une enquête à la direction générale de la concurrence, de la consommation et de la répression des fraudes « pour vérifier dans quelles conditions on voit s’envoler les prix du carburant à la pompe ».            Marine Le Pen propose depuis l’automne une baisse de la TVA sur le gaz, l’électricité et les carburants. Face à la nouvelle flambée des prix, elle a demandé une annulation des hausses de la taxe intérieure de consommation sur les produits énergétiques décidées entre 2015 et 2018, qu’elle entend compenser en « taxant » les pétroliers. Vendredi à Bouchain, elle a aussi suggéré de supprimer la TVA sur les prix d’une centaine de produits de première nécessité.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « En coupant le gaz et le pétrole russes, nous allons avoir plus froid, mais nous pourrons nous regarder en face avec moins de honte »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Métro, réseau, travaux  Testez gratuitement                                                           Services                      Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Métro, réseau, travaux  Testez gratuitement                                          Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/12/guerre-en-ukraine-le-fosse-se-creuse-entre-yannick-jadot-et-jean-luc-melenchon-au-sujet-de-l-embargo-des-hydrocarbures-russes_6117274_6059010.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le foss\u00e9 se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc M\u00e9lenchon au sujet de l\u2019embargo des hydrocarbures russes","dateCreated":"2022-03-12T18:39:20+01:00","datePublished":"2022-03-12T18:39:20+01:00","dateModified":"2022-03-12T18:52:45+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","EELV","Rassemblement national","La France insoumise","Marine Le Pen","Jean-Luc M\u00e9lenchon","Yannick Jadot"],"description":"Un arr\u00eat des importations des hydrocarbures russes, dont les ventes financent la guerre de Moscou, fait craindre au candidat de La France insoumise une forte hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/449/0/5383/2691/1342/696/60/0/2d6c9ab_5733473-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/12/19-9">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Certains affirment qu’un tiers des réfugiés fuyant l’Ukraine ne seraient pas ukrainiens. Une affirmation qui ne correspond pas aux chiffres officiels en France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             Réfugiés ukrainiens en France : des responsables de droite et d’extrême droite déplorent la présence de migrants non européens      Certains affirment qu’un tiers des réfugiés fuyant l’Ukraine ne seraient pas ukrainiens. Une affirmation qui ne correspond pas aux chiffres officiels en France.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h43, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Les réfugiés ukrainiens ? Oui. Les migrants économiques non européens ? Non. Plusieurs élus de droite et d’extrême droite ont dénoncé, samedi 12 mars, à moins d’un mois de la présidentielle, le fait qu’un tiers des réfugiés fuyant l’Ukraine en guerre ne seraient pas ukrainiens. Cette affirmation ne correspond pourtant pas aux chiffres officiels en France.            Nicolas Bay, vice-président de Reconquête !, le parti d’extrême droite d’Eric Zemmour, a dit sur Franceinfo qu’il y avait « aujourd’hui un tiers des réfugiés qui passent par l’Ukraine qui viennent pas du tout d’Ukraine, mais qui viennent d’Afrique subsaharienne notamment et qui utilisent cette nouvelle voie migratoire pour venir en Europe ».                             Lire les témoignages  Article réservé à nos abonnés  : le désespoir des non-Ukrainiens face à la différence de traitement                   « Plomber nos comptes publics »            « Il y a ceux qui viennent pour des raisons économiques, qui viennent plomber nos comptes publics et nos comptes sociaux et les Ukrainiens à l’égard desquels on a un devoir de solidarité européenne bien sûr », parce qu’ils « font partie de notre civilisation », a ajouté l’eurodéputé, transfuge du Rassemblement national.              Autre soutien du candidat d’extrême droite, Marion Maréchal avait développé le même raisonnement jeudi, sur CNews, en s’appuyant sur un article du Figaro. Celui-ci affirme, sans citer de source, que 30 % des déplacés arrivés en France sont des migrants d’autres nationalités, dont beaucoup d’Algériens.            Cet article a été partagé aussi par plusieurs élus des Républicains, dont le maire de Cannes, David Lisnard, qui a tweeté : « Comme je l’ai constaté sur place (Ukraine et Pologne), plus on s’éloigne de la frontière, plus les réfugiés sont infiltrés par des non-Ukrainiens (qui n’ont pas le statut de réfugié) via des passeurs. »            Le ministère de l’intérieur a déclaré vendredi à l’Agence France-Presse que, sur les 10 007 personnes en provenance d’Ukraine contrôlées sur le territoire national par la police aux frontières depuis le 25 février, au lendemain du déclenchement du conflit, 9 761 étaient ukrainiennes, soit 97,5 % d’entre elles.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Accueil des Ukrainiens en France : « On va avoir besoin de solidarité nationale »                   « Situations de double nationalité »            Didier Leschi, le directeur général de l’Office français de l’immigration et de l’intégration, interrogé jeudi lors d’une conférence de presse sur le chiffre de 30 %, avait déclaré : « Il y a eu sur Paris une proportion qui était plus forte, mais tout ça était déclaratif. » « On a des situations de double nationalité qui ne sont pas simples à prendre en charge », avait-il ajouté.              Alors que 2,6 millions de personnes fuyant l’Ukraine étaient recensées samedi par l’ONU, le gouvernement français anticipe l’arrivée possible de 50 000 à 100 000 personnes dans les prochains jours ou prochaines semaines. Les Vingt-Sept ont activé de façon inédite le mécanisme de la protection temporaire pour accueillir de manière légale ces personnes. En France, selon la circulaire récemment adressée aux préfets, les ressortissants non ukrainiens qui ne bénéficiaient pas déjà d’un statut de réfugié en Ukraine et qui peuvent rentrer dans leur pays de manière « sûre » et « durable » ne seront pas pris en charge au titre de cette protection.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/12/des-responsables-de-droite-et-d-extreme-droite-deplorent-la-presence-de-migrants-extra-europeens-parmi-les-refugies-ukrainiens_6117270_823448.html"},"headline":"R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France\u00a0: des responsables de droite et d\u2019extr\u00eame droite d\u00e9plorent la pr\u00e9sence de migrants non europ\u00e9ens","dateCreated":"2022-03-12T17:43:51+01:00","datePublished":"2022-03-12T17:43:51+01:00","dateModified":"2022-03-12T18:53:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Certains affirment qu\u2019un tiers des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine ne seraient pas ukrainiens. Une affirmation qui ne correspond pas aux chiffres officiels en France.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/04/567/0/6805/3402/1342/696/60/0/5f501e4_5673644-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/12/19-10">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Une querelle d’amour ou d’amitié, une engueulade familiale ou professionnelle ont marqué leur vie… Cette semaine, Emilie, 46 ans, artiste peintre à Vannes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Comment je me suis disputé             Comment je me suis disputée : « Mes parents raccrochent mal WhatsApp, je les entends traiter mon fils de sale gosse »      Une querelle d’amour ou d’amitié, une engueulade familiale ou professionnelle ont marqué leur vie… Cette semaine, Emilie, 46 ans, artiste peintre à Vannes.          Par Clara Georges         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 17h33    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                XAVIER LISSILLOUR               Depuis toujours mes parents me dénigrent, me méprisent. Dans ma famille, tout le monde est prof. Mon père enseignait la philosophie, ce qui lui conférait une double autorité : celle du père et celle du « Sachant », avec un « s » majuscule. Ma mère, elle, enseignait le français et le latin. D’aussi loin que je me souvienne, j’ai toujours voulu peindre. C’est une aspiration aussi vieille que moi. Dès l’enfance, ce goût a dérangé mes parents. Ils m’ont vite cataloguée comme la fille « bizarre ». Ils me parlaient avec condescendance. Ils me regardaient comme une étrangère.          Pourtant, ce sont eux qui m’ont ouverte à ce monde : ils m’ont emmenée au musée, m’ont fait voyager… J’ai baigné dans une culture artistique. Mais, en grandissant, j’ai compris qu’ils ne pensaient pas que cela pouvait être un choix de vie. Pis, cela contaminait toute la vision qu’ils avaient de moi. A nos amis, à nos proches, ils disaient toujours, sur le ton de l’humour : « Oh, vous savez, Emilie, elle est bizarre ! » Mes choix vestimentaires, ma crise d’adolescence, ma manière de penser, ma vocation, tout a été englobé dans ce mot qui exprimait leur incompréhension.           « Au fil du temps, ce dénigrement m’a abîmée, a laissé des traces. Je n’ai pas changé de voie pour autant »          Une fois, à Noël – je devais avoir 9 ans –, j’avais fait une toile abstraite pour mon père, avec des objets de récup, que j’avais emballée dans du papier cadeau et déposée sous le sapin. Lorsqu’il l’a ouvert, devant toute ma famille, il n’a d’abord pas compris ce que c’était. J’ai dû lui expliquer que c’était un tableau. Là, tout le monde s’est fichu de moi. Mes cousins étaient pliés de rire, j’étais l’objet de la rigolade du moment. Il n’y avait rien de méchant dans leur intention, c’était : « Ben voilà, encore Emilie qui fait ses trucs », mais cela m’a blessée.          Au fil du temps, ce dénigrement m’a abîmée, a laissé des traces. Je n’ai pas changé de voie pour autant. J’ai bien fait quelques études pour leur faire plaisir, mais ça n’a rien donné, et j’ai continué à peindre. Ils pensaient que je me mettais en danger financier et social. A 20 ans, je leur ai annoncé que j’allais partir m’installer à l’autre bout de la France, à Vannes. J’avais besoin de m’éloigner d’eux. Mon père m’a rétorqué : « Si tu pars, tu n’es plus ma fille. » Il a tenté de me pousser à faire une formation pour devenir conservatrice du patrimoine. J’ai refusé, et je suis partie. Il ne m’a plus adressé la parole pendant plusieurs mois, avant de m’écrire pour me présenter ses excuses – un événement incroyable pour cet homme orgueilleux.        Il vous reste 70.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                  Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                                  Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                  Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/12/comment-je-me-suis-disputee-mes-parents-raccrochent-mal-whatsapp-je-les-entends-traiter-mon-fils-de-sale-gosse_6117260_4500055.html"},"headline":"Comment je me suis disput\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Mes parents raccrochent mal WhatsApp, je les entends traiter mon fils de sale gosse\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-12T16:00:04+01:00","datePublished":"2022-03-12T16:00:04+01:00","dateModified":"2022-03-12T17:33:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Comment je me suis disput\u00e9"],"keywords":["Vie de famille","M le mag","L'\u00e9poque","Comment je me suis disput\u00e9"],"description":"Une querelle d\u2019amour ou d\u2019amiti\u00e9, une engueulade familiale ou professionnelle ont marqu\u00e9 leur vie\u2026 Cette semaine, Emilie, 46\u00a0ans, artiste peintre \u00e0 Vannes.","author":[{"@type":"Person","name":"Clara Georges"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/14/173/0/1800/899/1342/696/60/0/03f6ec3_616192464-b1d6b9b-691201259-disp.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Comment je me suis disput\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/comment-je-me-suis-dispute/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-11">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ La productrice de « L’Embellie », bosseuse au désespoir guilleret, évoque sa collaboration avec Bertrand Blier pour un livre, sa passion pour Oscar Wilde ou son goût pour le rire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Un apéro avec...             Un apéro avec Eva Bester : « Ce qu’on échange à jeun est bien plus profond que les confessions d’ivrognes »      La productrice de « L’Embellie », bosseuse au désespoir guilleret, évoque sa collaboration avec Bertrand Blier pour un livre, sa passion pour Oscar Wilde ou son goût pour le rire.          Par Raphaëlle Leyris         Publié aujourd’hui à 01h32, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Eva Bester, à L'Hotel, dans le 6e arrondissement de Paris, le vendredi 11 février 2022.  JEROME BONNET POUR « LE MONDE »               Ginger beer ou ginger ale ? L’un est un soda à base de gingembre, l’autre, une limonade aromatisée à la même racine, comme l’explique le serveur, plus rapide à nous éclairer sur la carte que la connexion Internet. Les deux boissons sont sans alcool, substance à laquelle Eva Bester a renoncé il y a huit ans : « J’avais un trop grand goût pour l’ivresse », dit la journaliste, qui évoque avec simplicité ses « excès » passés. « Je ne le fais pas pour fanfaronner, mais parce qu’à chaque fois que j’en ai parlé publiquement je me suis rendu compte que ça avait aidé des gens. » Et quand on fut pendant sept ans la productrice et animatrice, sur France Inter, d’une émission baptisée « Remède à la mélancolie », laquelle a muté, à la rentrée 2021, en « L’Embellie », on ne peut qu’être sensible à cette idée d’aider son prochain, d’améliorer un peu sa vie – aussi misanthrope cherche-t-on, en bonne lectrice de Cioran, à paraître.  Cela posé, va, donc, pour une première tournée de ginger beers accompagnant la séance photos, à laquelle se plie aimablement la trentenaire (née en 1985), qu’on pourrait jurer sortie des sixties avec sa demi-queue-de-cheval haute, sa frange et ses traits d’eye-liner, n’était le combo jean-baskets très années 2020. Nous sommes, en cette mi-février, au bar de L’Hotel, dans le 6e arrondissement de Paris. Ici mourut, en 1900, âgé de 46 ans, Oscar Wilde – « Mon chouchou, dit Eva Bester. Je lui ai consacré mon mémoire de maîtrise. » Aujourd’hui, l’établissement affiche cinq étoiles. La décoration du bar, délicieusement chargée, accumule moquette à motif léopard, sofas en velours et lourdes tentures. Quand Wilde y arriva, en 1898, brisé par la prison que lui avait value son homosexualité, « c’était un bouge », assure Eva Bester de son débit rapide. « Je l’imagine errant ici déchu. Quand il sort et qu’il croise André Gide dans la rue, celui-ci, qui le connaît pourtant, ne le salue pas. C’est une des raisons pour lesquelles je déteste Gide. L’autre étant qu’il préférait “par contre” à “en revanche” », dit en riant celle dont les émissions témoignent du goût prononcé pour ce qu’elle appelle « les mots qui portent un nœud papillon ».           Essayer de ne pas se détruire          Oscar Wilde nous ramène à la question de l’ivresse, puisque la maîtrise – on ne disait pas encore master – qu’Eva Bester a consacrée à l’écrivain portait sur l’« hédonisme dans Le Portrait de Dorian Gray ». Elle précise : « C’est un hédonisme dans lequel peuvent se reconnaître les alcooliques, les drogués, tous ceux qui essayent de combler une béance, ce qui, avouons-le, fait beaucoup d’êtres humains au bout du compte. Pour ne pas s’affronter, pour ne pas être seul avec lui-même, Dorian Gray cherche sans arrêt la nouveauté, veut que ses sens soient constamment stimulés, ce qui est impossible sans se brûler et sans brûler les gens autour de soi. » Renoncer à boire fut la manière d’Eva Bester d’essayer, « pour la première fois », de ne pas se détruire. Celle qui, par ailleurs, refuse poliment de s’étendre sur enfance, famille ou vie privée confesse sans ambages (on parierait qu’elle aime bien « ambages ») et même avec un sourire : « Me foutre en l’air est une idée récurrente chez moi, mais je sais bien que je ne le ferai pas. Toujours est-il qu’avant d’arrêter de boire, j’avais tout essayé pour essayer d’aller mieux, les psys, les sortilèges, l’hypnose… mais pas ça. » La jeune femme au désespoir guilleret a « du mal à le croire », et pourtant, « [sa] vie s’est considérablement améliorée depuis ». D’une part, cette lectrice boulimique, aux deux cartes de bibliothèques municipales, a gagné beaucoup de temps et de concentration à consacrer à cette activité. D’autre part, ses relations avec les gens aussi en ont tiré profit : « Contrairement à ce que croient ceux qui boivent, ce qu’on échange à jeun est bien plus profond que les confessions d’ivrognes. On est amis pour de bonnes raisons. »         Il vous reste 50.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                  Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                                  Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                  Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/12/un-apero-avec-eva-bester-ce-qu-on-echange-a-jeun-est-bien-plus-profond-que-les-confessions-d-ivrognes_6117170_4500055.html"},"headline":"Un ap\u00e9ro avec Eva Bester\u00a0: \u00ab\u00a0Ce qu\u2019on \u00e9change \u00e0 jeun est bien plus profond que les confessions d\u2019ivrognes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-12T01:32:36+01:00","datePublished":"2022-03-12T01:32:36+01:00","dateModified":"2022-03-12T18:37:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Un ap\u00e9ro avec..."],"keywords":["Un ap\u00e9ro avec...","L'\u00e9poque","M\u00e9dias","M le mag"],"description":"La productrice de \u00ab\u00a0L\u2019Embellie\u00a0\u00bb, bosseuse au d\u00e9sespoir guilleret, \u00e9voque sa collaboration avec Bertrand Blier pour un livre, sa passion pour Oscar Wilde ou son go\u00fbt pour le rire.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Leyris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/614/0/3543/1771/1342/696/60/0/459939d_1646837931912-jj700582.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Un ap\u00e9ro avec...","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-apero-avec/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-12">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les organisateurs, soutenus par plus de 450 ONG, associations, collectifs, syndicats et partis politiques, annoncent près de 150 rassemblements en ce samedi.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                        Climat       Élection présidentielle 2022             Des marches « Look Up ! » dans toute la France pour que l’urgence climatique fasse partie de la campagne présidentielle      Les organisateurs, soutenus par plus de 450 ONG, associations, collectifs, syndicats et partis politiques, annoncent près de 150 rassemblements en ce samedi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h14, mis à jour à 18h11    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une manifestante tient une pancarte sur laquelle est inscrit « Ta planète tu la préfères bleue ou bien cuite », lors d’une marche pour le climat baptisée «  Look up », le 12 mars, à Rennes.  DAMIEN MEYER / AFP                 Ces marches sont baptisées « Look Up ! », en référence au film Don’t Look Up, métaphore de la crise climatique qui a connu un grand succès sur la plate-forme Netflix. Moins de deux semaines après un nouveau rapport dressé par le Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat, et à un mois de la présidentielle, des manifestants appellent, samedi, les candidats à l’Elysée à prendre en compte l’urgence climatique, grande absente de la campagne électorale.                              Lire aussi   Environnement, écologie, énergie : « Le Monde » a consacré une journée spéciale à ces questions à un mois de l’élection présidentielle                   Les organisateurs de ces marches annoncent près de 150 mobilisations à travers le pays, soutenues par plus de 450 organisations non gouvernementales (ONG), associations et collectifs. Des syndicats et partis politiques ont également lancé des appels à y participer.            Nlle journée de mobilisation pour le #climat ce 12 mars. Des milliers de personnes dans les rues, manif #lookup pou… https://t.co/3ljgoUPsuW— remibx (@Rémi Barroux)                      « En France en 2022, la plus grande menace que l’humanité ait jamais connue est passée sous silence en pleine période électorale, alors que notre avenir est en jeu. (…) Ne laissons pas nos droits et notre futur rester otages de celles et ceux qui nous mènent à la catastrophe. (…) Avec leur passivité irresponsable, les gouvernements nous disent qu’on ne peut plus rien. C’est faux », écrivent les organisateurs dans leur appel à la mobilisation.                             Lire le résumé :  Article réservé à nos abonnés  le GIEC s’alarme des conséquences vertigineuses d’un monde toujours plus chaud                   Le climat quasi absent du temps de parole dans les médias            « Nous voulons porter une écologie connectée aux enjeux sociaux », souligne Elodie Nace, porte-parole d’Alternatiba et ANV-COP21, deux des mouvements à l’origine des marches. « L’absence totale du climat dans le débat électoral nous semble assez dramatique », ajoute-t-elle.            D’après un « baromètre climat » mis en place par les ONG porteuses de l’action en justice « L’affaire du siècle », qui a obtenu une condamnation de l’Etat pour ses engagements climatiques non tenus, « les questions climatiques ont occupé 1,5 % du temps de parole dans les médias », sur la dernière semaine étudiée – du 28 février au 6 mars. Un chiffre en baisse par rapport à la semaine précédente, où il s’établissait à 2,8 % du temps de parole.              « Si la guerre en Ukraine a évidemment concentré le regard médiatique – et à juste titre –, il convient de souligner que ce traitement minimal de l’urgence climatique était déjà installé avant le déclenchement du conflit », soulignent les organisateurs des marches Look Up !.            Plusieurs candidats à la présidentielle, comme l’écologiste Yannick Jadot, ou la candidate socialiste, Anne Hidalgo, sont attendus dans les défilés de samedi. A Paris, le départ du cortège était annoncé pour 14 heures, depuis la place de la Nation, en direction de celle de la République.            Une autre mobilisation pour le climat, encore incertaine, est prévue pour le 25 mars, à l’appel cette fois des mouvements de jeunes de Fridays For Future, dans le cadre des « grèves mondiales », lancées par la militante suédoise Greta Thunberg.                              Lire aussi   Election présidentielle 2022 : le tableau de bord des parrainages, sondages et temps de parole                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                     Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Métro, réseau, travaux  Testez gratuitement                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/climat/article/2022/03/12/look-up-des-marches-pour-le-climat-pour-faire-exister-le-debat-dans-la-campagne-presidentielle_6117259_1652612.html"},"headline":"Des marches \u00ab\u00a0Look Up\u00a0!\u00a0\u00bb dans toute la France pour que l\u2019urgence climatique fasse partie de la campagne pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-03-12T15:14:07+01:00","datePublished":"2022-03-12T15:14:07+01:00","dateModified":"2022-03-12T18:11:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Climat","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Plan\u00e8te","Climat"],"description":"Les organisateurs, soutenus par plus de 450 ONG, associations, collectifs, syndicats et partis politiques, annoncent pr\u00e8s de 150 rassemblements en ce samedi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/688/0/8256/4128/1342/696/60/0/9e87467_5732776-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/12/19-13">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Adepte d’une communication ultra-maîtrisée, le chef de l’Etat, candidat à sa réélection, veut contrôler sa campagne en s’appuyant sur un cercle très restreint de fidèles et en tenant éloignés les journalistes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron et « la campagne du secret »      Adepte d’une communication ultra-maîtrisée, le chef de l’Etat, candidat à sa réélection, veut contrôler sa campagne en s’appuyant sur un cercle très restreint de fidèles et en tenant éloignés les journalistes.          Par Alexandre Lemarié, Claire Gatinois et Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 11h05, mis à jour à 15h27    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La scène a longtemps suscité l’hilarité parmi les proches d’Emmanuel Macron. Un jour de 2019, une journaliste de télévision appelle au standard de l’Elysée pour demander à discuter avec un conseiller politique du chef de l’Etat. Le coup de fil passe par la secrétaire de l’intéressé. « J’ai une journaliste pour vous au téléphone, prévient-elle, combiné en main. Mais je vous rappelle que vous n’avez pas le droit de leur parler ! » Ainsi vont les règles de la maison. Pas question de risquer une sortie en dehors des clous de la communication officielle.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Emmanuel Macron, président “liquide” au cœur d’une campagne fantôme »                 Emmanuel Macron a retenu la leçon de ses années passées auprès de François Hollande, jugé trop prolixe dans le commentaire de son action. L’image et le son doivent être maîtrisés au détail près ; sinon, c’est la chienlit, moteur de la faiblesse dont a tant souffert son prédécesseur. Un souci du contrôle qui nécessite une organisation de commando, où règne le culte du secret. La campagne présidentielle dans laquelle vient de s’engager le locataire de l’Elysée ne déroge pas à cette règle en vigueur depuis cinq ans.          Depuis sa déclaration de candidature, le 4 mars, Emmanuel Macron égrène quelques-unes de ses propositions. Relèvement de l’âge de départ à la retraite à 65 ans, suppression de la redevance audiovisuelle… A chaque fois, elles surprennent, y compris dans ses propres rangs, où certains parlementaires se lamentent de découvrir ces mesures « en regardant la télé », comme tout le monde. « C’est la campagne du secret. On en sait autant que vous ! », se lamente un historique de la Macronie auprès des journalistes. L’information ne circule pas au-delà du cercle de ceux qui ont « besoin d’en connaître », selon la formule d’usage dans les services de renseignements.          Même les plus proches interlocuteurs du président de la République n’ont pas pu consulter le programme dans son ensemble, qui sera révélé autour du 20 mars. Une petite dizaine de privilégiés sont tenus dans la confidence, parmi lesquels le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler, le conseiller spécial, Clément Léonarduzzi, la « plume », Jonathan Guémas, ou des ténors, comme le président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, et celui du MoDem, François Bayrou. La peur de la fuite confine parfois à la paranoïa, le voisin de bureau étant suspecté de se montrer trop bavard avec les journalistes. Les chapeaux à plume de la majorité n’ont ainsi été mis au courant du lancement du site de campagne, Avecvous.fr, que quelques heures avant la presse, le 27 janvier.        Il vous reste 70.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/12/presidentielle-2022-emmanuel-macron-et-la-campagne-du-secret_6117231_6059010.html"},"headline":"Emmanuel Macron et \u00ab\u00a0la campagne du secret\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-12T11:05:47+01:00","datePublished":"2022-03-12T11:05:47+01:00","dateModified":"2022-03-12T15:27:00+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Adepte d\u2019une communication ultra-ma\u00eetris\u00e9e, le chef de l\u2019Etat, candidat \u00e0 sa r\u00e9\u00e9lection, veut contr\u00f4ler sa campagne en s\u2019appuyant sur un cercle tr\u00e8s restreint de fid\u00e8les et en tenant \u00e9loign\u00e9s les journalistes.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
,{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/105/0/3596/1795/1342/696/60/0/5f014f8_1646700197324-macron-poissy-20220307-21.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-14">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Cette nouvelle série part sur les routes de France, avec une question : « Comment allez-vous ? ». Cette semaine, Josiane Lebegue, 69 ans, gouvernante à la retraite, Oroër, Oise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                       STEFANIA ROUSSELLE POUR « LE MONDE »          « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »   Par Stefania Rousselle  Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 15h42   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      TémoignagesCette nouvelle série part sur les routes de France, avec une question : « Comment allez-vous ? ». Cette semaine, Josiane Lebegue, 69 ans, gouvernante à la retraite, Oroër, Oise.         « Quand j’étais petite, on rentrait de l’école, on n’ouvrait pas le cartable – bah non. Maman, elle voulait que je fasse la lessive, le repassage et le ménage. Ensuite, elle passait derrière moi et glissait son doigt sur les plinthes pour voir si je n’avais pas oublié de la poussière. Mes frères, ils allaient au jardin et ils épluchaient les légumes pour le midi. Mais on a rarement vu Maman manger avec nous. Elle, c’était sa cigarette et son café, c’est tout. Mais je lui en veux pas. Je pense qu’elle ne voulait pas avoir autant d’enfants. On était sept. La pilule, ça existait pas à l’époque. Y a des femmes qui étaient plus fécondes que d’autres, et elle en faisait partie. Je dirais qu’elle était un peu débordée, et nous, on la soulageait.          Une paire de collants          Alors, c’est le soir que je faisais mes devoirs, parce que l’école, j’adorais ça. Je prenais une lampe pour lire sous les couvertures parce qu’on n’avait pas le droit d’allumer la lumière. On n’était pas riches, j’en conviens, mais je devais bien apprendre mes poésies, moi. Il fallait toujours que je sois la première ou la deuxième. Si je passais troisième, c’était une honte ! J’étais infernale. J’emmerdais tout le monde. Je terminais mon exercice que je me levais pour aider les autres. Je tenais pas en place. Alors, j’étais tout le temps punie. Et à l’école, ça voulait dire faire des tours de cour. Mais je suis allée voir la maîtresse : “Pourquoi pas me coller après les classes ?” Elle a dit oui, et moi, je pouvais enfin lire mes livres.          J’aurais aimé continuer à faire marcher ma boîte à cerveau. Mais maman n’a pas voulu. On n’en avait pas les moyens. Ça, je le regrette. Les maths – je ne sais pas de quoi il retourne. Pourtant, j’étais bonne en calcul mental, je suis sûre que j’aurais très bien compris. Déjà, j’aurais aimé aller au collège. J’aurais fait 6e, 5e, 4e, j’en aurais appris des choses. La maîtresse le disait à Maman, de m’y envoyer, mais elle voulait pas. Elle voulait que je travaille. Parfois, je me demande si elle n’était pas jalouse. J’ai jamais osé lui demander, je ne voulais pas lui faire de peine.           J’avais bien vu qu’il m’avait reluquée un petit peu. A la fête foraine, je suis allée le voir aux autotamponneuses : « Tu me paies un tour ? » Et on est tombés amoureux          Elle m’a mise dans une famille à Bois-Guillaume, près de Rouen. J’y dormais. Je faisais le ménage et la nounou. J’avais 14 ans. Ma paie, il fallait que je lui donne, et elle m’en rendait 10 %. De temps en temps, j’allais m’acheter une paire de collants.        Il vous reste 72.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                  Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                                  Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                  Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/12/au-p-tit-bonheur-mon-seul-plaisir-c-est-mes-ongles-38-euros-toutes-les-quatre-semaines_6117230_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Au p\u2019tit bonheur\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Mon seul plaisir, c\u2019est mes ongles. 38\u00a0euros, toutes les quatre semaines\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-12T11:00:08+01:00","datePublished":"2022-03-12T11:00:08+01:00","dateModified":"2022-03-12T15:42:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","L'\u00e9poque"],"keywords":["M le mag","L'\u00e9poque"],"description":"Cette nouvelle s\u00e9rie part sur les routes de France, avec une question\u00a0: \u00ab\u00a0Comment allez-vous\u00a0?\u00a0\u00bb. Cette semaine, Josiane Lebegue, 69\u00a0ans, gouvernante \u00e0 la retraite,\u00a0Oro\u00ebr, Oise.","author":[{"@type":"Person","name":"Stefania Rousselle"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/10/177/0/2100/1050/1342/696/60/0/364d8e6_1646921803107-ptitbonheur-josiane-01.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'\u00e9poque","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-perso/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-15">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ A Otepää, en Estonie, le Jurassien est devenu le quatrième Français à remporter le gros globe, récompense qui couronne le vainqueur du classement général de la Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Biathlon             Biathlon : Quentin Fillon Maillet, enfin paré de cristal      A Otepää, en Estonie, le Jurassien est devenu le quatrième Français à remporter le gros globe, récompense qui couronne le vainqueur du classement général de la Coupe du monde.          Par Aude Lasjaunias         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 16h38    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Français Quentin Fillon Maillet après sa victoire lors de la poursuite de Kontiolahti, en Finlande, le 6 mars.  VESA MOILANEN / AFP                 Quentin Fillon Maillet avait prévenu à l’issue de son sprint victorieux lors de l’étape de Coupe du monde de biathlon à Otepää (Estonie), l’avant-dernière de la saison, jeudi : « Je n’ai pas envie de finir moyennement, même si ça prend pas mal d’énergie. »             Samedi 12 mars, le natif de Champagnole (Jura) a dû se « contenter » de la 2e place de la mass start, remportée par le Norvégien Vetle Christiansen, parfait sur le pas de tir (20/20). Mais il a enfin décroché le gros globe de cristal, qui récompense le vainqueur du classement général de la Coupe du monde. Depuis des semaines déjà, le « Graal » lui semblait promis. Le Jurassien a finalement été sacré avant même l’ultime étape de la Coupe du monde, à Oslo (Norvège) du 17 au 20 mars.                              Lire aussi   Coupe du monde de biathlon : Quentin Fillon Maillet s’adjuge le gros globe de cristal                   Il abordait déjà la manche balte avec une confortable avance sur son dauphin et compatriote, Emilien Jacquelin. Et ce, même en retranchant les deux plus mauvais résultats de l’exercice en cours, comme l’impose le règlement de l’Union internationale de biathlon (IBU).              La concurrence étrangère, elle, avait déjà abdiqué. L’actuel détenteur du globe, le Norvégien Johannes Boe, dont le duel avec « QFM » fut l’un des points d’orgue des Jeux olympiques (JO) d’hiver de Pékin, a mis un terme à sa saison à son retour de Chine. Son frère aîné, Tarjei, a perdu de précieux points après son forfait à l’étape finlandaise de Kontiolahti, la semaine dernière. Même le Suédois Sebastian Samuelsson, actuel troisième du général, l’avait reconnu sans ambages, le 4 mars sur La Chaîne L’Equipe : « Je pense que le gros globe est pour Quentin, je vais désormais me battre pour la deuxième place. »                             JO de Pékin 2022 :  Aux Jeux, le retour du grand Boe                   Pour son retour à la compétition après des JO historiques pour le Français, lesquels se sont soldés par cinq médailles, dont deux en or, QFM avait aussi survolé les débats, ajoutant trois nouvelles victoires à son palmarès, déjà impressionnant. Grâce à sa deuxième place obtenue samedi, il totalise onze podiums individuels depuis le début de la saison, dont huit victoires, en dix-neuf courses individuelles disputées sur le circuit mondial.                             Biathlon :  Intouchable, le Français Quentin Fillon Maillet continue sa moisson en Coupe du monde                   QFM devient le quatrième Français à s’imposer au général depuis 1978, après Patrice Bailly-Salins en 1994, Raphaël Poirée (2000, 2001, 2002 et 2004) et Martin Fourcade (de 2012 à 2018).            « On a tendance à banaliser la performance »            « Quand on voit Martin [Fourcade], qui a gagné sept gros globes, on a tendance à banaliser la performance, mais c’est oublié un peu vite qu’il est un athlète exceptionnel, rappelle Patrice Bailly-Salins. On a eu des champions olympiques, des champions du monde, mais de ce sont des courses d’un jour, beaucoup plus ouvertes… Gagner le général, c’est une autre affaire. »              L’ancien champion, désormais âgé de 57 ans, parle d’expérience, lui qui fut aussi médaillé d’argent en relais lors des Mondiaux d’Antholz-Anterselva (Italie) en 1995 et médaillé de bronze olympique en relais aux JO de Lillehammer (Norvège) en 1994. S’adjuger le gros globe « demande une régularité de tous les instants ». « Tu ne peux pas avoir un jour sans. C’est très dur, on se met beaucoup de pression. »            Patrice Bailly-Salins, originaire du Jura comme QFM, est arrivé sur le tard au biathlon, à 19 ans, à l’occasion de son service militaire à Chamonix, préférant jusqu’alors le ski alpin à sa déclinaison nordique. Ce n’est que dix ans plus tard, à 29 ans, qu’il commence à rêver de cristal, après avoir eu l’opportunité d’arborer le dossard jaune de leader du classement général lors de la saison 1992-1993.            Raphaël Poirée soulèvera le globe par quatre fois, puis viendra le tour de Martin Fourcade, « l’ogre catalan » aux sept titres. Les deux hommes réaliseront surtout au cours de leur carrière le « grand chelem » : le gros globe et les quatre petits globes de spécialité (individuel, sprint, poursuite et mass start), distinctions introduites lors de la saison 1996-1997 pour les trois premières, en 1998-1999 pour la dernière. Raphaël Poirée le fera en 2004. Son successeur à quatre reprises : en 2013, 2016, 2017 et 2018.              Cette prouesse-là, Quentin Fillon Maillet a déjà tiré une croix dessus : le Norvégien Tarjei Boe s’étant adjugé le globe de l’individuel. Mais le Jurassien peut se targuer d’avoir enlevé celui de la poursuite avec la manière : six victoires sur les sept épreuves déjà disputées cette saison. Il peut encore espérer briguer le globe du sprint, dont il est en tête du classement distinctif, et celui de la mass start, où sa performance à Otepää lui permet repasser en tête.            « Un gagneur »            S’adjuger le classement général de la Coupe du monde reste le plus bel aboutissement de la carrière sportive de Patrice Bailly-Salins. Le plus éprouvant aussi. Près de trente ans plus tard, il se souvient. « Après ma victoire, je l’ai immédiatement dit à mes proches : “Plus jamais ça !”, plaisante-t-il. Et puis, j’allais avoir 30 ans quand j’ai gagné, ce qui est relativement tardif. » Le même âge que Quentin Fillon Maillet, qui fêtera son changement de dizaine au mois d’août.            La comparaison s’arrête là, selon Bailly-Salins. « N’oublions pas que ça fait déjà un moment qu’il tutoie les sommets de la hiérarchie mondiale [QFM a fini troisième du général à l’issue des trois dernières saisons]. Mais il s’est retrouvé en concurrence avec Martin Fourcade, puis Johannes Boe, excusez du peu », insiste l’ancien biathlète.                             JO de Pékin 2022 :  Quentin Fillon Maillet, enfin en haut de l’affiche                   Quentin Fillon Maillet aura assurément besoin de se reposer et de décompresser à l’issue d’une saison éblouissante, mais il le voit bien reproduire l’exploit. Car Patrice Bailly Salins le sait : QFM qu’il a côtoyé, plus jeune, au Pôle France de Prémanon (Jura) est « un gagneur, un gros bosseur, et surtout, un garçon qui va toujours au bout de lui-même ».                 Aude Lasjaunias           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                  Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                  Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                  Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes          Les meilleurs sextoys pour le clitoris          Les meilleures coupes menstruelles                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Métro, réseau, travaux  Testez gratuitement             Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo Under Armour       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Nike       Codes Promo Courir       Codes Promo Go Sport       Codes Promo i-run      Tous les codes promo                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/03/12/biathlon-quentin-fillon-maillet-l-heure-du-sacre-annonce_6117196_3242.html"},"headline":"Biathlon\u00a0: Quentin Fillon Maillet, enfin par\u00e9 de cristal","dateCreated":"2022-03-12T07:00:06+01:00","datePublished":"2022-03-12T07:00:06+01:00","dateModified":"2022-03-12T16:38:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Biathlon"],"keywords":["Sport","Ski","Biathlon"],"description":"A Otep\u00e4\u00e4, en Estonie, le Jurassien est devenu le quatri\u00e8me Fran\u00e7ais \u00e0 remporter le gros globe, r\u00e9compense qui couronne le vainqueur du classement g\u00e9n\u00e9ral de la Coupe du monde.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/06/471/0/5017/2502/1342/696/60/0/bdd2c69_5690258-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Biathlon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/biathlon/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/12/19-16">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La reconduction de cette loi controversée, dont la suspension avait failli faire tomber le gouvernement de Naftali Bennett en juillet 2021, constitue un camouflet pour son aile gauche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Israël             Israël, la Knesset restaure l’interdiction de la naturalisation des Palestiniens par regroupement familial      La reconduction de cette loi controversée, dont la suspension avait failli faire tomber le gouvernement de Naftali Bennett en juillet 2021, constitue un camouflet pour son aile gauche.          Par Intérim(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h12, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Ayelet Shaked, la ministre de l’intérieur israélienne, à Jérusalem, le 20 juin 2021.  EMMANUEL DUNAND/AP               Le Parlement israélien a reconduit, jeudi 10 mars, l’interdiction de la naturalisation des conjoints d’Israéliens originaires de pays considérés comme ennemis. Cette loi dite de « la citoyenneté » affecte surtout des milliers de couples palestiniens dont un des membres vient de Cisjordanie ou de Gaza. Elle avait été suspendue en juillet 2021, en raison du flou parlementaire qui avait suivi la formation du nouveau gouvernement du premier ministre Naftali Bennett.          Passé en urgence en 2003 en plein cœur de la seconde Intifada pour une durée d’un an, ce texte est présenté officiellement comme une loi sécuritaire, visant à éviter de donner la liberté de mouvement que confère la citoyenneté israélienne à des terroristes potentiels. Renouvelée tous les ans, elle a rapidement revêtu un caractère ethnocentrique. « C’est un outil pour s’assurer qu’Israël reste un pays à majorité juif », avait même déclaré le centriste Yaïr Lapid, ministre des affaires étrangères du gouvernement actuel, en juillet 2021.          En juillet, lors du renouvellement annuel de cette législation, le Likoud – parti de l’ex-premier ministre Benyamin Nétanyahou, écarté de la coalition – et ses partenaires ultraorthodoxes et ultranationalistes religieux étaient allés à l’encontre de leur propre ligne idéologique et avait voté contre le texte. Ils avaient justifié leur décision en affirmant que le gouvernement, basé sur une coalition hétéroclite rassemblant droite, gauche et un parti arabe, était lui-même un danger pour Israël, et que de le faire tomber était un « devoir sioniste ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Israël, la stratégie d’équilibre du gouvernement Bennett                 Jeudi, cette fenêtre improbable s’est refermée, juste avant la trêve parlementaire printanière. L’aile droite de l’exécutif, emmenée par la ministre de l’intérieur, Ayelet Shaked, avait mené des tractations intenses avec ses frères ennemis de l’opposition. Après le vote, elle a tweeté qu’il s’agissait de la victoire du concept « d’Etat juif et démocratique sur celui d’Etat pour tous ses citoyens », mot d’ordre de la plupart des partis arabes israéliens.          De multiples discriminations bureaucratiques          C’est surtout une victoire politique pour les figures de droite dans la coalition, qui consolident ainsi leur position. En réussissant à recoller les morceaux avec le Likoud, « Shaked et [le premier ministre] Naftali Bennett envoient aussi un message aux partis de gauche : “nous n’avons pas besoin de vous” », analyse Aïda Touma-Suleiman, députée de la Liste arabe unie, un parti d’opposition. Malgré ce camouflet, la coalition tient : personne à gauche n’a claqué la porte, en dépit d’une opposition unanime à la loi. « Ils ont tous trop à perdre », regrette Mme Touma-Suleiman.        Il vous reste 33.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/en-israel-la-knesset-restaure-l-interdiction-de-la-naturalisation-des-palestiniens-par-regroupement-familial_6117269_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl, la Knesset restaure l\u2019interdiction de la naturalisation des Palestiniens par regroupement familial","dateCreated":"2022-03-12T17:12:16+01:00","datePublished":"2022-03-12T17:12:16+01:00","dateModified":"2022-03-12T18:04:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["Isra\u00ebl\/Palestine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"La reconduction de cette loi controvers\u00e9e, dont la suspension avait failli faire tomber le gouvernement de Naftali Bennett en juillet\u00a02021, constitue un camouflet pour son aile gauche.","author":[{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/755/0/6561/3280/1342/696/60/0/230bff6_54aa46850cdd49a587d0bab358412b29-54aa46850cdd49a587d0bab358412b29-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-17">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ A trois jours de l’assouplissement des restrictions, le ministre de la santé précise que « la charge hospitalière continue de baisser » et rappelle aux personnes fragiles de « continuer à se protéger ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                        Planète       Passe vaccinal             « Le Covid ne baisse plus, il augmente même » en France, le gouvernement « extrêmement vigilant », dit Olivier Véran      A trois jours de l’assouplissement des restrictions, le ministre de la santé précise que « la charge hospitalière continue de baisser » et rappelle aux personnes fragiles de « continuer à se protéger ».       Le Monde avec AFP     Publié hier à 15h58, mis à jour hier à 16h38    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Alors que la France s’apprête à lever de nombreuses restrictions, lundi 14 mars, le ministre de la santé, Olivier Véran, a fait état, vendredi 11 mars, d’un « rebond » de l’épidémie de Covid-19, mettant en exergue la nécessité pour les personnes fragiles de « continuer à se protéger ».            « Nous constatons actuellement un rebond, en France, dans les pays qui nous entourent, c’est-à-dire que le Covid ne baisse plus, il augmente même », a dit le ministre lors d’un déplacement en Isère. « Au vu des derniers chiffres d’hier, c’est 20 % d’augmentation », a-t-il précisé. Le nombre de nouveaux cas positifs s’élevait jeudi soir à 74 818, selon Santé publique France, contre 60 225 il y a une semaine.             










Tous les chiffres dans notre tableau de bord Covid-19




require(["jquery", "jquery-ui/core", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/textures.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_all_data.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/dashboard/JHU/jhu_dates_series.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vaccins_inter.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/vacsi_fr_age_now.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/paysjhu.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/SX5l40YnOYp0aox0R5EUTvzEujrGdw_723"], function($, jqueryUICore, d3v5, textures) {

    /*  ↓↓↓  la variable à modifier + dans l'id « graphe_XX » */
    var iso2 = "fr";

    /* le reste du code */
    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
    var dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoMoisCourt = ["jan.", "fév.", "mars", "avril", "mai", "juin", "juil.", "août", "sep.", "oct.", "nov.", "déc."],
        jourDeLaSemaine = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    var largeur = $("#graphe_" + iso2).width(),
        mobileDec = false,
        dicoData = {},
        dicoDataLigne = {},
        nomDePaysJHU = paysJHU[iso2];

    var dates_cas = dataJHU_dates_series["dates_cas"],
        dates_morts = dataJHU_dates_series["dates_deces"],
        parseDate = d3.timeParse("%d\/%m\/%y"),
        parseInternational = d3.timeParse("%Y-%m-%d"),
        maxCas = 0,
        maxMorts = 0,
        valeursTicks = [],
        valeursTickMorts = [];

    function lancerLaBoucle() {

        if (donneesPretes == false) {
            /* et là on lance la boucle pour générer les données */
            creerDonnees(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU]);

            /* là on cherche les valeurs max */
 d.casmoy) / 1000) * 1000);
 d.mortsmoy) / 100) * 100);


            /* les valeurs pour les axes */
            var moduloMorts = plusproche(maxMorts / 3),
                moduloCas = plusproche(maxCas / 3);

            for (let i = 0; i                 if (i % moduloMorts == 0) {
                    valeursTickMorts.push(i)
                }
            }
            for (let i = 0; i                 if (i % moduloCas == 0) {
                    valeursTicks.push(i)
                }
            }
        }

        creerGraphe(dataJHU_all_data["pays"][nomDePaysJHU])

    }

    /* fonction pour le retour à la ligne avec D3*/
    function retourALaLigne(text, width) {
        text.each(function() {
            var text = d3.select(this),
                words = text.text().split(/\s+/).reverse(),
                word,
                line = [],
                lineNumber = 0,
                lineHeight = 1.1, // ems
                x = text.attr("x"),
                y = text.attr("y"),
                dy = 0, //parseFloat(text.attr("dy")),
                tspan = text.text(null)
                .append("tspan")
                .attr("x", x)
                .attr("y", y)
                .attr("dy", dy + "em");
            while (word = words.pop()) {
                line.push(word);
                tspan.text(line.join(" "));
 width) {
                    line.pop();
                    tspan.text(line.join(" "));
                    line = [word];
                    tspan = text.append("tspan")
                        .attr("x", x)
                        .attr("y", y)
                        .attr("dy", ++lineNumber * lineHeight + dy + "em")
                        .text(word);
                }
            }
        });
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",")
    }

    function pourCentMille(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 100000;
        return chiffreTemp;
    }

    function pourUnMillion(chiffre, population) {
        chiffreTemp = (chiffre / population) * 1000000;
        return chiffreTemp;
    }

    var dateValues = [],
        finDate = dates_cas[dates_cas.length - 1],
        finDateSemaine = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -6),
        debutDate = d3.timeDay.offset(parseDate(finDate), -395),
        donneesPretes = false;

    /* juste pour sortir les mois */
    $.each(dates_cas, function(i, date) {
 debutDate && parseDate(date)             var dateTemp = date.split("/");
            if (dateTemp[0] == "01") {
                dateValues.push(parseDate(date))
            }
        }
    })

    /* la fonction des données */
    function creerDonnees(data) {

        var dataTemp = [],
            ligneData = [],
            popTotale = data.pop,
            decalage = 0,
            iso2 = data["iso2"];

        $.each(dates_cas, function(i, date) {
= decalage) {
                if (i == 0) {
                    casTemp = data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage];
                    mortsTemp = data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i];
                } else {
                    casTemp = Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - decalage] - Math.max(0, data["cas_covid"]["serie_temporelle"][i - (decalage + 1)]));
                    mortsTemp = Math.max(0, data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i] - data["deces_covid"]["serie_temporelle"][i - 1]);
                }

 debutDate) {
                    if (parseDate(date)                         dataTemp.push({
                            "dateold": date,
                            "casold": casTemp,
                            "mortsold": mortsTemp,
                            "date": parseDate(date),
                            "cas": casTemp,
                            "morts": mortsTemp
                        })
                    }
                }
            }
        })


        /* une dernière boucle pour la moyenne */
        var joursDansLaSemaine = 7,
            casSemaine = 0,
            mortsSemaine = 0,
            iprec = (dataTemp.length),
            ligneData = [],
            nbrjour = 0;

= 0; i--) {
            e = dataTemp[i]
            nbrjour++
            if (iprec - i == Math.floor(joursDansLaSemaine / 2)) {
                dateAffichage = e.dateold
            }
            if (iprec - i                 casSemaine += e.cas
                mortsSemaine += e.morts
            }
            if (iprec - i == joursDansLaSemaine) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": dateAffichage,
                    "casmoy": casSemaine / nbrjour,
                    "mortsmoy": mortsSemaine / nbrjour,
                    "ratio": (mortsSemaine / casSemaine) * 100
                })

                iprec = i;
                casSemaine = 0;
                mortsSemaine = 0;
                nbrjour = 0;
            }

            if (i == 0) {
                ligneData.push({
                    "jourMoyenne": e.dateold,
                    "casmoy": e.cas,
                    "mortsmoy": e.morts,
                    "ratio": e.morts / e.cas
                })
            }
        }
        dicoData[iso2] = dataTemp;
        dicoDataLigne[iso2] = ligneData;
        donneesPretes = true;
    }

    /* fonction pour aller chercher la valeur la plus proche */
    function plusproche(val) {
        const bornesEchelle = [50, 100, 250, 500, 1000, 2500, 5000, 10000, 20000, 50000, 100000, 250000, 500000, 1000000];

 {
            return Math.abs(b - val)         });
        return closest;
    };


    /* la fonction qui fait dessiner le graphe  */
    function creerGraphe(data) {
        largeur = $("#graphe_" + iso2).width();

        if (largeur             mobileDec = true;
        } else {
            mobileDec = false;
        }

        var m = d3.map(vaccins_inter, function(d, i) {
                if (d.country != undefined) return d.country;
            }),
            cible = "#graphe_" + iso2,
            popTotale = data.pop,
            gensVaccines = m.get(data.fr)["people_fully_vaccinated"],
            dateVax = parseInternational(m.get(data.fr)["date"]);


        /* on charge le chiffre de SPF plutôt */
        if (iso2 == "fr") {
            gensVaccines = vacsi_fr_age_now[0][0]["inj"]["d2"]
            dateVax = parseInternational(vacsi_fr_age_now[0][0].date)
        }

        var prctVaccines = String(((gensVaccines / popTotale) * 100).toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", ""),
            prctVaxBrut = (gensVaccines / popTotale) * 100,
            dataLigne = dicoDataLigne[iso2],
            dataGraphe = dicoData[iso2],
            derniersCas = dataLigne[0].casmoy.toFixed(0),
            derniersMorts = dataLigne[0].mortsmoy.toFixed(0),
            derniereDate = parseDate(finDate);

        /* on vide la div */
        d3.selectAll(cible).empty()

        var width = largeur,
            radius = 3,
            dureeTransition = 75,
            ratiodouble = ((mobileDec) ? .75 : .5),
            height = width * ratiodouble,
            demiHauteur = height * .5,
            margin = {
                top: 15,
                right: width / 100,
                bottom: 30,
                left: width / 100
            };

        if (mobileDec) {
            margin.left = width / 30;
            margin.right = margin.left;
        }

        if (isInApp) {
            margin.left = width / 50;
            margin.right = 3;
        }

        /* les variables communes */
        var extrapolation = d3.curveCatmullRom,
            x = d3.scaleTime()
            .range([0, width])
 parseDate(finDate))]);

        /* les cas */
        var y_cas = d3.scaleLinear()
            .range([(demiHauteur), 0])
            .domain([0, maxCas]),
            ligne_cas = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy)),
            aire_cas = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
            .y0((demiHauteur))
 y_cas(d.cas));

        /* les morts */
        var y_morts = d3.scaleLinear()
            .range([demiHauteur, height])
            .domain([0, maxMorts]),
            ligne_morts = d3.line()
            .curve(extrapolation)
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy)),
            aire_morts = d3.area()
            .curve(d3.curveStep)
 x(d.date))
 y_morts(d.morts))
            .y0((demiHauteur));

        if (isNaN(+prctVaxBrut) == true) {
            prctVaxBrut = 0
        }

        /* on envoie le titre et le texte */

er" : finDateSemaine.getDate());

        if (finDateSemaine.getMonth() != derniereDate.getMonth()) {
            dateLisibleDebut += " " + dicoMois[finDateSemaine.getMonth()]
        }
        if (finDateSemaine.getFullYear() != derniereDate.getFullYear()) {
            dateLisibleDebut += " " + finDateSemaine.getFullYear()
        }

er" : derniereDate.getDate()) + " " + dicoMois[derniereDate.getMonth()] + " " + derniereDate.getFullYear(),
er" : dateVax.getDate()) + " " + dicoMois[dateVax.getMonth()] + " " + dateVax.getFullYear();


        var marginRabe = 0;
 530) {
            marginRabe = margin.left;
        }

" + data.fr + " : où en est l'épidémie de Covid-19"
" + milliers(derniersCas) + " cas et " + milliers(derniersMorts) + " mort" + ((derniersMorts >= 2) ? "s" : "") + " en moyenne chaque jour pendant la semaine du " + dateLisibleDebut + " au " + dateLisibleFin + "."
        if (gensVaccines) {
" + prctVaccines + " % de la population complètement vaccinée" + " (au " + dateLisibleVax + ", source JHU)."
        }
"
"

        $(cible).attr("data-iso2", iso2).html(texteGraphe);

        /* on crée le SVG */
        svg = d3.select(cible + " .legraphe")
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + (width + margin.left + margin.right) + " " + (height + margin.top + margin.bottom))
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin.left + "," + margin.top + ")");

        var rectfond = svg.append("g"),
            axes = svg.append("g").attr("class", "axes"),
            cas = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            morts = svg.append("g").attr("class", "aires"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* les aires et les courbes */

        cas.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire cas")
            .attr("d", aire_cas);

        cas.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne cas")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_cas);

        cas.selectAll(".bubulle.cas")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle cas")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_cas(d.casmoy))
            .attr("r", radius);


        morts.append("path")
            .data([dataGraphe])
            .attr("class", "aire morts")
            .attr("d", aire_morts);

        morts.append("path")
            .data([dataLigne])
            .attr("class", "d_ligne morts")
            .attr("stroke-linecap", "round")
            .attr("d", ligne_morts);


        morts.selectAll(".bubulle.morts")
            .data(dataLigne)
            .enter()
 (i == 0 || i == dataLigne.length - 1))
            .append("circle")
            .attr("class", "bubulle morts")
 x(parseDate(d.jourMoyenne)))
 y_morts(d.mortsmoy))
            .attr("r", radius);

        /* la grille horizontale */
        function make_y_cas_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_cas)
                .tickValues(valeursTicks)
        }

        function make_y_morts_gridlines() {
            return d3.axisLeft(y_morts)
                .tickValues(valeursTickMorts)
        }

        svg.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_cas_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        svg.append("g")
            //   .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur)) + ")")
            .attr("class", "grid")
            .call(make_y_morts_gridlines()
                .tickSizeOuter(0)
                .tickSize(-width - 10)
                .tickFormat("")
            );

        /* l'axe des abscisses  */
        var anneeEnCours = 2020;
        axes.append("g")
            .attr("transform", "translate(0," + ((demiHauteur) + 4) + ")")
            .attr("class", "axes x passelect")
            .call(d3.axisTop(x).tickSizeOuter(0).tickValues(dateValues).tickSize(8).tickFormat(function(d, i) {
                renvoi = dicoMoisCourt[d.getMonth()]
                if (d.getFullYear() != anneeEnCours) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                    anneeEnCours = d.getFullYear()
                }
                if (i == 0 || i == 12) {
                    renvoi += " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4)
                }
                if (i % 2 == 0) {
                    return renvoi + ((i == dateValues.length - 2) ? " " + String(d.getFullYear()).slice(2, 4) : "")
                }
            }));

        /* l'axe des ordonnées  */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y cas passelect")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .call(d3.axisLeft(y_cas).tickValues(valeursTicks).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTicks[valeursTicks.length - 1]) {
                        monTick += " cas" /* pour 100 000 hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* celui du bas, avec les morts */
        axes.append("g")
            .attr("class", "axes y morts passelect")
            .attr("transform", "translate(10," + (-8) + ")")
            .call(d3.axisLeft(y_morts).tickValues(valeursTickMorts).tickSizeOuter(0)
                .tickFormat(function(d, i) {
                    monTick = milliers(d)
                    if (d == valeursTickMorts[valeursTickMorts.length - 1]) {
                        monTick += " morts" /* pour 1 million d’hab.*/
                    }
 0 && String(d).indexOf(".") == -1) {
                        return monTick
                    }
                }));

        /* si on a moins de 120 jours d'écart, on n'affiche plus rien
           sinon c'est quand même super moche  */
        var centVingtJours = (86400 * 120);

        /* si on a une date de vaccination pour les plus vulnérables */
 centVingtJours) {

            /* on ajoute la source */

            var t = textures.lines()
                .heavier()
                .size(12)
                .stroke("#e0e0e0")
                .background("transparent");

            rectfond.call(t);

            rectfond.append("rect")
                .attr("class", "rectvax")
                .attr("fill", t.url())
                .attr("x", x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)))
                .attr("y", 0)
                .attr("width", width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + radius)
                .attr("height", height + margin.bottom);

            /* les coordonnées de la flèche #bricolage */
            var largeurFleche = ((!mobileDec) ? width * .08 : width * .1),
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .8;

            if (iso2 == "gb") {
                hauteurFleche = (height + margin.top) * .98;
            }

            rectfond.append("defs").append("marker")
                .attr("viewBox", "0 -3 6 6")
                .attr("refX", 5)
                .attr("refY", 0)
                .attr("markerWidth", 6)
                .attr("markerHeight", 6)
                .attr("orient", "auto")
                .attr("id", "t")
                .attr("class", "fleche")
                .append("path")
                .attr("d", "M0,-3L6,0L0,3");

            flecheData = [{
                x: (x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche,
                y: hauteurFleche
            }, {
                x: x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)),
                y: hauteurFleche
            }];

            var ligneFleche = d3.line()
 d.x)
 d.y);

            rectfond.append("path")
                .attr("d", ligneFleche(flecheData))
                .attr("class", "tetefleche")
                .style("stroke-width", 1.4)
                .style('marker-end', "url(#t)");

            rectfond.append("text")
                .attr("class", "textevax blanc passelect")
                .attr("x", ((x(parseDate(datesVaccination[iso2].date))) - largeurFleche) - 3)
                .attr("y", hauteurFleche + 3)
                .text("Ouverture de la vaccination à la population générale")
                .call(retourALaLigne, (width - largeurFleche - (width - x(parseDate(datesVaccination[iso2].date)) + (margin.right / 3))));
        }
    }

    /* ici on lance la première fois ↓↓↓ */
    lancerLaBoucle();
    /* et si on redimensionne */
    window.onresize = lancerLaBoucle;



});

            « En revanche, la charge hospitalière continue de baisser mais le rythme de cette diminution a commencé à se ralentir, donc nous sommes extrêmement vigilants », a poursuivi Olivier Véran. Les services de soins critiques, où sont soignées les personnes les plus gravement atteintes, accueillaient jeudi 1 928 malades (dont 121 arrivés ces dernières vingt-quatre heures), contre 1 962 mercredi et 2 231 le jeudi précédent.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : début de sixième vague ou ressac de la cinquième ? L’Institut Pasteur anticipe plusieurs scénarios                   Continuer de protéger les personnes fragiles            « Nous serons lundi dans les objectifs que nous nous étions fixés, il n’y a donc pas de difficulté à aller au bout de la démarche de la fin du passe vaccinal et la fin du masque, sauf dans les transports », a déclaré le ministre de la santé.              A trois jours de cette échéance, ces objectifs sont pourtant loin d’être atteints puisque M. Véran avait évoqué mi-février, devant les sénateurs, un passage sous le seuil des 1 500 malades en réanimation ainsi qu’une situation où l’épidémie cesse « durablement » de progresser. En tout état de cause, le rebond actuel « met en exergue », selon lui, « la nécessité que les personnes fragiles continuent de se protéger » et de porter le masque.            Au vu de la décrue qui s’était amorcée depuis plusieurs jours sur le front sanitaire, le premier ministre, Jean Castex, avait annoncé en début de mois la fin du port du masque et la suspension du passe vaccinal, à compter du 14 mars.            Interrogé sur l’intérêt de proposer une quatrième dose de vaccin, Olivier Véran a rappelé avoir saisi la Haute Autorité de santé du sujet. « Nous n’avons pas le retour pour l’instant des autorités scientifiques mais il pourrait paraître cohérent d’ouvrir cette quatrième dose aux personnes fragiles », a estimé le ministre.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  les secrets de ceux qui résistent au virus                    

[data-color-mode="dark"] .d_intro,
[data-color-mode="dark"] .d_outro {
	color: rgba(255, 255, 255, .85);
}



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/3iCnUWs_RdLkA4b615W2KWmsSxxtGA_581","https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/breveselectioncovid/app.js"], function($) {
        launchApp(".breve_selection_covid");
})

<article-nb="2022/03/12/19-18">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Parmi les condamnés à mort, « reconnus coupables d’avoir commis de multiples crimes odieux » dans le pays, selon l’agence de presse officielle SPA, figuraient des hommes liés à l’Etat islamique, à Al-Qaida et aux rebelles houthistes du Yémen.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Arabie saoudite             L’Arabie saoudite exécute 81 personnes pour des crimes liés au « terrorisme » en un seul jour      Parmi les condamnés à mort, « reconnus coupables d’avoir commis de multiples crimes odieux » dans le pays, selon l’agence de presse officielle SPA, figuraient des hommes liés à l’Etat islamique, à Al-Qaida et aux rebelles houthistes du Yémen.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h12, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Soixante-treize Saoudiens, sept Yéménites et un Syrien. L’Arabie saoudite a exécuté, en une seule journée, samedi 12 mars, 81 personnes condamnées à mort pour des crimes liés au « terrorisme ». Ce nombre inégalé dépasse celui de la totalité des condamnations à mort appliquées dans le royaume sur l’année 2021.            Les personnes exécutées « ont été reconnues coupables d’avoir commis de multiples crimes odieux » dans le pays, a rapporté l’agence de presse officielle Saudi Press Agency (SPA). Parmi elles, des hommes liés à l’organisation jihadiste Etat islamique (EI), au réseau Al-Qaida et aux rebelles houthistes du Yémen, a précisé l’agence. Ils avaient été condamnés à la peine capitale pour avoir « attaqué des lieux de culte, des bâtiments gouvernementaux et des installations vitales pour l’économie du pays », et pour des « crimes d’enlèvement, de torture, de viol et de contrebande d’armes », toujours selon SPA. « Ces crimes ont fait un grand nombre de morts parmi les civils et les forces de l’ordre », a-t-elle ajouté.            Les exécutions en Arabie saoudite se font en général par décapitation.                              Lire aussi   Le blogueur saoudien Raif Badawi a été libéré après dix ans de prison pour « insulte à l’islam »                   Un des taux d’exécution les plus élevés au monde            Pendant plusieurs années, le royaume a été visé par une série d’attaques meurtrières perpétrées par l’EI. Il est par ailleurs la cible d’attaques des houthistes depuis le Yémen voisin en guerre. Riyad appuie le gouvernement yéménite face aux houthistes depuis 2015.              « Le royaume continuera d’adopter une position stricte et inébranlable contre le terrorisme et les idéologies extrémistes qui menacent la stabilité du monde entier », a encore rapporté l’agence SPA.                              Lire aussi   Au Yémen, une cinquantaine d’enfants tués ou mutilés en deux mois, selon l’Unicef                   L’Arabie saoudite a l’un des taux d’exécution les plus élevés au monde, avec 69 mises à mort en 2021, selon un décompte de l’Agence France-Presse basé sur des déclarations officielles. Cette monarchie absolue est dotée depuis 1992 d’une Loi fondamentale – assimilée à une Constitution – reposant sur la charia, la loi islamique. L’homicide, le viol, les attaques à main armée, la sorcellerie, l’adultère, la sodomie, l’homosexualité et l’apostasie sont passibles de la peine capitale dans le royaume ultraconservateur.            En 2020, l’Arabie saoudite a annoncé qu’elle mettait fin à la peine capitale pour les personnes condamnées pour des crimes commis lorsqu’elles avaient moins de 18 ans.              Les exécutions annoncées samedi surviennent au lendemain de la libération du blogueur et militant des droits humains Raif Badawi, qui avait été condamné à dix ans de prison pour avoir plaidé pour la fin de l’influence de la religion sur la vie publique en Arabie saoudite.            Sa peine purgée, l’ancien lauréat du prix Reporters sans frontières pour la liberté de la presse, âgé de 38 ans, est toutefois visé par une interdiction de quitter le territoire saoudien pendant les dix prochaines années.                             Lire aussi :  Guantanamo : un détenu lié au 11-Septembre a été rapatrié en Arabie saoudite                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Métro, réseau, travaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/l-arabie-saoudite-execute-81-personnes-en-un-seul-jour_6117272_3210.html"},"headline":"L\u2019Arabie saoudite ex\u00e9cute 81\u00a0personnes pour des crimes li\u00e9s au \u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb en un seul jour","dateCreated":"2022-03-12T18:12:43+01:00","datePublished":"2022-03-12T18:12:43+01:00","dateModified":"2022-03-12T18:17:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["International","Proche-Orient","Arabie saoudite"],"description":"Parmi les condamn\u00e9s \u00e0 mort, \u00ab\u00a0reconnus coupables d\u2019avoir commis de multiples crimes odieux\u00a0\u00bb dans le pays, selon l\u2019agence de presse officielle SPA, figuraient des hommes li\u00e9s \u00e0 l\u2019Etat islamique, \u00e0 Al-Qaida et aux rebelles houthistes du Y\u00e9men.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/556/0/3500/1750/1342/696/60/0/2c8008c_1647102916633-485777.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/12/19-19">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Ils ont vécu la seconde guerre mondiale en Europe. Mais leurs enfants et petits-enfants étaient lassés de leurs récits. L’invasion de l’Ukraine par la Russie redonne une acuité à leurs souvenirs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                      M le mag        Chroniques         « Souviens-toi l’été 1940 »   Chronique        Guillemette Faure        Ils ont vécu la seconde guerre mondiale en Europe. Mais leurs enfants et petits-enfants étaient lassés de leurs récits. L’invasion de l’Ukraine par la Russie redonne une acuité à leurs souvenirs.   Publié aujourd’hui à 08h15, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Avec le temps, leurs récits d’enfance pendant la guerre étaient presque devenus un sujet de plaisanterie en famille, ne récoltant plus que des « mais oui, on sait, vous mangiez des topinambours… ». Depuis, les légumes oubliés ont changé de statut et, avec les images de l’Ukraine, la mémoire des anciens se débloque. Des souvenirs enfouis ressortent. Et ils se confient aux plus jeunes, à ceux qui croyaient que la guerre était un truc de livre d’histoire et qui, désormais, les écoutent différemment. Ils racontent les récits de la route à pied de Paris à Poitiers pendant l’exode, les histoires de caves, de lampes à huile, de sirènes et de familles au sol, de passages de ligne de démarcation…          A quoi on les reconnaît          Ce sont des anciens mais qui portent des souvenirs de guerre vécue à hauteur d’enfant, car la fin du conflit mondial date tout de même de soixante-dix-sept ans. Se mélangent des détails dont ils ne savent plus bien s’ils les ont vécus ou si leurs parents les leur avaient racontés. Ils dorment un peu plus mal qu’avant. Ils n’aiment pas la sirène de la sécurité civile, le premier mercredi du mois à midi. Quand ils sont devant la télé, ils disent « je regarde l’Ukraine », comme s’il s’agissait d’un programme. Ils pourraient presque en dessiner la carte. Ils ont épuisé le stock de documentaires sur la seconde guerre mondiale ou, au contraire, ne supportent pas les films de guerre. Comme leurs enfants sont adultes, ils ne se sentent plus obligés de taire les détails de cette période pour ne pas les inquiéter.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Je croyais Poutine rationnel, il est en fait paranoïaque » : les experts en psychologie poutinienne                 Comment ils parlent          « Ce sont des souvenirs d’enfance qui reviennent, des odeurs de bombes, de bruits autour de nous… » « Avec ma mère et ma grand-mère, en catastrophe, on a pris une valise, des affaires et on est parties à Saint-Nazaire. » « Ma mère m’avait mis une ficelle au poignet et au sien pour ne pas me perdre à la gare. » « C’était la grosse bousculade, comme en Ukraine… » « C’est des trucs idiots mais je me souviens que j’ai eu du mal à mettre la fermeture Eclair de ma robe quand il a fallu descendre à la cave... » « J’étais en train de manger un fruit dans la cuisine pour la déclaration de guerre. Ma mère était assise à côté de la radio et elle pleurait. » « Quand ma mère tremblait, je lui disais “t’as peur”, elle disait “non, non j’ai froid…” je me disais quand même, au mois de juin… » « Quand c’était la Syrie, j’y pensais pas vraiment. » « Ma vie a commencé avec la guerre, elle va se finir avec la guerre. » « J’avais 8 ans et je m’en souviens encore… » « Faut que j’aille à la banque. » « On n’ira peut-être pas en vacances cet été à cause de la guerre. » « Ça fait peur ce qui se passe… » « Partir trop tard, on nous le refera pas deux fois. » « Je ne comprends pas qu’à notre époque, un truc pareil puisse se reproduire. » « Je m’en souviens comme si c’était hier… » « À cette époque aussi, on se disait qu’on n’était pas concernés. »         Il vous reste 15.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                                                  Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                                  Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                  Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/03/12/souviens-toi-l-ete-1940_6117205_4500055.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Souviens-toi l\u2019\u00e9t\u00e9 1940\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-12T08:15:05+01:00","datePublished":"2022-03-12T08:15:05+01:00","dateModified":"2022-03-12T17:35:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Chroniques"],"keywords":["M le mag","Actu","Chroniques"],"description":"Ils ont v\u00e9cu la seconde guerre mondiale en Europe. Mais leurs enfants et petits-enfants \u00e9taient lass\u00e9s de leurs r\u00e9cits. L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie redonne une acuit\u00e9 \u00e0 leurs souvenirs.","author":[{"@type":"Person","name":"Guillemette Faure"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/09/3247/0/4042/2017/1342/696/60/0/34900dc_31254007-000-1w09ot.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chroniques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-actu-chroniques/"}}
       


       
