<FILE-date="2022/03/12/19">

<article-nb="2022/03/12/19-1">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ A 35 ans, à la fois ministre des technologies avancées et présidente de l’agence spatiale émiratie, la jeune femme a contribué au succès de la mise en orbite autour de Mars d’une sonde qui doit en étudier le climat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Sciences       Espace             Sarah Al-Amiri, une « fusée » dans le ciel des Emirats arabes unis      A 35 ans, à la fois ministre des technologies avancées et présidente de l’agence spatiale émiratie, la jeune femme a contribué au succès de la mise en orbite autour de Mars d’une sonde qui doit en étudier le climat.          Par Pierre Barthélémy         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Sarah Al-Amiri, ministre des technologies avancées des Emirats arabes unis et présidente de l’Agence spatiale des Emirats arabes unis, lors de la présentation à la presse internationale du Musée du futur à Dubaï, le 23 février 2022.  CHRISTOPHER PIKE / REUTERS               A ce jour, aucune femme n’a dirigé la NASA. Ou l’Agence spatiale européenne (ESA). Ou le Centre national d’études spatiales (CNES) en France. Ou Roscosmos en Russie. A croiser depuis plus de deux décennies les patrons de ces agences, on a dessiné le portrait-robot d’un homme en costume-cravate, parfois quadragénaire mais le plus souvent quinqua ou sexagénaire, et pour ainsi dire toujours blanc (à l’exception notable de Charles Bolden, seul Afro-Américain à avoir occupé le poste d’administrateur de la NASA, sous les mandats de Barack Obama). Alors, quand l’occasion est donnée de rencontrer Sarah Al-Amiri, 35 ans, à la fois présidente de la toute jeune Agence spatiale des Emirats arabes unis et ministre des technologies avancées, on ne la rate pas, on veut savoir qui est cette jeune femme qui détonne dans le monde de l’espace.          Oubliés, évidemment, le costume et la cravate. Sans garde du corps, la ministre arrive au rendez-vous portant hidjab noir et abaya assortie – la longue tunique des Emiraties –, un grand sourire barrant son visage. Peut-être parce que la mise en avant personnelle n’est pas vraiment encouragée dans une fédération d’émirats où les cheikhs sont glorifiés, cette native d’Abou Dhabi reste discrète, voire modeste, au sujet de son parcours. Dans son anglais parfait teinté d’accent américain, elle ne répugne cependant pas à parler du début, de son enfance. Famille où le père est homme d’affaires et la mère enseignante, école internationale qui l’ouvre à d’autres cultures. « J’ai grandi en parlant de politique, de changements économiques, des développements du monde. Je pense que, petite, j’ai plus regardé les informations que les dessins animés, se remémore-t-elle en pouffant presque. J’ai compris que nous avions tous un rôle dans la société. Pas seulement dans notre quartier, dans notre ville ou notre pays, mais en tant que citoyens du monde. »          Son rôle, dans un pays qui se modernise à un rythme effréné permis par les pétrodollars, Sarah Al-Amiri le voit d’abord dans l’informatique : « J’ai toujours aimé les maths et les chiffres, dit-elle. J’ai commencé à programmer vers 11 ou 12 ans. Même si c’étaient alors des programmes très simples, j’ai vite su que je voulais devenir ingénieure en informatique. » S’ensuit donc un diplôme à l’Université américaine de l’émirat de Chardja. Peu après son obtention, elle atterrit rapidement dans le secteur de l’espace, qui l’a toujours fascinée. On est en 2009, elle a 22 ans. Les Emirats arabes unis (EAU) n’ont pas encore d’agence spatiale (elle naîtra officiellement en 2014). Eux, qui exploitent déjà quelques satellites mais n’en ont jamais conçu, s’apprêtent à lancer leur premier engin d’observation de la Terre, DubaiSat-1. « Les gens qui travaillaient avec moi avaient 26 ans ou moins. Presque tous avaient été engagés à la fin de leurs études. »        Il vous reste 63.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/03/12/sarah-al-amiri-une-fusee-dans-le-ciel-des-emirats-arabes-unis_6117273_1650684.html"},"headline":"Sarah Al-Amiri, une \u00ab\u00a0fus\u00e9e\u00a0\u00bb dans le ciel des Emirats arabes unis","dateCreated":"2022-03-12T18:30:06+01:00","datePublished":"2022-03-12T18:30:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["International","Proche-Orient","Emirats arabes unis","Espace","Sciences","Astronomie"],"description":"A 35 ans, \u00e0 la fois ministre des technologies avanc\u00e9es et pr\u00e9sidente de l\u2019agence spatiale \u00e9miratie, la jeune femme a contribu\u00e9 au succ\u00e8s de la mise en orbite autour de Mars d\u2019une sonde qui doit en \u00e9tudier le climat.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Barth\u00e9l\u00e9my"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/302/0/3500/1750/1342/696/60/0/963582d_1646737366600-463840.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-2">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Parmi les condamnés à mort, « reconnus coupables d’avoir commis de multiples crimes odieux » dans le pays, selon l’agence de presse officielle SPA, figuraient des hommes liés à l’Etat islamique, à Al-Qaida et aux rebelles houthistes du Yémen.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Arabie saoudite             L’Arabie saoudite exécute 81 personnes pour des crimes liés au « terrorisme » en un seul jour      Parmi les condamnés à mort, « reconnus coupables d’avoir commis de multiples crimes odieux » dans le pays, selon l’agence de presse officielle SPA, figuraient des hommes liés à l’Etat islamique, à Al-Qaida et aux rebelles houthistes du Yémen.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h12, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Soixante-treize Saoudiens, sept Yéménites et un Syrien. L’Arabie saoudite a exécuté, en une seule journée, samedi 12 mars, 81 personnes condamnées à mort pour des crimes liés au « terrorisme ». Ce nombre inégalé dépasse celui de la totalité des condamnations à mort appliquées dans le royaume sur l’année 2021.            Les personnes exécutées « ont été reconnues coupables d’avoir commis de multiples crimes odieux » dans le pays, a rapporté l’agence de presse officielle Saudi Press Agency (SPA). Parmi elles, des hommes liés à l’organisation jihadiste Etat islamique (EI), au réseau Al-Qaida et aux rebelles houthistes du Yémen, a précisé l’agence. Ils avaient été condamnés à la peine capitale pour avoir « attaqué des lieux de culte, des bâtiments gouvernementaux et des installations vitales pour l’économie du pays », et pour des « crimes d’enlèvement, de torture, de viol et de contrebande d’armes », toujours selon SPA. « Ces crimes ont fait un grand nombre de morts parmi les civils et les forces de l’ordre », a-t-elle ajouté.            Les exécutions en Arabie saoudite se font en général par décapitation.                              Lire aussi   Le blogueur saoudien Raif Badawi a été libéré après dix ans de prison pour « insulte à l’islam »                   Un des taux d’exécution les plus élevés au monde            Pendant plusieurs années, le royaume a été visé par une série d’attaques meurtrières perpétrées par l’EI. Il est par ailleurs la cible d’attaques des houthistes depuis le Yémen voisin en guerre. Riyad appuie le gouvernement yéménite face aux houthistes depuis 2015.              « Le royaume continuera d’adopter une position stricte et inébranlable contre le terrorisme et les idéologies extrémistes qui menacent la stabilité du monde entier », a encore rapporté l’agence SPA.                              Lire aussi   Au Yémen, une cinquantaine d’enfants tués ou mutilés en deux mois, selon l’Unicef                   L’Arabie saoudite a l’un des taux d’exécution les plus élevés au monde, avec 69 mises à mort en 2021, selon un décompte de l’Agence France-Presse basé sur des déclarations officielles. Cette monarchie absolue est dotée depuis 1992 d’une Loi fondamentale – assimilée à une Constitution – reposant sur la charia, la loi islamique. L’homicide, le viol, les attaques à main armée, la sorcellerie, l’adultère, la sodomie, l’homosexualité et l’apostasie sont passibles de la peine capitale dans le royaume ultraconservateur.            En 2020, l’Arabie saoudite a annoncé qu’elle mettait fin à la peine capitale pour les personnes condamnées pour des crimes commis lorsqu’elles avaient moins de 18 ans.              Les exécutions annoncées samedi surviennent au lendemain de la libération du blogueur et militant des droits humains Raif Badawi, qui avait été condamné à dix ans de prison pour avoir plaidé pour la fin de l’influence de la religion sur la vie publique en Arabie saoudite.            Sa peine purgée, l’ancien lauréat du prix Reporters sans frontières pour la liberté de la presse, âgé de 38 ans, est toutefois visé par une interdiction de quitter le territoire saoudien pendant les dix prochaines années.                             Lire aussi :  Guantanamo : un détenu lié au 11-Septembre a été rapatrié en Arabie saoudite                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Métro, réseau, travaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/l-arabie-saoudite-execute-81-personnes-en-un-seul-jour_6117272_3210.html"},"headline":"L\u2019Arabie saoudite ex\u00e9cute 81\u00a0personnes pour des crimes li\u00e9s au \u00ab\u00a0terrorisme\u00a0\u00bb en un seul jour","dateCreated":"2022-03-12T18:12:43+01:00","datePublished":"2022-03-12T18:12:43+01:00","dateModified":"2022-03-12T18:17:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["International","Proche-Orient","Arabie saoudite"],"description":"Parmi les condamn\u00e9s \u00e0 mort, \u00ab\u00a0reconnus coupables d\u2019avoir commis de multiples crimes odieux\u00a0\u00bb dans le pays, selon l\u2019agence de presse officielle SPA, figuraient des hommes li\u00e9s \u00e0 l\u2019Etat islamique, \u00e0 Al-Qaida et aux rebelles houthistes du Y\u00e9men.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/556/0/3500/1750/1342/696/60/0/2c8008c_1647102916633-485777.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/12/19-3">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ La reconduction de cette loi controversée, dont la suspension avait failli faire tomber le gouvernement de Naftali Bennett en juillet 2021, constitue un camouflet pour son aile gauche.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Israël             Israël, la Knesset restaure l’interdiction de la naturalisation des Palestiniens par regroupement familial      La reconduction de cette loi controversée, dont la suspension avait failli faire tomber le gouvernement de Naftali Bennett en juillet 2021, constitue un camouflet pour son aile gauche.          Par Intérim(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h12, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Ayelet Shaked, la ministre de l’intérieur israélienne, à Jérusalem, le 20 juin 2021.  EMMANUEL DUNAND/AP               Le Parlement israélien a reconduit, jeudi 10 mars, l’interdiction de la naturalisation des conjoints d’Israéliens originaires de pays considérés comme ennemis. Cette loi dite de « la citoyenneté » affecte surtout des milliers de couples palestiniens dont un des membres vient de Cisjordanie ou de Gaza. Elle avait été suspendue en juillet 2021, en raison du flou parlementaire qui avait suivi la formation du nouveau gouvernement du premier ministre Naftali Bennett.          Passé en urgence en 2003 en plein cœur de la seconde Intifada pour une durée d’un an, ce texte est présenté officiellement comme une loi sécuritaire, visant à éviter de donner la liberté de mouvement que confère la citoyenneté israélienne à des terroristes potentiels. Renouvelée tous les ans, elle a rapidement revêtu un caractère ethnocentrique. « C’est un outil pour s’assurer qu’Israël reste un pays à majorité juif », avait même déclaré le centriste Yaïr Lapid, ministre des affaires étrangères du gouvernement actuel, en juillet 2021.          En juillet, lors du renouvellement annuel de cette législation, le Likoud – parti de l’ex-premier ministre Benyamin Nétanyahou, écarté de la coalition – et ses partenaires ultraorthodoxes et ultranationalistes religieux étaient allés à l’encontre de leur propre ligne idéologique et avait voté contre le texte. Ils avaient justifié leur décision en affirmant que le gouvernement, basé sur une coalition hétéroclite rassemblant droite, gauche et un parti arabe, était lui-même un danger pour Israël, et que de le faire tomber était un « devoir sioniste ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Israël, la stratégie d’équilibre du gouvernement Bennett                 Jeudi, cette fenêtre improbable s’est refermée, juste avant la trêve parlementaire printanière. L’aile droite de l’exécutif, emmenée par la ministre de l’intérieur, Ayelet Shaked, avait mené des tractations intenses avec ses frères ennemis de l’opposition. Après le vote, elle a tweeté qu’il s’agissait de la victoire du concept « d’Etat juif et démocratique sur celui d’Etat pour tous ses citoyens », mot d’ordre de la plupart des partis arabes israéliens.          De multiples discriminations bureaucratiques          C’est surtout une victoire politique pour les figures de droite dans la coalition, qui consolident ainsi leur position. En réussissant à recoller les morceaux avec le Likoud, « Shaked et [le premier ministre] Naftali Bennett envoient aussi un message aux partis de gauche : “nous n’avons pas besoin de vous” », analyse Aïda Touma-Suleiman, députée de la Liste arabe unie, un parti d’opposition. Malgré ce camouflet, la coalition tient : personne à gauche n’a claqué la porte, en dépit d’une opposition unanime à la loi. « Ils ont tous trop à perdre », regrette Mme Touma-Suleiman.        Il vous reste 33.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/en-israel-la-knesset-restaure-l-interdiction-de-la-naturalisation-des-palestiniens-par-regroupement-familial_6117269_3210.html"},"headline":"Isra\u00ebl, la Knesset restaure l\u2019interdiction de la naturalisation des Palestiniens par regroupement familial","dateCreated":"2022-03-12T17:12:16+01:00","datePublished":"2022-03-12T17:12:16+01:00","dateModified":"2022-03-12T18:04:50+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["Isra\u00ebl\/Palestine","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl"],"description":"La reconduction de cette loi controvers\u00e9e, dont la suspension avait failli faire tomber le gouvernement de Naftali Bennett en juillet\u00a02021, constitue un camouflet pour son aile gauche.","author":[{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/755/0/6561/3280/1342/696/60/0/230bff6_54aa46850cdd49a587d0bab358412b29-54aa46850cdd49a587d0bab358412b29-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-4">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La mer Noire est redevenue le théâtre de dangereuses démonstrations de force entre la Russie à l’OTAN depuis l’annexion de la Crimée, en 2014. Il y a trente ans, la fin de la guerre froide avait pourtant laissé espérer une mutation de ces eaux stratégiques en espace de coopération pacifique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                         La mer Noire, frontière de plus en plus dangereuse entre les zones d’influence russe et européenne   Par Frank Tétart , Xemartin Laborde, Delphine Papin,  Lucie Rubrice, Eric Dedier et Flavie Holzinger  Publié aujourd’hui à 15h09, mis à jour à 17h33   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      FactuelLa mer Noire est redevenue le théâtre de dangereuses démonstrations de force entre la Russie à l’OTAN depuis l’annexion de la Crimée, en 2014. Il y a trente ans, la fin de la guerre froide avait pourtant laissé espérer une mutation de ces eaux stratégiques en espace de coopération pacifique.         Lieu d’échanges depuis l’Antiquité, la mer Noire – comme avant elle la Méditerranée – tend à se transformer en frontière naturelle de l’Union européenne (UE) depuis le début du XXIe siècle. Elle est bordée par deux Etats, la Roumanie et la Bulgarie, devenus membres de l’Union en 2007. Avec la Turquie, elle-même candidate à l’adhésion européenne depuis 1987, l’OTAN compte ainsi trois Etats sur les rives de cet espace maritime hautement stratégique.          Pour l’UE, il s’agit avant tout d’un lieu de transit pour ses approvisionnements énergétiques depuis la Russie et le Caucase, et souvent via la Turquie. La mer Noire représente ainsi – après la Méditerranée et la Baltique – la troisième mer d’intérêt pour l’UE. Pour la puissance russe, elle constitue un accès, jugé indispensable, vers les « mers chaudes » – par opposition aux littoraux arctiques et baltiques – du Sud, où la guerre en Syrie, commencée en 2011, lui a fourni l’opportunité de renforcer des points d’appui militaires dans les ports syriens de Tartous et Lattaquié. Dans le cadre de cette ouverture stratégique, la péninsule de Crimée, sorte de pont avancé dominant le bassin pontique, annexée par Moscou en 2014, a toujours occupé une place centrale.          L’enjeu stratégique de la Crimée          La conquête du khanat de Crimée par la tsarine Catherine II, au XVIIIe siècle, marque un tournant stratégique dans l’expansion de l’Empire russe, avec l’inauguration de la base navale de Sébastopol, en 1783.          L’Ukraine, qui avait déclaré son indépendance dans la foulée de la révolution bolchevique de 1917, voit la majeure partie de son territoire intégrée de force dans l’Union soviétique, créée en 1922. Après des années de troubles et d’affrontements lors desquels Français et Britanniques occupent brièvement Odessa et Sébastopol en 1919, l’« empire » soviétique parvient ainsi à se préserver un large accès à la mer Noire.          Durant la guerre froide, l’URSS et ses alliés du pacte de Varsovie (1955) contrôlent l’ensemble des rives de la mer Noire, qui se « soviétise », à l’exception de la Turquie, qui a rejoint l’Alliance atlantique en 1952. Le rattachement de l’oblast de Crimée à la République socialiste soviétique d’Ukraine, en 1954, n’a qu’une portée symbolique. Sur fond de déportations massives d’Ukrainiens, ce transfert territorial a alors pour simple vocation de marquer le 300e anniversaire de la signature du traité de Pereïaslav, qui avait fait passer l’Ukraine (alors contrôlée par les Cosaques zaporogues) sous suzeraineté du tsar de Russie. C’est aussi pour Nikita Khrouchtchev (1954-1963) une manière de témoigner son attachement à l’Ukraine, dont il avait été nommé chef du Parti communiste en 1938, et où il a bâti sa carrière politique. A l’époque, personne n’imagine que les limites administratives au sein de l’Union soviétique puissent un jour devenir des frontières internationales, plaçant de facto la Crimée sous souveraineté de Kiev, en contradiction avec les intérêts stratégiques de la Russie.        Il vous reste 61.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/mer-noire-le-face-a-face-de-la-russie-et-de-l-otan_6117258_3210.html"},"headline":"La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-03-12T15:09:57+01:00","datePublished":"2022-03-12T15:09:57+01:00","dateModified":"2022-03-12T17:33:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","G\u00e9opolitique","Russie","OTAN","Europe","Guerre en Ukraine","International"],"description":"La mer Noire est redevenue le th\u00e9\u00e2tre de dangereuses d\u00e9monstrations de force entre la Russie \u00e0 l\u2019OTAN depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014. Il y a trente ans, la fin de la guerre froide avait pourtant laiss\u00e9 esp\u00e9rer une mutation de ces eaux strat\u00e9giques en espace de coop\u00e9ration pacifique.","author":[{"@type":"Person","name":"Frank T\u00e9tart "}
,{"@type":"Person","name":"Xemartin Laborde"}
,{"@type":"Person","name":"Delphine Papin"}
,{"@type":"Person","name":" Lucie Rubrice"}
,{"@type":"Person","name":"Eric Dedier"}
,{"@type":"Person","name":"Flavie Holzinger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/67/0/607/303/1342/696/60/0/41e925e_601054496-capture.PNG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-5">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont demandé au président russe « un cessez-le-feu immédiat » et la fin du siège de Marioupol, où la situation est critique pour les civils. Dans cette ville comme à Mykolaïv, dans le Sud, les missiles russes n’ont quasiment pas cessé de tomber.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                    Les accusations de Moscou sur les violations du droit humanitaire par l’Ukraine sont des « mensonges », dénonce Paris         Le point sur la situation à 12 h 30         Le  point sur la situation à Kiev                    Le contexte       Live  animé par Raphaëlle Aubert et Marie Slavicek         Au dix-septième jour de la guerre en Ukraine, l’armée russe opère sur plusieurs fronts : elle continue de buter sur les villes de Karkhiv, dans l’Est, et de Marioupol, sur la mer d’Azov, mais fait état d’avancées sur le front de la région séparatiste du Donbass (dans l’est de l’Ukraine). Selon le Pentagone, la quasi-totalité des soldats déployés par le Kremlin aux frontières de l’Ukraine ont pénétré dans ce pays.Dans la ville portuaire de Mykolaïv, les bombardements n’ont quasiment pas cessé la nuit dernière, touchant notamment un centre de soins pour les malades du cancer et un hôpital ophtalmologique, selon une journaliste de l’AFP.Le président russe, Vladimir Poutine, a accusé les forces ukrainiennes de « violations flagrantes » du droit humanitaire, lors d’une discussion avec Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz. « Des mensonges », a réagi l’Elysée, qui a appelé la Russie à « un cessez-le-feu immédiat » et à « lever le siège » de Marioupol, où la situation est « humainement insoutenable ».Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, « environ 1 300 » militaires ukrainiens sont morts depuis le début de l’invasion russe. Il a précisé, à propos de discussions en vue d’un éventuel cessez-le-feu, que la Russie « ne pose plus simplement des ultimatums », ce qui constitue « une approche fondamentalement différente ».Selon l’ONU, au moins 579 civils ont été tués et près de 1 000 blessés depuis le début de la guerre. Les autorités locales ukrainiennes font état d’un bilan bien plus élevé, avec plus de 1 500 morts civils dans la seule ville de Marioupol, selon le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba.Si les Vingt-Sept ont fermé la porte, vendredi, à une adhésion rapide de l’Ukraine, ils ont cherché à la rassurer à l’issue du sommet de Versailles, qui rassemblait les chefs d’Etat et de gouvernement européens. Principal geste concret, ils ont décidé de doubler, pour la porter à 1 milliard d’euros, l’enveloppe destinée à financer la livraison d’armes à l’Ukraine afin de l’aider à résister aux attaques de l’armée russe.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Reportage. Mykolaïv dans les ténèbres de la guerre         Récit. Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass         Décryptages. La peur de la guerre gagne l’est et le nord de l’Europe         La tribune. « Jamais la sobriété énergétique de nos concitoyens n’a été aussi cruciale pour notre destin »         Le reportage. Les pays baltes préparent leur « sac de 72 heures », en dépit de la protection de l’OTAN         Analyse. Guerre en Ukraine : alerte sur la sécurité alimentaire mondiale         Notre direct du vendredi 11 mars est à retrouver ici.                          Les accusations de Moscou sur les violations du droit humanitaire par l’Ukraine sont des « mensonges », dénonce Paris         Le point sur la situation à 12 h 30         Le  point sur la situation à Kiev                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-12T17:44:11+00:00","coverageEndTime":"2022-03-13T05:44:11+00:00","headline":,"description":"Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u00a0\u00bb et la fin du si\u00e8ge de Marioupol, o\u00f9 la situation est critique pour les civils. Dans cette ville comme \u00e0 Mykola\u00efv, dans le Sud, les missiles russes n\u2019ont quasiment pas cess\u00e9 de tomber.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Raphaëlle Aubert et Marie Slavicek"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Poutine accuse les Ukrainiens de « violations flagrantes », des « mensonges » selon la France","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Emmanuel Macron et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont demand\u00e9 au pr\u00e9sident russe \u00ab\u00a0un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u00a0\u00bb et la fin du si\u00e8ge de Marioupol, o\u00f9 la situation est critique pour les civils. Dans cette ville comme \u00e0 Mykola\u00efv, dans le Sud, les missiles russes n\u2019ont quasiment pas cess\u00e9 de tomber.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/0/0/4000/2667/1342/696/3/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Raphaëlle Aubert et Marie Slavicek"
,"startDate":"2022-03-12T17:44:11+00:00"
,"endDate":"2022-03-13T05:44:11+00:00"
  Un arr\u00eat des importations des hydrocarbures russes, dont les ventes financent la guerre de Moscou, fait craindre au candidat de La France insoumise une forte hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le foss\u00e9 se creuse entre Yannick Jadot et Jean-Luc M\u00e9lenchon au sujet de l\u2019embargo des hydrocarbures russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T17:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:56:42+00:00","articleBody":"    Pourquoi les casques bleus de l\u2019ONU n\u2019interviennent-ils pas en Ukraine ?    Lex          Bonjour,          En tant que membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU, la Russie b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un droit de veto. Moscou a d\u2019ailleurs exerc\u00e9 ce droit, le 25\u00a0f\u00e9vrier, bloquant ainsi une r\u00e9solution visant \u00e0 condamner son agression contre l\u2019Ukraine.          Pour d\u00e9clencher une op\u00e9ration de maintien de la paix, en envoyant des casques bleus, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 doit adopter une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Or, il appara\u00eet \u00e9vident que Moscou opposerait l\u00e0 encore son veto si un pareil vote devait avoir lieu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T17:56:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:39:45+00:00","articleBody":"     La R\u00e9publique tch\u00e8que a demand\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) vingt-cinq ensembles de constructions modulaires pour l\u2019aider \u00e0 accueillir jusqu\u2019\u00e0 50\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur tch\u00e8que, Vit Rakusan.          La porte-parole de la direction g\u00e9n\u00e9rale des pompiers, qui jouent un r\u00f4le important dans le transport et l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s, Pavla Jakoubkova, a estim\u00e9 que \u00ab\u00a0la capacit\u00e9 d\u2019absorption (de r\u00e9fugi\u00e9s) de la R\u00e9publique tch\u00e8que est presque \u00e9puis\u00e9e\u00a0\u00bb. Plus de 102 000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s en R\u00e9publique tch\u00e8que depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24 f\u00e9vrier, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, mais leur nombre r\u00e9el atteint \u00ab\u00a0certainement 200 000\u00a0\u00bb.          Ce pays de 10,7 millions d\u2019habitants abrite une communaut\u00e9 ukrainienne d\u2019environ 200 000 personnes, qui travaillent principalement comme ouvriers du b\u00e2timent, infirmi\u00e8res ou femmes de m\u00e9nage.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: un \u00ab\u00a0pont ferroviaire\u00a0\u00bb \u00e9vacue, chaque jour, des centaines de femmes et d\u2019enfants jusqu\u2019en R\u00e9publique tch\u00e8que                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Prague demande \u00e0 l\u2019UE de l\u2019aide pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s ","dateModified":"2022-03-12T17:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:38:24+00:00","articleBody":"                   Manifestantes lors du rassemblement pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, sur la place Santa Croce, \u00e0 Florence, en Italie, le 12\u00a0mars 2022. CHIARA NEGRELLO \/ REUTERS                         En G\u00e9orgie, \u00e0 Tbilissi, des f\u00e9ministes manifestent devant l\u2019ancienne ambassade de Russie, le 12\u00a0mars 2022. VANO SHLAMOV \/ AFP                         A Vilnius, la Lituanie a c\u00e9l\u00e9br\u00e9 le 32e\u00a0anniversaire de sa d\u00e9claration d\u2019ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l\u2019Union sovi\u00e9tique, et se mobilise pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. MINDAUGAS KULBIS \/ AP                         Lors d\u2019une marche de protestation contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, \u00e0 Paris, en France, samedi 12\u00a0mars 2022. THIBAULT CAMUS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/c24b890_1647106023343-512745.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des manifestations contre l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine en Italie, en G\u00e9orgie et en Lituanie","dateModified":"2022-03-12T17:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:37:16+00:00","articleBody":"     Plusieurs centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es \u00e0 Paris et dans plusieurs autres villes fran\u00e7aises, dont Lille et Rennes, pour soutenir l\u2019Ukraine et d\u00e9noncer l\u2019invasion russe.         Dans la capitale, les manifestants r\u00e9unis place de la R\u00e9publique r\u00e9clamaient le boycott du gaz et du p\u00e9trole russes. Fran\u00e7ois Rivi\u00e8re, 52\u00a0ans, venu avec sa fille \u00e2g\u00e9e d\u2019une dizaine d\u2019ann\u00e9es, aurait aim\u00e9 que davantage de gens se d\u00e9placent. Il d\u00e9plore \u00ab\u00a0un d\u00e9but de lassitude\u00a0\u00bb de l\u2019opinion.          A Lille, une centaine de personnes \u00e9taient rassembl\u00e9es dans l\u2019apr\u00e8s-midi.          A Rennes, 700\u00a0participants ont d\u00e9fil\u00e9 au cri de \u00ab\u00a0Poutine, criminel de guerre\u00a0!\u00a0\u00bb.          A Strasbourg, 600\u00a0personnes se sont rassembl\u00e9es place Kl\u00e9ber.          A Nantes, un cort\u00e8ge a d\u00e9fil\u00e9 derri\u00e8re une banderole o\u00f9 l\u2019on pouvait lire \u00ab\u00a0Solidarit\u00e9 avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb.               Le cort\u00e8ge des manifestants r\u00e9unis derri\u00e8re une banderole exprimant leur \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 avec le peuple ukrainien\u00a0\u00bb, \u00e0 Nantes, le 12\u00a0mars 2022. SEBASTIEN SALOM-GOMIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/1283936_5734801-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouveaux rassemblements en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, \u00e0 travers la France","dateModified":"2022-03-12T17:49:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:28:43+00:00","articleBody":"    Pourquoi l\u2019OTAN n\u2019intervient pas ?    Douco         Bonjour,          L\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN) est une alliance politico-militaire cr\u00e9\u00e9e en\u00a01949 par douze pays \u2013 dont le Canada, les Etats-Unis, la France et le Royaume-Uni. L\u2019Alliance atlantique (autre nom donn\u00e9 \u00e0 l\u2019OTAN) compte aujourd\u2019hui trente pays. L\u2019Ukraine n\u2019en fait pas partie. La candidature du pays \u00ab\u00a0fr\u00e8re\u00a0\u00bb de la Russie, ind\u00e9pendant depuis 1991, a sans cesse \u00e9t\u00e9 d\u00e9clin\u00e9e par certains pays membres de l\u2019OTAN, qui redoutaient de f\u00e2cher d\u00e9finitivement les Russes.          Les membres de l\u2019OTAN s\u2019engagent \u00e0 se prot\u00e9ger mutuellement en cas d\u2019attaque contre un membre de l\u2019Alliance. C\u2019est ce qu\u2019on appelle le principe de la d\u00e9fense collective, consacr\u00e9 dans l\u2019article\u00a05 du trait\u00e9 de Washington.          Parce que l\u2019Ukraine n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN et parce que cela impliquerait que l\u2019Alliance atlantique entre en guerre contre la Russie, l\u2019OTAN n\u2019intervient pas dans le conflit. \u00ab\u00a0Nous avons la responsabilit\u00e9 d\u2019emp\u00eacher que ce conflit s\u2019intensifie au-del\u00e0 des fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine et devienne une guerre ouverte entre la Russie et l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a d\u2019ailleurs d\u00e9clar\u00e9 vendredi Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, en marge du forum diplomatique organis\u00e9 par la pr\u00e9sidence turque.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : comment l\u2019OTAN s\u2019est \u00e9largie en Europe de l\u2019Est         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T17:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268153","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T17:05:12+00:00","articleBody":"     La mer Noire est redevenue le th\u00e9\u00e2tre de dangereuses d\u00e9monstrations de force entre la Russie et l\u2019OTAN depuis l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014. Il y a trente ans, la fin de la guerre froide avait pourtant laiss\u00e9 esp\u00e9rer une mutation de ces eaux strat\u00e9giques en espace de coop\u00e9ration pacifique.          Voici un extrait de notre article\u00a0:           En annexant la Crim\u00e9e en\u00a02014, la Russie s\u2019impose en mer Noire comme \u00ab\u00a0puissance r\u00e9gionale dominante\u00a0\u00bb, selon le g\u00e9ographe Louis P\u00e9tiniaud. Le retour de S\u00e9bastopol dans son giron permet en effet \u00e0 Moscou d\u2019y renforcer sa pr\u00e9sence militaire, consid\u00e9r\u00e9e comme une force dissuasive contre la pr\u00e9sence de l\u2019OTAN mais aussi comme le moyen d\u2019augmenter ses capacit\u00e9s de projection vers la M\u00e9diterran\u00e9e et le Proche-Orient.            Parall\u00e8lement, le Kremlin a op\u00e9r\u00e9 un rapprochement avec la Turquie \u2013 gardienne des d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles \u2013, qui s\u2019est traduit par l\u2019achat, en\u00a02019, de syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne S-400 russes par Ankara, au grand dam de ses partenaires de l\u2019OTAN \u2013 Washington au premier chef. En froid avec l\u2019Alliance atlantique, la Turquie ne lui a cependant pas tourn\u00e9 le dos. En f\u00e9vrier, le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan a ainsi r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son attachement \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine, \u00e0 qui son pays a d\u00e9j\u00e0 livr\u00e9 une vingtaine de drones Bayraktar TB2 depuis 2019.                     Lire aussi :  La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La mer Noire, fronti\u00e8re de plus en plus dangereuse entre les zones d\u2019influence russe et europ\u00e9enne","dateModified":"2022-03-12T17:24:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T16:47:15+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens\u00a0? Oui. Les migrants non europ\u00e9ens\u00a0? Non. Plusieurs \u00e9lus de droite et d\u2019extr\u00eame droite ont d\u00e9nonc\u00e9, samedi, \u00e0 moins d\u2019un mois de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le fait qu\u2019un tiers des r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019Ukraine en guerre ne seraient pas ukrainiens. Cette affirmation ne correspond pourtant pas aux chiffres officiels en France.          Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que, sur les 10\u00a0007\u00a0personnes en provenance d\u2019Ukraine contr\u00f4l\u00e9es sur le territoire national par la police aux fronti\u00e8res depuis le 25\u00a0f\u00e9vrier, au lendemain du d\u00e9clenchement du conflit, 9\u00a0761 \u00e9taient ukrainiennes, soit 97,5\u00a0% d\u2019entre elles.                    Lire aussi :  R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France\u00a0: des responsables de droite et d\u2019extr\u00eame droite d\u00e9plorent la pr\u00e9sence de migrants non europ\u00e9ens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T16:59:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T16:18:33+00:00","articleBody":"     Lors des derni\u00e8res discussions entre la Russie et l\u2019Ukraine, \u00ab\u00a0on a commenc\u00e9 \u00e0 parler\u00a0\u00bb, et Moscou \u00ab\u00a0ne pose plus simplement des ultimatums\u00a0\u00bb, ce qui constitue \u00ab\u00a0une approche fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev.          Interrog\u00e9 sur des d\u00e9clarations vendredi du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, qui avait \u00e9voqu\u00e9 des \u00ab\u00a0avanc\u00e9es\u00a0\u00bb dans les pourparlers russo-ukrainiens, le pr\u00e9sident ukrainien s\u2019est \u00e9galement dit \u00ab\u00a0content d\u2019avoir un signal de la Russie\u00a0\u00bb.          M. Zelensky a tenu ces propos alors qu\u2019une rencontre a eu lieu jeudi entre les chefs de la diplomatie russe et ukrainien en Turquie, la premi\u00e8re \u00e0 ce niveau depuis le d\u00e9but du conflit. Auparavant, trois sessions de pourparlers au niveau de d\u00e9l\u00e9gations avaient eu lieu, la premi\u00e8re \u00e0 la fronti\u00e8re ukraino-b\u00e9larusse et les deux suivantes \u00e0 la fronti\u00e8re polono-bi\u00e9lorusse.          Ces pourparlers se poursuivent par visioconf\u00e9rence, a pr\u00e9cis\u00e9 samedi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, se refusant \u00e0 donner plus de d\u00e9tails.          M. Zelensky a par ailleurs d\u00e9plor\u00e9 que les \u00ab\u00a0partenaires occidentaux (de l\u2019Ukraine) ne soient pas suffisamment engag\u00e9s\u00a0\u00bb dans cette approche. En termes de garanties de s\u00e9curit\u00e9, \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine ne pourra pas faire confiance \u00e0 la Russie apr\u00e8s cette guerre sanglante. De telles garanties de s\u00e9curit\u00e9 doivent \u00eatre propos\u00e9es par d\u2019autres dirigeants \u00e9trangers\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky \u00e9voque une \u00ab\u00a0approche fondamentalement diff\u00e9rente\u00a0\u00bb de Moscou dans les pourparle...","dateModified":"2022-03-12T16:34:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T16:15:57+00:00","articleBody":"    Les armes fran\u00e7aises ont elles \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es aux soldats ukrainiens ? Quelle aide de d\u00e9fense va \u00eatre donn\u00e9e aux civils ukrainiens ?    L.L.D         Bonjour L.L.D,          La France s\u2019est montr\u00e9e tr\u00e8s discr\u00e8te \u00e0 propos de ses livraisons d\u2019armes aux Ukrainiens. Le chef de l\u2019Etat et le gouvernement \u2013 dont le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le\u00a0Drian, le 6\u00a0mars \u2013 affirmaient s\u2019\u00eatre limit\u00e9s \u00e0 \u00ab\u00a0des \u00e9quipements d\u00e9fensifs et \u00e0 un soutien en carburant\u00a0\u00bb.          Toutefois, selon notre journaliste Jacques Follorou, la France livre \u00e9galement des missiles antichars Milan aux combattants ukrainiens. Ces missiles sont pr\u00e9lev\u00e9s sur les stocks de l\u2019arm\u00e9e fran\u00e7aise, en quantit\u00e9 qui para\u00eet, pour l\u2019heure, modeste \u2013 \u00ab\u00a0quelques dizaines\u00a0\u00bb, entre le 28\u00a0f\u00e9vrier et le 3\u00a0mars, selon une source diplomatique.                    Lire aussi :  La France livre des missiles antichars Milan \u00e0 l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T16:23:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T16:11:01+00:00","articleBody":"     Voici ce qu\u2019\u00e9crit l\u2019\u00e9conomiste, dans sa chronique hebdomadaire\u00a0:           La guerre est donc de retour en Europe, sous sa forme la plus brutale. Un pays de 45\u00a0millions d\u2019habitants est envahi par son voisin, trois fois plus peupl\u00e9 et huit fois plus arm\u00e9. Si l\u2019on regarde les choses de tr\u00e8s loin, on pourrait \u00eatre tent\u00e9 de comparer la situation aux guerres frontali\u00e8res qui ont oppos\u00e9 la France et l\u2019Allemagne \u00e0 trois reprises de 1870 \u00e0 1945. La Russie consid\u00e8re que la Crim\u00e9e et le Donbass lui reviennent, de m\u00eame que l\u2019Allemagne avec l\u2019Alsace et la Moselle.            Avec plusieurs diff\u00e9rences essentielles, toutefois. Le d\u00e9s\u00e9quilibre d\u00e9mographique et militaire est encore plus marqu\u00e9 cette fois-ci (l\u2019Allemagne \u00e9tait 60\u00a0% plus peupl\u00e9e que la France en\u00a01870, 1914 et 1940), et les autorit\u00e9s de Kiev ont d\u00e9j\u00e0 indiqu\u00e9 qu\u2019elles \u00e9taient pr\u00eates \u00e0 discuter du statut politique des territoires disput\u00e9s, dans le respect des droits des populations concern\u00e9es.            Dans l\u2019absolu, on pourrait imaginer un processus d\u00e9mocratique et apais\u00e9, autant qu\u2019il est possible sur des questions aussi d\u00e9licates. Le probl\u00e8me est que l\u2019Etat russe tire pr\u00e9texte de ce conflit frontalier pour envahir et d\u00e9truire l\u2019ensemble du pays et remettre en cause l\u2019existence m\u00eame de l\u2019Etat ukrainien. De ce point de vue, on est plus proche de l\u2019invasion allemande de la seconde guerre mondiale que des affrontements de 1870-1871 ou de 1914-1918.                     Lire aussi :  Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut cesser imm\u00e9diatement de financer l\u2019Etat russe par les hydrocarbures et repenser le fonctionnement des sanctions\u00a0\u00bb                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Thomas Piketty\u00a0: \u00ab\u00a0Les sanctions \u00e9conomiques ont des effets beaucoup plus lourds sur des millions de ...","dateModified":"2022-03-12T16:20:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T15:53:19+00:00","articleBody":"     Les forces russes resserrent l\u2019\u00e9tau sur Kiev et continuent sans r\u00e9pit les bombardements sur d\u2019autres villes ukrainiennes, touchant notamment plusieurs h\u00f4pitaux \u00e0 Mykola\u00efv et la cit\u00e9 portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vast\u00e9e par pr\u00e8s de deux semaines de si\u00e8ge.              Anastasia pleure, son enfant dans les bras, dans le couloir d\u2019un h\u00f4pital de Marioupol, vendredi 11\u00a0mars. Son autre enfant a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 lors du bombardement de Marioupol. EVGENIY MALOLETKA \/ AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-03-12T16:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267903","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T15:52:52+00:00","articleBody":"    Que deviennent les civils ukrainiens dans les villes conquises par les russes ?    Nougayork          Bonjour,          A Kherson, la principale ville contr\u00f4l\u00e9e par les troupes russes depuis le 2\u00a0mars, les habitants manifestent chaque jour, \u00e0 10\u00a0heures, contre ceux qu\u2019ils appellent les \u00ab\u00a0occupants\u00a0\u00bb. Selon D\u00e9m\u00e9ntii Bilyi, journaliste et analyste politique ukrainien install\u00e9 \u00e0 Kherson, \u00ab\u00a0le nombre de personnes qui descendent dans la rue est impressionnant\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de snipers russes aux fen\u00eatres des b\u00e2timents strat\u00e9giques de la ville. Selon les estimations locales, quelque 200\u00a0habitants de Kherson ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, dont la moiti\u00e9 de civils, au cours des combats qui ont pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 la prise de la cit\u00e9.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pour les habitants de Kherson, \u00ab\u00a0les Russes sont des occupants et Poutine est un tueur\u00a0\u00bb             Dans les autres villes qui se trouvent sous les bombardements des forces arm\u00e9es russes, les pertes humaines s\u2019accumulent. Marioupol, \u00e0 court de nourriture, est aussi priv\u00e9e d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de communications. Une situation \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, selon M\u00e9decins sans fronti\u00e8res.          Le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba, a estim\u00e9, vendredi, \u00e0 1\u00a0582 le nombre de civils tu\u00e9s \u00e0 Marioupol. Une nouvelle tentative de mettre en place un couloir d\u2019\u00e9vacuation est pr\u00e9vue pour permettre aux civils de sortir, en direction de Zaporojia, qui se situe \u00e0 environ 200\u00a0kilom\u00e8tres au nord, selon le gouvernement ukrainien.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Mykola\u00efv, la col\u00e8re des habitants sous les bombes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T16:15:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#268038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T15:49:10+00:00","articleBody":"     Cr\u00e9\u00e9e lors de la guerre froide, longtemps oppos\u00e9e \u00e0 son adversaire communiste, l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord s\u2019est soudainement retrouv\u00e9e sans ennemi en\u00a01991, lorsque l\u2019Union des r\u00e9publiques socialistes sovi\u00e9tiques et le pacte de Varsovie ont \u00e9t\u00e9 dissous.          L\u2019Alliance atlantique a surv\u00e9cu p\u00e9niblement aux premi\u00e8res ann\u00e9es qui ont suivi et s\u2019est longtemps cherch\u00e9 un but. L\u2019\u00e9largissement \u00e0 l\u2019Europe centrale et orientale ainsi que la menace du terrorisme international pesant sur les pays occidentaux apr\u00e8s le 11\u00a0septembre\u00a02001 ont permis de justifier en partie sa p\u00e9rennisation. Mais l\u2019isolationnisme des Etats-Unis entrepris par le pr\u00e9sident Donald Trump en\u00a02017, que son successeur Joe Biden n\u2019a pas compl\u00e8tement remis en cause, et leur inqui\u00e9tude sur les ambitions chinoises dans la zone Indo-Pacifique ont fragilis\u00e9 la raison d\u2019\u00eatre de l\u2019Alliance ces derni\u00e8res ann\u00e9es, et ont donn\u00e9 du cr\u00e9dit \u00e0 l\u2019id\u00e9e d\u2019une d\u00e9fense europ\u00e9enne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : comment l\u2019OTAN s\u2019est \u00e9largie en Europe de l\u2019Est                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur l\u2019expansion de l\u2019OTAN en Europe de l\u2019Est","dateModified":"2022-03-12T16:09:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T15:30:34+00:00","articleBody":"     Lorsque Vladimir Poutine d\u00e9nonce des \u00ab\u00a0violations flagrantes\u00a0\u00bb du droit humanitaire par les forces ukrainiennes, ce sont \u00ab\u00a0des mensonges\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi l\u2019Elys\u00e9e \u00e0 la suite d\u2019une nouvelle discussion, samedi, entre le pr\u00e9sident russe, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz.          Avant cet appel, MM. Macron et Scholz avaient chacun eu un entretien avec le pr\u00e9sident ukrainien, Voldymyr Zelensky, qui leur a demand\u00e9 d\u2019intervenir aupr\u00e8s de M. Poutine pour que cessent imm\u00e9diatement les combats. M. Zelensky leur a \u00e9galement demand\u00e9 de l\u2019aider pour faire lib\u00e9rer le maire de la ville ukrainienne de Melitopol, enlev\u00e9 la veille par les Russes selon Kiev.          Dans la cit\u00e9 portuaire strat\u00e9gique de Marioupol, d\u00e9vast\u00e9e par pr\u00e8s de deux semaines de si\u00e8ge, \u00ab\u00a0la situation est tr\u00e8s difficile, humainement insoutenable\u00a0\u00bb, et la \u00ab\u00a0seule d\u00e9cision que le pr\u00e9sident Poutine doit prendre, c\u2019est lever le si\u00e8ge\u00a0\u00bb, a par ailleurs d\u00e9clar\u00e9 l\u2019Elys\u00e9e. Emmanuel Macron a dit au pr\u00e9sident russe que \u00ab\u00a0les exactions de l\u2019arm\u00e9e russe devaient cesser\u00a0\u00bb.          Au terme de cette conversation, qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0tr\u00e8s franche et difficile\u00a0\u00bb dans un \u00ab\u00a0moment dramatique\u00a0\u00bb, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00ab\u00a0est d\u00e9termin\u00e9 \u00e0 utiliser toutes les ressources de la diplomatie, \u00e0 savoir le dialogue tr\u00e8s exigeant\u00a0\u00bb avec Vladimir Poutine, mais aussi les sanctions, \u00ab\u00a0qui sont de nature historique\u00a0\u00bb avec \u00ab\u00a0une mise au ban\u00a0\u00bb de la Russie, selon la pr\u00e9sidence.          \u00ab\u00a0Nous mettons une pression maximale et nous ne l\u00e2cherons pas\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 la pr\u00e9sidence fran\u00e7ais. Concernant la menace d\u2019une possible utilisation d\u2019armes chimiques en Ukraine par Moscou, elle a soulign\u00e9 que l\u2019exigence d\u2019Emmanuel Macron \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s forte pour que le conflit cesse au plus vite afin d\u2019\u00e9viter le pire, dont le recours \u00e0 des armes illicites ou la destruction des villes\u00a0\u00bb.          Paris a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que de nouvelles sanctions allaient \u00eatre examin\u00e9es \u00ab\u00a0sans tabou\u00a0\u00bb, comme l\u2019avait d\u00e9clar\u00e9 vendredi Emmanuel Macron en cl\u00f4turant le sommet europ\u00e9en de Versailles, o\u00f9 les Vingt-Sept se sont entendus pour doubler les financements pour des armes \u00e0 l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T17:10:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T15:26:04+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Environ 1\u00a0300\u00a0\u00bb\u00a0militaires ukrainiens sont morts depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev. C\u2019est la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit que les autorit\u00e9s ukrainiennes fournissent un bilan officiel.          Le pr\u00e9sident Zelensky a ajout\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe, elle, avait perdu \u00ab\u00a0environ 12\u00a0000 hommes\u00a0\u00bb. C\u2019est \u00ab\u00a0un rapport de un \u00e0 dix, mais cela ne me rend pas heureux\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Le 2\u00a0mars, l\u2019arm\u00e9e russe avait annonc\u00e9 la perte d\u2019environ 500 de ses soldats. Mais elle n\u2019a fourni aucun nouveau chiffre depuis, alors que les combats font rage dans de nombreuses villes d\u2019Ukraine, notamment autour de Marioupol (sud-est) et dans les environs de Kiev (nord).          Ces bilans fournis de part et d\u2019autre sont \u00e0 ce stade inv\u00e9rifiables. Le 8 mars, apr\u00e8s presque deux semaines de conflit, le Pentagone avait \u00e9voqu\u00e9 une estimation comprise entre 2 000 et 4 000 morts c\u00f4t\u00e9 russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 1\u00a0300\u00a0militaires ukrainiens tu\u00e9s depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, selon Volodymyr Zelen...","dateModified":"2022-03-12T17:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T14:55:22+00:00","articleBody":"     L\u2019agence de notation Fitch a abaiss\u00e9 la note attribu\u00e9e \u00e0 la dette de vingt-huit groupes russes d\u2019exploitation de ressources naturelles et estime qu\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9faut de paiement de quelque sorte semble probable\u00a0\u00bb. Sur la liste des entreprises concern\u00e9es figurent notamment le g\u00e9ant Gazprom, la p\u00e9troli\u00e8re Lukoil, et les mini\u00e8res Rusal, Polyus et Evraz.          Class\u00e9s \u00ab\u00a0B\u00a0\u00bb jusqu\u2019\u00e0 samedi, ces groupes sont d\u00e9sormais not\u00e9s \u00ab\u00a0CC principalement\u00a0\u00bb, ce qui signifie qu\u2019il est \u00ab\u00a0probable\u00a0\u00bb qu\u2019ils n\u2019honorent pas leurs engagements financiers. Les notes de Gazprom et Lukoil avaient aussi \u00e9t\u00e9 d\u00e9grad\u00e9es cette semaine par Moody\u2019s, une autre agence de notation, \u00e0 un niveau refl\u00e9tant un tr\u00e8s haut risque de non-remboursement.          Pour Fitch, l\u2019autorisation donn\u00e9e par le gouvernement russe de rembourser en roubles les dettes contract\u00e9es aupr\u00e8s des pays qui figurent dans une liste de pays \u00ab\u00a0hostiles\u00a0\u00bb pourrait compromettre la capacit\u00e9 de ces entreprises \u00e0 payer \u00e0 temps leurs cr\u00e9anciers. Cette liste comprend, entre autres, les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne, l\u2019Australie, le Royaume-Uni, le Canada, Monaco, la Cor\u00e9e du Sud, les Etats-Unis, la Suisse et le Japon.          Cette mesure fait partie d\u2019une s\u00e9rie d\u2019actions du gouvernement russe et de la banque centrale du pays pour tenter de limiter la chute de la devise nationale, le rouble, qui a perdu la moiti\u00e9 de sa valeur depuis le 1er\u00a0janvier, en raison des sanctions impos\u00e9es \u00e0 Moscou par les Occidentaux \u00e0 la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine.          Trois grandes agences de notation ont plac\u00e9, au d\u00e9but de mars, la note de la dette \u00e0 long terme de la Russie dans la cat\u00e9gorie des pays susceptibles de ne pas pouvoir rembourser leur dette, en raison de l\u2019accumulation des sanctions \u00e0 son encontre. Fitch a ensuite abaiss\u00e9 sa note une nouvelle fois, cela signifie que le risque d\u2019un d\u00e9faut souverain \u00e9tait \u00ab\u00a0imminent\u00a0\u00bb \u00e0 ses yeux. Plus une note de solvabilit\u00e9 est basse, moins les pr\u00eateurs font confiance au pays et moins celui-ci pourra emprunter de l\u2019argent \u00e0 des taux d\u2019int\u00e9r\u00eat raisonnables.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: min\u00e9e par les in\u00e9galit\u00e9s, la Russie se dirige vers une r\u00e9cession historique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vingt-huit entreprises russes d\u2019hydrocarbures, parmi lesquelles Gazprom, risquent le d\u00e9faut de paiemen...","dateModified":"2022-03-12T15:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T14:46:37+00:00","articleBody":"     Jean-Claude Glachant et Christian Gollier, \u00e9conomistes, plaident pour que les Europ\u00e9ens diminuent, d\u00e8s aujourd\u2019hui, leur consommation pour se passer des hydrocarbures russes.           En\u00a02019, l\u2019exportation d\u2019\u00e9nergie fossile par la Russie repr\u00e9sentait un revenu de 233\u00a0milliards de dollars, soit 14\u00a0% du produit int\u00e9rieur brut du pays. La moiti\u00e9 de ces exportations b\u00e9n\u00e9ficiaient aux consommateurs europ\u00e9ens. Depuis, les prix du gaz naturel, du charbon et du p\u00e9trole sur les march\u00e9s europ\u00e9ens ont \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9s respectivement par 8, par 5 et par 2.            C\u2019est un formidable ballon d\u2019oxyg\u00e8ne pour financer la machine de guerre russe, auquel les Etats europ\u00e9ens n\u2019ont pas encore os\u00e9 toucher tant notre d\u00e9pendance \u00e0 cette \u00e9nergie est importante. Il s\u2019agit d\u2019une passivit\u00e9 coupable, qui nous rend complice de la trag\u00e9die qui se d\u00e9roule sous nos yeux en Ukraine aujourd\u2019hui et sans doute ailleurs demain.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Jamais la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique de nos concitoyens n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi cruciale pour notre destin\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0En allumant votre chaudi\u00e8re, en d\u00e9marrant le moteur de votre voiture, et m\u00eame en allumant votre am...","dateModified":"2022-03-12T15:06:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T14:43:10+00:00","articleBody":"                             Oxana, 31\u00a0ans, avec son fils Alexey, 7\u00a0ans, le 24 f\u00e9vrier 2022, \u00e0 Donetsk. \n\u2028La famille d\u2019Oxana a d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 au centre-ville il y a huit ans, ils viennent du quartier de Grabary, pr\u00e8s de la mine. Ils vivent dans cette maison, avec le fr\u00e8re d\u2019Oxana et sa femme. Maintenant, le mari et le fr\u00e8re d\u2019Oxana se battent au front. \u00ab\u00a0Pour moi, l\u2019Ukraine ne repr\u00e9sente rien. Nous avons v\u00e9cu huit ans sous leurs bombardements, je suis totalement du c\u00f4t\u00e9 russe\u00a0\u00bb, dit-elle.\nSon fils n\u2019a pas encore v\u00e9cu un jour sans entendre les explosions caus\u00e9es par la longue guerre. Avant la prise de cette photographie, il \u00e9tait cach\u00e9 sous le lit, nous avons d\u00fb gagner sa confiance pour le convaincre de sortir. GABRIELE MICALIZZI  \/ CESURA POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/c605d55_1647090635639-l1150033.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T14:45:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T14:12:21+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nNous entendons tr\u00e8s peu parler du bataillon Azov dans les m\u00e9dias. Est ce qu il a quelque chose a voir avec la \"justification\" de l attaque de Poutine contre les \"nazis\" ukrainiens. Faut il craindre dans le futur d avoir arm\u00e9 cette frange de l arm\u00e9e ukrainienne ? Savons nous comment ils se battent sur le terrain?\r\nMerci par avance pour votre r\u00e9ponse et pour votre live.\r\nBonne journ\u00e9e\r\nAlc\u00e9e    Alc\u00e9e         Bonjour,          Les D\u00e9codeurs ont pr\u00e9par\u00e9 un article sur ce sujet, qui devrait para\u00eetre prochainement. Ce que nous pouvons vous dire pour l\u2019instant, c\u2019est que le r\u00e9giment Azov est un ancien bataillon de volontaires ultranationalistes, cr\u00e9\u00e9 au lendemain de l\u2019annexion de la Crim\u00e9e par les Russes, agression qui avait suivi la r\u00e9volution de Ma\u00efdan, en mai 2014.          Cette m\u00eame ann\u00e9e, le r\u00e9giment a notamment repris Marioupol aux prorusses, quand l\u2019arm\u00e9e ukrainienne manquait de renforts. D\u00e8s l\u2019automne 2014, il a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la garde nationale ukrainienne (l\u2019\u00e9quivalent de la gendarmerie), sous la responsabilit\u00e9 du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. S\u2019il reste un \u00ab\u00a0noyau\u00a0\u00bb de soldats aux id\u00e9es n\u00e9onazies au sein de ce r\u00e9giment, ceux-ci ne constitueraient plus qu\u2019une minorit\u00e9, selon les experts interrog\u00e9s pour l\u2019\u00e9criture de l\u2019article des D\u00e9codeurs. Il compte actuellement entre 3\u00a0500 et 5\u00a0000\u00a0membres, alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a plus de 200\u00a0000\u00a0soldats.                        Pri\u00e8re des militaires du r\u00e9giment Azov, \u00e0 Kharkiv, le 11\u00a0mars 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/7553fb4_1647094860225-259879.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T15:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:58:33+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a accus\u00e9 samedi les forces ukrainiennes de \u00ab\u00a0violations flagrantes\u00a0\u00bb du droit humanitaire, appelant son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00e0 faire pression sur Kiev pour y mettre fin.          M.\u00a0Poutine a \u00e9voqu\u00e9, lors d\u2019un appel t\u00e9l\u00e9phonique avec ses deux homologues, des \u00ab\u00a0assassinats extrajudiciaires d\u2019opposants\u00a0\u00bb, des \u00ab\u00a0prises en otage de civils\u00a0\u00bb et leur \u00ab\u00a0utilisation comme boucliers humains\u00a0\u00bb, ainsi que le \u00ab\u00a0d\u00e9ploiement d\u2019armes lourdes dans des zones r\u00e9sidentielles, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019h\u00f4pitaux, d\u2019\u00e9coles et de jardins d\u2019enfants\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9 du Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine accuse les forces ukrainiennes de violer le droit humanitaire","dateModified":"2022-03-12T14:07:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:54:45+00:00","articleBody":"     M\u00eame s\u2019ils se gardent de prendre position, Bangui et Bamako sont consid\u00e9r\u00e9s comme les t\u00eates de pont de l\u2019influence de Moscou en Afrique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le Mali et la Centrafrique restent arrim\u00e9s \u00e0 la Russie                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Mali et la Centrafrique restent arrim\u00e9s \u00e0 la Russie","dateModified":"2022-03-12T14:09:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:39:57+00:00","articleBody":"                   A Odessa, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres de Mykola\u00efv, des sir\u00e8nes d\u2019avertissement antibombardement retentissent depuis le petit matin, le samedi 12\u00a0mars 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS                         Tetyana Orlova, 62 ans, administratrice d\u2019\u00e9cole, est en pleurs. Elle se rend \u00e0 son travail, le 12\u00a0mars 2022, apr\u00e8s une nuit et une matin\u00e9e de bombardements dans la r\u00e9gion d\u2019Odessa. NACHO DOCE \/ REUTERS                                             Odessa se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019arm\u00e9e russe. Des protections sont install\u00e9es sur les grands axes du centre-ville, le 12\u00a0mars 2022. NACHO DOCE \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/b24a56d_1647084740279-511882.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T15:36:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:26:57+00:00","articleBody":"     M\u00eame pour la guerre, il y a des r\u00e8gles. Et ces r\u00e8gles, il se pourrait que Vladimir Poutine les ait viol\u00e9es. C\u2019est du moins ce que pensent le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi que certaines ONG, et c\u2019est ce que va chercher \u00e0 d\u00e9terminer la Cour p\u00e9nale internationale. Le service Snapchat du Monde vous explique en deux minutes chrono ce que disent les r\u00e8gles de la guerre, et ce que risquent ceux qui les bafouent.               Retrouvez Le Monde dans son \u00e9dition quotidienne sur Snapchat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine pourrait-il un jour se retrouver devant une cour internationale pour crime de guerre\u00a0?","dateModified":"2022-03-12T13:39:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:26:31+00:00","articleBody":"     Berlin envisage de pouvoir se passer du charbon russe d\u2019ici \u00e0 l\u2019automne et de la quasi-totalit\u00e9 du p\u00e9trole russe avant la fin de l\u2019ann\u00e9e, a annonc\u00e9 samedi le ministre de l\u2019\u00e9conomie allemand.          \u00ab\u00a0Chaque jour, voire chaque heure, en fait, nous disons un peu plus adieu aux importations russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9cologiste Robert Habeck au quotidien Frankfurter Allgemeine Zeitung. \u00ab\u00a0Si nous y parvenons, nous serons ind\u00e9pendants du charbon russe \u00e0 l\u2019automne et presque ind\u00e9pendants du p\u00e9trole de Russie \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          En revanche, en ce qui concerne le gaz, l\u2019abandon des importations en provenance de Russie s\u2019av\u00e8re plus compliqu\u00e9, car l\u2019Allemagne ne dispose pas de ses propres capacit\u00e9s d\u2019importation de gaz liquide, m\u00eame si le pays y travaille actuellement, selon le ministre. Actuellement, l\u2019Allemagne importe un tiers de son p\u00e9trole et quelque 45\u00a0% de son charbon de Russie, selon les statistiques du gouvernement allemand.          La part des livraisons de gaz naturel russe s\u2019\u00e9levait, en revanche, en\u00a02020 \u00e0 un peu plus de 50\u00a0%.          Au cours de la derni\u00e8re d\u00e9cennie, la d\u00e9pendance de l\u2019Allemagne en la mati\u00e8re \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie est pass\u00e9e de 36\u00a0% de ses importations totales de gaz en\u00a02014 \u00e0 55\u00a0% actuellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne envisage de se passer du p\u00e9trole russe d\u2019ici \u00e0 la fin de 2022","dateModified":"2022-03-12T13:37:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267471","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:22:44+00:00","articleBody":"     Le gouvernement ukrainien a annonc\u00e9 samedi qu\u2019une mosqu\u00e9e de Marioupol avait \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, dans laquelle s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s environ 80\u00a0civils, dont des Turcs. L\u2019un d\u2019entre eux, qui tente d\u2019organiser des \u00e9vacuations, a d\u00e9menti cette d\u00e9claration.          \u00ab\u00a0La mosqu\u00e9e du sultan Soliman le Magnifique et de son \u00e9pouse Roxelane \u00e0 Marioupol a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par les envahisseurs russes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien dans un tweet. \u00ab\u00a0Plus de 80 adultes et enfants s\u2019abritent l\u00e0, dont des citoyens turcs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser quand le bombardement avait eu lieu.          Cependant, le pr\u00e9sident de l\u2019association li\u00e9e \u00e0 la mosqu\u00e9e Soliman de Marioupol, Ismail Hacioglu, joint par la cha\u00eene turque Habert\u00fcrk samedi en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi, a assur\u00e9 que le quartier \u00e9tait sous le feu mais que la mosqu\u00e9e elle-m\u00eame n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e.          \u00ab\u00a0Les Russes bombardent la zone (\u2026) qui se trouve \u00e0 2\u00a0kilom\u00e8tres de la mosqu\u00e9e, et une bombe est tomb\u00e9e \u00e0 une distance de 700\u00a0m\u00e8tres de la mosqu\u00e9e\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9taill\u00e9 auparavant sur Instagram. Trente civils turcs se trouvent \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9difice, \u00ab\u00a0dont des enfants\u00a0\u00bb, a-t-il dit, sans en pr\u00e9ciser le nombre.          Au total, 86\u00a0citoyens turcs se trouvent encore dans la ville de Marioupol, que son association essaie de regrouper, passant de maison en maison, a racont\u00e9 M.\u00a0Hacioglu \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision turque. Il a expliqu\u00e9 que son association avait d\u00e9j\u00e0 tent\u00e9 \u00e0 quatre reprises d\u2019\u00e9vacuer les Turcs en formant un convoi, \u00ab\u00a0mais les Russes ne nous ont pas laiss\u00e9s passer\u00a0\u00bb aux barrages.          \u00ab\u00a0Nous allons tenter une cinqui\u00e8me fois\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Hacioglu. Il a encore pr\u00e9cis\u00e9 sur Instagram qu\u2019il disposait de deux bus pour proc\u00e9der aux \u00e9vacuations.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, contact\u00e9 par l\u2019AFP, a dit \u00ab\u00a0ne pas avoir d\u2019information\u00a0\u00bb sur la situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9cits contradictoires autour du bombardement d\u2019une mosqu\u00e9e de Marioupol","dateModified":"2022-03-12T13:37:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:17:12+00:00","articleBody":"     La Premier League a annonc\u00e9 samedi avoir retir\u00e9 au propri\u00e9taire russe de Chelsea, Roman Abramovitch, son agr\u00e9ment de dirigeant du club, \u00e0 la suite du gel de ses avoirs par le gouvernement britannique.          Cette d\u00e9cision \u00ab\u00a0n\u2019a aucun impact sur la capacit\u00e9 du club \u00e0 s\u2019entra\u00eener et \u00e0 disputer des matchs, conform\u00e9ment aux dispositions de la licence accord\u00e9e (au club) par le gouvernement, qui expirera le 31\u00a0mai\u00a0\u00bb, ajoute le bref communiqu\u00e9 de l\u2019organisateur du championnat anglais.          Jeudi matin, le gouvernement britannique avait annonc\u00e9 de nouvelles sanctions contre plusieurs hommes d\u2019affaires russes, dont le milliardaire Roman Abramovitch, propri\u00e9taire de Chelsea depuis 2003, dont les avoirs sont gel\u00e9s.          Cette mesure, prise en raison de ses relations suppos\u00e9es avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00e9tait accompagn\u00e9e d\u2019une autorisation pour le club de poursuivre son activit\u00e9, mais avec des restrictions importantes. Le club ne peut plus vendre de nouveaux billets ni d\u2019articles de merchandising, et il ne peut pas non plus recruter de joueurs ou prolonger les contrats existants.          La vente du club, d\u00e9cid\u00e9e avec Abramovitch avant le gel de ses avoirs, pourrait, en revanche, aboutir, mais l\u2019aval du gouvernement \u00e0 la transaction serait conditionn\u00e9 au fait que l\u2019oligarque n\u2019en tire aucun profit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Premier League retire son agr\u00e9ment de dirigeant \u00e0 Roman Abramovitch","dateModified":"2022-03-12T13:29:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T13:13:26+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T13:13:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T12:51:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 samedi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, \u00e0 aider \u00e0 faire lib\u00e9rer le maire de la ville ukrainienne de Melitopol, Ivan Fedorov, enlev\u00e9 la veille par les Russes, selon Kiev. dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e par la pr\u00e9sidence ukrainienne, M.\u00a0Zelensky a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Durant la nuit et aujourd\u2019hui, nous parlons \u00e0 nos partenaires de la situation avec notre maire. Notre exigence est claire\u00a0: il faut qu\u2019il soit lib\u00e9r\u00e9 imm\u00e9diatement (\u2026). Je parlerai \u00e0 toutes les personnes n\u00e9cessaires pour faire lib\u00e9rer nos gens (\u2026).\u00a0Nous attendons des dirigeants du monde qu\u2019ils nous montrent comment ils peuvent peser sur la situation.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Entends-tu, Moscou\u00a0? Si 2\u00a0000\u00a0personnes manifestent \u00e0 Melitopol contre l\u2019occupation, combien devriez-vous \u00eatre \u00e0 Moscou contre la guerre\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement lanc\u00e9 dans sa vid\u00e9o.          Selon le pr\u00e9sident ukrainien et le Parlement, Ivan Fedorov a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 vendredi par des soldats russes qui occupent Melitopol, ville du sud de l\u2019Ukraine \u00e0 mi-chemin entre Marioupol et Kherson, parce qu\u2019il \u00ab\u00a0refusait de coop\u00e9rer avec l\u2019ennemi\u00a0\u00bb. Selon la Rada, le Parlement ukrainien, le maire a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 alors qu\u2019il se trouvait au centre de crise de la ville pour s\u2019occuper de questions d\u2019approvisionnement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle Emmanuel Macron et Olaf Scholz \u00e0 faire lib\u00e9rer le maire de Melitopol","dateModified":"2022-03-12T12:58:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T12:28:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il de ces labos biologiques am\u00e9ricains (cf. Victoria Nuland) qui seraient implant\u00e9s en Ukraine?  Vrai ou fake?     Jean Paul B.         Bonjour, Jean Paul B.,          Cette annonce de la Russie a provoqu\u00e9 l\u2019indignation des Occidentaux, qui ont d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0all\u00e9gations infond\u00e9es\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0provocations irresponsables\u00a0\u00bb. L\u2019ambassadeur russe \u00e0 l\u2019ONU a d\u00e9taill\u00e9 vendredi ce qu\u2019avait annonc\u00e9 la veille son ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Sergue\u00ef Lavrov\u00a0: \u00ab\u00a0Un r\u00e9seau de trente laboratoires\u00a0\u00bb o\u00f9 sont men\u00e9es des \u00ab\u00a0exp\u00e9riences tr\u00e8s dangereuses\u00a0\u00bb aurait \u00e9t\u00e9 d\u00e9couvert par les soldats russes sur le sol ukrainien, selon Vassili Nebenzia. Le diplomate affirme que des souches de maladies, comme la peste ou le chol\u00e9ra, ainsi que des produits comme l\u2019anthrax y ont \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9s. Il pr\u00e9tend que ces laboratoires travaillaient avec le minist\u00e8re de la d\u00e9fense am\u00e9ricain. Devant ce m\u00eame Conseil de s\u00e9curit\u00e9, le 17\u00a0f\u00e9vrier, Antony Blinken avait sugg\u00e9r\u00e9 que la Russie pourrait pr\u00e9texter la d\u00e9couverte d\u2019armes biochimiques en Ukraine pour justifier ses propres bombardements chimiques.          \u00ab\u00a0Les all\u00e9gations d\u2019armes de destruction massive sont \u00e0 prendre au s\u00e9rieux, mais celles-ci font partie de la guerre d\u2019information russe, a r\u00e9torqu\u00e9 l\u2019ambassadeur d\u2019Albanie, Ferit Hoxha. Elles sont fausses, sans substance, s\u2019apparentent \u00e0 la propagande et \u00e0 la d\u00e9sinformation russes habituelles. Ce sont des th\u00e9ories du complot qui ne m\u00e9ritent pas de nous faire perdre du temps.\u00a0\u00bb  \u00ab\u00a0Cette campagne de d\u00e9sinformation pourrait \u00eatre le pr\u00e9lude \u00e0 l\u2019utilisation d\u2019une arme chimique ou biologique orchestr\u00e9e par la Russie en Ukraine\u00a0\u00bb, s\u2019est inqui\u00e9t\u00e9 l\u2019ambassadeur fran\u00e7ais, Nicolas de Rivi\u00e8re. Avant de rappeler que Moscou avait d\u00e9j\u00e0 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des attaques chimiques en Europe \u2013 en empoisonnant l\u2019opposant russe Alexe\u00ef Navalny, notamment \u2013 et que la Russie avait couvert par sa d\u00e9sinformation les attaques chimiques de son alli\u00e9 Bachar Al-Assad en Syrie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la propagande russe sur les armes biologiques inqui\u00e8te les Occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T12:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T12:15:02+00:00","articleBody":"     Une course contre la montre pour trouver des billets d\u2019avion ou de bus, la peur de se retrouver pi\u00e9g\u00e9 et sans argent\u2026 Rentr\u00e9s pr\u00e9cipitamment, les jeunes Fran\u00e7ais qui devaient \u00e9tudier pendant ce semestre en Russie suivent d\u00e9sormais leurs cours \u00e0 distance.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le d\u00e9part pr\u00e9cipit\u00e9 de Russie des \u00e9tudiants fran\u00e7ais                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour les \u00e9tudiants fran\u00e7ais qui ont pass\u00e9 la fronti\u00e8re, quitter la Russie a \u00e9t\u00e9 un arrachement","dateModified":"2022-03-12T12:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T12:00:15+00:00","articleBody":"              Bonjour Le Monde,\r\n\r\nA quoi correspondent les croix marqu\u00e9es sur la fa\u00e7ade du b\u00e2timent de l'image de couverture du live ?\r\n    LM le lecteur               LAURENT VAN DER STOCKT POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Bonjour,          Selon Laurent Van der Stockt, le photographe envoy\u00e9 sur place par Le Monde, les croix rouges ont \u00e9t\u00e9 peintes sur certains b\u00e2timents d\u2019Irpin pour signaler la pr\u00e9sence d\u2019h\u00f4pitaux d\u2019urgence install\u00e9s dans leurs sous-sols, afin de soigner les bless\u00e9s des bombardements russes.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/4adf9ad_568837749-v4b9851.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T13:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T11:54:33+00:00","articleBody":"     Le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a menac\u00e9, samedi, les Etats-Unis, affirmant que la Russie pourrait prendre pour cible leurs livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e russe avance depuis deux semaines. Sergue\u00ef Riabkov a averti dans une interview \u00e0 la cha\u00eene t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e Pervy Kanal\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous avons averti les Etats-Unis que la livraison d\u2019armes qu\u2019ils orchestrent depuis un certain nombre de pays n\u2019est pas seulement un geste dangereux, c\u2019est un acte qui font des convois mentionn\u00e9s en cibles l\u00e9gitimes.\u00a0\u00bb           M.\u00a0Riabkov a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 que les \u00ab\u00a0garanties de s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb demand\u00e9es par la Russie \u00e0 l\u2019Occident, dont l\u2019assurance que l\u2019Ukraine ne rejoindrait jamais l\u2019OTAN, n\u2019\u00e9taient plus valables. \u00ab\u00a0La situation a chang\u00e9 compl\u00e8tement. La question est d\u00e9sormais d\u2019obtenir la mise en \u0153uvre des objectifs de nos dirigeants\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine que r\u00e9clame le Kremlin. \u00ab\u00a0Si les Am\u00e9ricains y sont dispos\u00e9s, nous pourrons bien s\u00fbr reprendre le dialogue\u00a0\u00bb, a-t-il n\u00e9anmoins ajout\u00e9, pr\u00e9cisant que Moscou \u00e9tait pr\u00eate au sujet des accords Start, de limitation des arsenaux nucl\u00e9aires. \u00ab\u00a0Tout d\u00e9pend de Washington\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie menace de cibler les livraisons d\u2019armes occidentales \u00e0\u00a0l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-03-12T12:30:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T11:35:04+00:00","articleBody":"    A-t-on r\u00e9tabli le contact avec la centrale de Tchernobyl ?    L'intr\u00e9pide         Bonjour, L\u2019intr\u00e9pide,          Washington n\u2019est pas en mesure de confirmer des informations selon lesquelles l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 r\u00e9tablie \u00e0 Tchernobyl, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi Jennifer Granholm, alors que Moscou a annonc\u00e9 jeudi que des sp\u00e9cialistes bi\u00e9lorusses y avaient r\u00e9tabli l\u2019arriv\u00e9e de courant. La secr\u00e9taire am\u00e9ricaine \u00e0 l\u2019\u00e9nergie a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter que les outils de surveillance radiologique \u00e9taient toujours en \u00e9tat de marche en Ukraine, mais que Washington \u00e9tait pr\u00e9occup\u00e9 par le manque de donn\u00e9es en provenance des centrales nucl\u00e9aires de Tchernobyl et de Zaporijia. Ces deux\u00a0sites, d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, sont toujours g\u00e9r\u00e9s par du personnel ukrainien, mais dans des conditions que l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9crites comme mettant en p\u00e9ril la s\u00fbret\u00e9 des centrales. Jennifer Granholm a ajout\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous restons pr\u00e9occup\u00e9s par les actions irresponsables de la Russie et ses violations des principes de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (\u2026).\u00a0Nous surveillons les informations faisant \u00e9tat de d\u00e9g\u00e2ts dans un centre de recherche de Kharkov. Le risque s\u00e9curitaire \u00e0 court terme est faible, mais les tirs russes continus contre des sites nucl\u00e9aires doivent cesser.\u00a0\u00bb           Selon l\u2019agence nucl\u00e9aire ukrainienne Energoatom, onze employ\u00e9s du g\u00e9ant du nucl\u00e9aire russe, Rosatom, sont arriv\u00e9s vendredi \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia. Ils \u00e9taient emmen\u00e9s par des ing\u00e9nieurs des centrales russes de Balakovo, sur la Volga, et de Rostov, sur le Don, a pr\u00e9cis\u00e9 Energoatom sur la messagerie Telegram. Ces ing\u00e9nieurs ont expliqu\u00e9 au personnel ukrainien avoir \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9s pour \u00ab\u00a0\u00e9valuer le niveau de radiation\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0aider \u00e0 r\u00e9parer la centrale\u00a0\u00bb, selon Energoatom. Mais le refus du personnel ukrainien de collaborer avec les Russes serait aussi une raison de leur venue, selon l\u2019agence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T11:50:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T11:30:03+00:00","articleBody":"      Une mosqu\u00e9e abritant 80 civils, dont des Turcs, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol (sud-est), a annonc\u00e9 samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien sans pr\u00e9ciser quand cela s\u2019\u00e9tait produit.          Dans la ville portuaire de Mykola\u00efv (sud), les bombardements n\u2019ont quasiment pas cess\u00e9 de la nuit, touchant notamment un centre de soins pour le cancer et un h\u00f4pital ophtalmologique, selon une journaliste de l\u2019AFP.          A Vasylkiv, au sud de Kiev, un terminal p\u00e9trolier \u00e9tait en feu apr\u00e8s une frappe a\u00e9rienne russe, selon le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Kiev, Oleksiy Kueba. L\u2019a\u00e9roport de la ville a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb par des roquettes russes, a affirm\u00e9 la maire, Natalia Balassinovitch.          Assi\u00e9g\u00e9e depuis des jours, Marioupol est priv\u00e9e d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de communications. On y a vu des gens se battre pour de la nourriture. Une situation \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF).          L\u2019arm\u00e9e russe fait \u00e9tat d\u2019avanc\u00e9es sur le front de la r\u00e9gion s\u00e9paratiste du Donbass (est de l\u2019Ukraine), affirmant avoir d\u00e9truit \u00ab\u00a0au total 3\u00a0491 infrastructures militaires ukrainiennes\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0123 v\u00e9hicules a\u00e9riens sans pilote, 1\u00a0127 chars et autres v\u00e9hicules de combat blind\u00e9s\u00a0\u00bb.          L\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral ukrainien a, lui, assur\u00e9 sur Facebook que la Russie avait perdu plus de 12\u00a0000 soldats, 1\u00a0205 blind\u00e9s, depuis le lancement de l\u2019invasion russe le 24 f\u00e9vrier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 12 h 30","dateModified":"2022-03-12T11:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#267043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T11:29:26+00:00","articleBody":"    Une r\u00e9union est-elle pr\u00e9vue entre les pr\u00e9sidents Poutine Macron et le chancelier allemand ?    Nol         Bonjour,          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, s\u2019entretenaient une nouvelle fois samedi avec le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au sujet de la guerre en Ukraine, au lendemain du sommet de Versailles, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e.          Les trois dirigeants avaient d\u00e9j\u00e0 eu un entretien t\u00e9l\u00e9phonique jeudi, au cours duquel la France et l\u2019Allemagne avaient \u00ab\u00a0exig\u00e9 de la Russie un cessez-le-feu imm\u00e9diat\u00a0\u00bb. Depuis leur rencontre du 7\u00a0f\u00e9vrier, au Kremlin, Emmanuel Macron et Vladimir Poutine ont eu neuf entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques, en comptant celui de jeudi dernier, selon le d\u00e9compte de l\u2019Elys\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T11:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T11:00:06+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les pays baltes se retrouvent en premi\u00e8re ligne des vis\u00e9es impr\u00e9visibles du pr\u00e9sident russe. Membres de l\u2019OTAN et de l\u2019Union europ\u00e9enne depuis 2004, l\u2019Estonie, la Lettonie et la Lituanie voudraient se rassurer, mais peinent \u00e0 croire que le drapeau de l\u2019Alliance atlantique les prot\u00e8ge.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les pays baltes pr\u00e9parent leur \u00ab\u00a0sac de 72\u00a0heures\u00a0\u00bb, en d\u00e9pit de la protection de l\u2019OTAN         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Lettonie, les habitants craignent que leur appartenance au bloc occidental ne les prot\u00e8ge pas d\u2019une...","dateModified":"2022-03-12T11:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T10:52:52+00:00","articleBody":"     Le gouvernement turc a refus\u00e9 samedi de r\u00e9agir aux informations rapportant le bombardement de la mosqu\u00e9e de Marioupol, en Ukraine, dans laquelle de nombreux citoyens turcs auraient trouv\u00e9 refuge.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, contact\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), a affirm\u00e9 \u00ab\u00a0ne pas avoir d\u2019information\u00a0\u00bb.          La mosqu\u00e9e Soleiman abritant plus de 80 civils, dont des Turcs, et parmi eux des enfants, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, o\u00f9 des milliers de personnes sont assi\u00e9g\u00e9es depuis plusieurs jours, a affirm\u00e9 samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.          L\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 Ankara a, par ailleurs, confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP, samedi, avoir alert\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, mais a refus\u00e9 de pr\u00e9ciser quand elle l\u2019avait fait et quelle avait \u00e9t\u00e9 la r\u00e9ponse.          Le consulat de Turquie \u00e0 Odessa, grand port du sud de l\u2019Ukraine, avait appel\u00e9 le 7\u00a0mars sur Twitter les ressortissants turcs \u00e0 se mettre \u00e0 l\u2019abri dans la mosqu\u00e9e vis\u00e9e, \u00ab\u00a0en vue d\u2019une \u00e9vacuation vers [leur] pays\u00a0\u00bb. Le consulat n\u2019a pas pu \u00eatre joint par l\u2019AFP.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ankara refuse de r\u00e9agir au bombardement d\u2019une mosqu\u00e9e \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-12T11:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T10:48:24+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nAvons-nous plus d'information concernant le dr\u00f4le de combat qui c'est \u00e9cras\u00e9 dans un orchestre de la ville de Zagreb ?    JG         Bonjour JG,          Le premier ministre croate a d\u00e9plor\u00e9 samedi les d\u00e9fauts de r\u00e9action dans l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019OTAN, apr\u00e8s la chute du drone militaire, qui s\u2019est \u00e9cras\u00e9 jeudi soir dans un parc situ\u00e9 \u00e0 six\u00a0kilom\u00e8tres du centre de Zagreb, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une cit\u00e9 universitaire h\u00e9bergeant 4\u00a0500\u00a0\u00e9tudiants et \u00e0 quelque 200\u00a0m\u00e8tres d\u2019un quartier r\u00e9sidentiel, sans faire de victimes. Le chef du gouvernement croate, Andrej Plenkovic, a appel\u00e9 au \u00ab\u00a0renforcement de la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb au sein de l\u2019alliance et a d\u00e9clar\u00e9, lors de la visite du lieu de la chute du drone\u00a0:           \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e9vident que la r\u00e9action n\u2019\u00e9tait pas bonne, ni l\u2019estimation du niveau du danger, ni la communication avec d\u2019autres pays de fa\u00e7on prompte et rapide (\u2026) Il s\u2019agit d\u2019un incident qui ne doit pas se r\u00e9p\u00e9ter. (\u2026) C\u2019est un test qui doit nous permettre \u00e0 tous de beaucoup apprendre et de r\u00e9agir beaucoup mieux.\u00a0\u00bb           Selon le dirigeant croate, il s\u2019agit d\u2019un Tupolev Tu-141 Strizh, un drone de reconnaissance de fabrication sovi\u00e9tique utilis\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 et 1980. Long de quatorze\u00a0m\u00e8tres, cet engin p\u00e8se plus de six\u00a0tonnes. \u00ab\u00a0Lanc\u00e9 de toute \u00e9vidence sur le territoire de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, il a vol\u00e9 dans l\u2019espace a\u00e9rien de la Roumanie et de la Hongrie, avant de s\u2019\u00e9craser \u00e0 Zagreb, apr\u00e8s \u00ab\u00a0sept minutes\u00a0\u00bb de vol en Croatie, selon M.\u00a0Plenkovic. \u00ab\u00a0Nous ne savons pas \u00e0 qui il appartenait (\u2026) les parties russe et ukrainienne affirmant que ce n\u2019est pas le leur\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9, en ajoutant que des \u00e9l\u00e9ments qui seront d\u00e9couverts lors de l\u2019enqu\u00eate permettront peut-\u00eatre d\u2019avoir cette r\u00e9ponse. Selon les autorit\u00e9s croates, l\u2019engin se trouvait dans l\u2019espace a\u00e9rien hongrois pendant environ quarante\u00a0minutes, sans que la Croatie en soit alert\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019espace a\u00e9rien de l\u2019OTAN, roumain, hongrois et croate, et nous ne pouvons plus tol\u00e9rer une telle situation. Elle ne devrait pas se reproduire. Il s\u2019agissait d\u2019une menace \u00e9vidente \u00e0 laquelle on aurait d\u00fb r\u00e9agir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Plenkovic.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T11:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266973","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T10:41:09+00:00","articleBody":"     Dans cette ville portuaire du sud du pays, pilonn\u00e9e par l\u2019artillerie et l\u2019aviation russes, les h\u00f4pitaux tiennent pour l\u2019instant le choc, mais les cadavres s\u2019entassent \u00e0 la morgue.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Nous recevons en moyenne 30\u00a0corps par jour\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e0 Mykola\u00efv,\u00a0dans les t\u00e9n\u00e8bres de la guerre en Ukraine                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mykola\u00efv,\u00a0dans les t\u00e9n\u00e8bres de la guerre","dateModified":"2022-03-12T13:13:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266945","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T10:17:28+00:00","articleBody":"     Des frappes ont touch\u00e9 samedi matin la ville de Vassylkiv, \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres au sud de la capitale. Huit roquettes russes ont notamment frapp\u00e9 l\u2019a\u00e9roport local vers 7\u00a0heures (6\u00a0heures, heure de Paris), qui a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0compl\u00e8tement d\u00e9truit\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 la maire, Natalia Balassinovitch, sur son compte Facebook. Un d\u00e9p\u00f4t de p\u00e9trole a aussi \u00e9t\u00e9 touch\u00e9, qui a pris feu, a-t-elle ajout\u00e9.                        Une fum\u00e9e provenant d\u2019un bombardement s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 Vasylkiv, au sud-ouest de Kiev, en Ukraine, samedi 12 mars 2022. Les forces russes semblent progresser depuis le nord-est de l\u2019Ukraine vers la capitale, Kiev. VADIM GHIRDA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/ad2cb9e_1647081212283-155266.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des roquettes russes d\u00e9truisent une base a\u00e9rienne dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-03-12T10:34:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266922","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T10:03:37+00:00","articleBody":"     La ville portuaire de Mykola\u00efv, situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, pr\u00e8s d\u2019Odessa, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e sans r\u00e9pit dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi, les tirs touchant notamment un centre de lutte contre le cancer et un h\u00f4pital ophtalmologique, a constat\u00e9 une journaliste de l\u2019Agence France-Presse.          \u00ab\u00a0Ils ont tir\u00e9 sur ces zones civiles, sans aucun objectif militaire. Ici, il y a un h\u00f4pital, un orphelinat, un centre ophtalmologique\u00a0\u00bb, tous situ\u00e9s dans le quartier Ingoulski, dans le nord de la ville, a fait savoir Dmytro Lagotchev, chef de l\u2019h\u00f4pital.          Au moment des frappes, aucun patient ni soignant ne se trouvait dans le centre de lutte contre le cancer. Mais l\u2019h\u00f4pital ophtalmologique, lui, abritait des patients, dont le nombre n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs h\u00f4pitaux touch\u00e9s par des bombardements \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-03-12T10:11:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266861","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:44:10+00:00","articleBody":"    Bonjour. Peut-on encore avoir une id\u00e9e pr\u00e9cise de se qui se passe en Russie ? Y a-t-il toujours des journalistes europ\u00e9ens et sont-ils en mesure de transmettre des informations ?    Merci         Pour le moment, notre correspondant \u00e0 Moscou, Beno\u00eet Vitkine, continue \u00e0 travailler sur place. Il a notamment \u00e9crit hier un article sur le \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, la lettre inscrite sur les blind\u00e9s russes en Ukraine.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Z\u00a0\u00bb, embl\u00e8me d\u2019un patriotisme russe exacerb\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T09:49:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:29:13+00:00","articleBody":"     Ce timbre est un hommage aux treize\u00a0soldats ukrainiens pris au pi\u00e8ge par un navire russe sur l\u2019\u00eele aux Serpents lors du premier jour de l\u2019offensive. Pri\u00e9s de se rendre sous peine d\u2019\u00eatre bombard\u00e9s, ils avaient pouss\u00e9 ce cri du c\u0153ur \u00ab\u00a0Navire de guerre russe, va te faire foutre\u00a0!\u00a0\u00bb, devenu un cri de ralliement dans toute l\u2019Ukraine, avant d\u2019\u00eatre finalement captur\u00e9s par les Russes. Ils sont devenus des h\u00e9ros, et ce cri du c\u0153ur est un nouveau slogan de la r\u00e9sistance ukrainienne, explique notre journaliste charg\u00e9e de l\u2019Europe de l\u2019Est au service International, Faustine Vincent.                              Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019\u00e9mergence des \u00ab\u00a0m\u00e8mes moraux\u00a0\u00bb, loin de la moquerie et du cynisme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine va imprimer un timbre \u00ab\u00a0Navire de guerre russe, va te faire foutre\u00a0!\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-03-12T12:32:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:19:09+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 la ville de Boutcha, d\u2019o\u00f9 retentissent des explosions et montent des fum\u00e9es noires, la position ukrainienne a hiss\u00e9 ses drapeaux haut, bien en vue, d\u00e9fiant les forces russes arr\u00eat\u00e9es pour le moment \u00e0 deux kilom\u00e8tres de l\u00e0. Un reportage photo de Laurent Van der Stockt \u00e0 Kiev.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Irpin, l\u2019avanc\u00e9e russe stopp\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les positions ukrainiennes se trouvent encore \u00e0 l\u2019entr\u00e9e ouest de la ville d\u2019Irpin, face aux forces...","dateModified":"2022-03-12T09:44:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266785","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:17:59+00:00","articleBody":"    Bonjour \nComment acc\u00e9der au live d\u2019hier ? Merci    Matt         Bonjour, Matt,          Le live de vendredi est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: apr\u00e8s plus de deux semaines de conflit, l\u2019arm\u00e9e russe bute encore sur le port de Marioupol                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T09:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:07:03+00:00","articleBody":"     Une mosqu\u00e9e abritant 80 civils, dont des citoyens turcs, a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol, port du sud-est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 des milliers de personnes sont assi\u00e9g\u00e9es depuis des jours, a affirm\u00e9 samedi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.          \u00ab\u00a0La mosqu\u00e9e du sultan Soule\u00efman le Magnifique et de son \u00e9pouse Roxolana \u00e0 Marioupol a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e par les envahisseurs russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re dans un tweet. \u00ab\u00a0Plus de 80 adultes et enfants s\u2019abritent l\u00e0, dont des citoyens turcs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, sans pr\u00e9ciser quand le bombardement avait eu lieu.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une mosqu\u00e9e abritant 80 civils bombard\u00e9e \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-03-12T09:15:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T09:03:42+00:00","articleBody":"     Les forces russes sont positionn\u00e9es autour de Kiev. Pr\u00e9sents dans les faubourgs de la capitale, les Russes cherchent \u00e0 \u00e9liminer les d\u00e9fenses dans plusieurs localit\u00e9s situ\u00e9es \u00e0 l\u2019ouest et au nord de la ville pour la \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. \u00ab\u00a0Kiev est un symbole de la r\u00e9sistance\u00a0\u00bb, qui se pr\u00e9pare \u00e0 une \u00ab\u00a0d\u00e9fense acharn\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 dans une vid\u00e9o Mykhailo Podolyak, un conseiller du pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky.              Un habitant s\u2019abrite dans une cave, dans le centre de la ville d\u2019Irpin, au nord-ouest de Kiev, le 11\u00a0mars\u00a02022. EFREM LUKATSKY  \/ AP           L\u2019arm\u00e9e russe semble se regrouper, certainement en vue d\u2019une offensive sur Kiev d\u2019ici \u00e0 quelques jours, selon le minist\u00e8re britannique de la d\u00e9fense. Des images prises vendredi par satellite montrent, selon leur analyse effectu\u00e9e par l\u2019entreprise am\u00e9ricaine Maxar, que les forces russes progressent vers la capitale ukrainienne en s\u2019appuyant sur leur artillerie, qui bombarde des quartiers r\u00e9sidentiels. Plusieurs habitations et b\u00e2timents sont en feu \u00e0 Mostchoune, localit\u00e9 situ\u00e9e au nord-ouest de Kiev, en partie d\u00e9vast\u00e9e, a affirm\u00e9 Maxar (l\u2019agence de presse Reuters signale n\u2019avoir pas pu v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante l\u2019authenticit\u00e9 de ces images).              Un militaire ukrainien sort d\u2019un b\u00e2timent endommag\u00e9 par un bombardement, \u00e0 Kiev, le 11\u00a0mars 2022. ARIS MESSINIS \/ AFP           Irina Verechtchouk, vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, a dit esp\u00e9rer l\u2019ouverture de plusieurs couloirs humanitaires ce samedi afin d\u2019\u00e9vacuer des milliers d\u2019habitants des villes bombard\u00e9es. \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re que la journ\u00e9e se passera bien, que toutes les routes pr\u00e9vues seront ouvertes et que la Russie respectera ses obligations de garantie du cessez-le-feu\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un message vid\u00e9o, alors que plusieurs tentatives r\u00e9p\u00e9t\u00e9es d\u2019\u00e9vacuation de civils ont \u00e9chou\u00e9 lors de cette semaine. Les m\u00e9dias locaux ont rapport\u00e9 samedi matin des sir\u00e8nes d\u2019avertissement antibombardement sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien, notamment les grandes villes Kiev, Odessa, Dnipro et Kharkiv.          D\u2019apr\u00e8s les services de renseignement britanniques, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019enregistre que des gains limit\u00e9s au sol, sa progression \u00e9tant entrav\u00e9e par des probl\u00e8mes logistiques et par la r\u00e9sistance ukrainienne. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien affirme que l\u2019arm\u00e9e russe continue de subir de lourdes pertes lors de ses attaques et qu\u2019elle a \u00e9t\u00e9 mise en \u00ab\u00a0position d\u00e9favorable\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion de Poliski, proche de la fronti\u00e8re avec la Bi\u00e9lorussie et de la principale colonne de blind\u00e9s russes venant de ce pays en direction de Kiev.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/7a72183_28428430-154292.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le  point sur la situation \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-03-12T09:43:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266737","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T08:57:28+00:00","articleBody":"     Plus de 200 parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e fran\u00e7ais de Moscou ont jug\u00e9 que le rappel de tous les enseignants, cons\u00e9quence du conflit en Ukraine, mettait \u00ab\u00a0en p\u00e9ril\u00a0\u00bb l\u2019existence de l\u2019\u00e9cole et l\u2019\u00e9ducation de leurs enfants.          \u00ab\u00a0Nous comprenons que la situation politique (\u2026) est particuli\u00e8rement critique. Cependant, \u00e9tant donn\u00e9 qu\u2019il n\u2019y pas de danger de s\u00e9curit\u00e9 pour les personnes r\u00e9sidant \u00e0 Moscou, nous vous prions de revenir sur votre d\u00e9cision d\u2019interrompre le processus d\u2019enseignement\u00a0\u00bb, \u00e9crivent les 261\u00a0signataires dans des courriers adress\u00e9s au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Jean-Yves Le Drian, \u00e0 Brigitte Macron, l\u2019\u00e9pouse du pr\u00e9sident fran\u00e7ais et ancienne enseignante, \u00e0 l\u2019ambassadeur de France et \u00e0 la d\u00e9put\u00e9e des fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger, Anne Genetet.          Le proviseur du lyc\u00e9e fran\u00e7ais, Nicolas Ruellan, avait annonc\u00e9 le 8\u00a0mars dans un tr\u00e8s bref courriel que tous les personnels fran\u00e7ais quittaient la Russie, ainsi que la mise en place d\u2019une \u00ab\u00a0continuit\u00e9 p\u00e9dagogique \u00e0 distance d\u00e8s le 15\u00a0mars\u00a0\u00bb. Pr\u00e9c\u00e9demment, le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res avait \u00ab\u00a0recommand\u00e9 aux ressortissants fran\u00e7ais dont la pr\u00e9sence et celle de leur famille n\u2019est pas essentielle en Russie de quitter le pays tant que cela est encore possible\u00a0\u00bb, arguant de la rar\u00e9faction des liaisons a\u00e9riennes du fait des sanctions occidentales.          Si de nombreux expatri\u00e9s fran\u00e7ais ont quitt\u00e9 le pays depuis le d\u00e9but du conflit en Ukraine, des centaines d\u2019autres s\u2019y trouvent encore. En outre, l\u2019\u00e9cole accueille de nombreux enfants de diverses nationalit\u00e9s. Le lyc\u00e9e fran\u00e7ais de Moscou compte en temps normal 1\u00a0200 \u00e9l\u00e8ves de 41 nationalit\u00e9s, selon son site.          Les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves rel\u00e8vent qu\u2019il \u00ab\u00a0reste des enseignants \u00e0 Moscou et que certains sont pr\u00eats \u00e0 revenir pour reprendre les cours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous vous prions instamment de permettre \u00e0 nos huit cents enfants de terminer l\u2019ann\u00e9e scolaire et de passer leurs dipl\u00f4mes en pr\u00e9sentiel\u00a0\u00bb, demandent-ils.          L\u2019Agence pour l\u2019enseignement fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger (AEFE) dit vouloir r\u00e9examiner la situation \u00e0 la fin de\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves du lyc\u00e9e fran\u00e7ais de Moscou interpellent les autorit\u00e9s fran\u00e7aises","dateModified":"2022-03-12T09:26:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T08:46:00+00:00","articleBody":"    Comment peut-on expliquer la guerre \u00e0 des enfants de 8 ans ?\r\n    Philippe HG         Bonjour, Philippe,          Alors que le conflit fait rage, la p\u00e9dopsychiatre Marie Rose Moro, qui dirige la Maison de Solenn, maison des adolescents de l\u2019h\u00f4pital Cochin, souligne qu\u2019il est essentiel d\u2019en parler aux enfants, de leur expliquer en adaptant le discours en fonction de leur \u00e2ge.           Parler est essentiel. En s\u2019adaptant \u00e0 l\u2019\u00e2ge de l\u2019enfant, et en choisissant un moment o\u00f9 l\u2019on est, soi-m\u00eame, pas trop inquiet pour mettre des mots sur les \u00e9v\u00e9nements et les \u00e9motions.                     Lire aussi :  Guerre en Ukraine : \u00ab\u00a0Inutile de dire aux enfants que cette guerre ne les touche pas, qu\u2019elle est trop loin\u00a0\u00bb                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T09:14:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T08:35:53+00:00","articleBody":"    Merci pour ce live!\nPeut-on avoir plus d\u2019infos sur la d\u00e9stabilisation alimentaire en Europe \u00e9voqu\u00e9e par Emmanuel Macron? Au-del\u00e0 d\u2019\u00e9viter une forte hausse des prix, la non-fermeture des exportations appel\u00e9e par le G7 ne risque-t-elle pas d\u2019engendrer une p\u00e9nurie pour les pays exportateurs agricoles comme la France?    Camille         Bonjour Camille,          L\u2019Ukraine et la Russie font partie des principaux exportateurs mondiaux de bl\u00e9, de ma\u00efs, d\u2019orge, de colza et de tournesol, et repr\u00e9sentent, \u00e0 elles deux, plus d\u2019un tiers des exportations mondiales de c\u00e9r\u00e9ales. Vingt-six pays, principalement en Afrique, au Moyen-Orient et en Asie, d\u00e9pendent \u00e0 plus de 50\u00a0% de ces deux pays pour leurs importations de bl\u00e9. En fonction de la dur\u00e9e du conflit, l\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019agriculture et l\u2019alimentation (FAO) s\u2019attend \u00e0 ce que son indice des prix alimentaires, qui agr\u00e8ge les prix sur les march\u00e9s internationaux de plusieurs denr\u00e9es de base (c\u00e9r\u00e9ales, sucre, viande, produits laitiers\u2026), grimpe de 8\u00a0% \u00e0 20\u00a0% au-dessus de son niveau actuel, d\u00e9j\u00e0 stratosph\u00e9rique.          Les pays du G7 ont demand\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 internationale d\u2019\u00e9viter toute mesure limitant les exportations de denr\u00e9es alimentaires, pour ne pas aggraver l\u2019actuelle hausse des prix sur ce march\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 par la guerre en Ukraine. L\u2019Organisation des Nations unies pour l\u2019alimentation et l\u2019agriculture a estim\u00e9 que huit \u00e0 treize\u00a0millions de personnes suppl\u00e9mentaires pourraient souffrir de sous-nutrition dans le monde si les exportations alimentaires de l\u2019Ukraine et de la Russie \u00e9taient durablement emp\u00each\u00e9es. Le pr\u00e9sident, Emmanuel Macron, a \u00e9galement averti que l\u2019Europe et l\u2019Afrique \u00ab\u00a0ser[aie]nt tr\u00e8s profond\u00e9ment d\u00e9stabilis\u00e9es sur le plan alimentaire\u00a0\u00bb dans les douze \u00e0 dix-huit\u00a0mois \u00e0 venir en raison de la guerre.          Toutefois, la France ne d\u00e9pend pas des approvisionnements de la Russie et de l\u2019Ukraine pour les c\u00e9r\u00e9ales. Mieux, elle est exportatrice. Pour autant, la crise actuelle aura un effet domino d\u2019inflation sur la cha\u00eene alimentaire. D\u2019autant que la pression \u00e0 la hausse des march\u00e9s se faisait d\u00e9j\u00e0 sentir courant 2021. \u00ab\u00a0Avant la guerre en Ukraine, il y avait des probl\u00e8mes de disponibilit\u00e9 et de co\u00fbt du fret li\u00e9s \u00e0 la reprise \u00e9conomique post-Covid. Cela a cr\u00e9\u00e9 des tensions sur les prix des c\u00e9r\u00e9ales. Au moment o\u00f9 cela allait se d\u00e9tendre, la crise russo-ukrainienne refait flamber les cours\u00a0\u00bb, explique Thierry Blandini\u00e8res, directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019union des coop\u00e9ratives InVivo, qui a rachet\u00e9 depuis peu le groupe c\u00e9r\u00e9alier Soufflet implant\u00e9 en Ukraine. Il estime que \u00ab\u00a0le prix de la baguette pourrait augmenter de 10\u00a0% \u00e0 20\u00a0%\u00a0\u00bb. Soit \u00ab\u00a08 \u00e0 10\u00a0centimes de plus\u00a0\u00bb, selon Eric Thirouin, pr\u00e9sident de l\u2019Association g\u00e9n\u00e9rale des producteurs de bl\u00e9. Biscuits, viennoiseries, c\u00e9r\u00e9ales du petit d\u00e9jeuner devraient aussi voir leur prix revaloris\u00e9. Les \u00e9leveurs alertent aussi. Le co\u00fbt de l\u2019alimentation d\u2019un cochon, d\u2019un poulet ou d\u2019une vache est \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 celui des c\u00e9r\u00e9ales. D\u00e9j\u00e0, le poulet avait obtenu une hausse de 9\u00a0% en\u00a02021. Le co\u00fbt pour le consommateur de ses achats de viande, de charcuterie, d\u2019\u0153ufs, de produits laitiers va continuer \u00e0 s\u2019alourdir.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: alerte sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T08:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T08:28:52+00:00","articleBody":"    Question de mon fils de 9 ans \u00e0 laquelle j'ai du mal \u00e0 r\u00e9pondre de fa\u00e7on pr\u00e9cise: \"Papa si je tue quelqu'un je vais en prison, pourquoi Poutine tue-t-il des gens et personne ne le met en prison ?\". En r\u00e9sum\u00e9, jusqu'o\u00f9 les lois de la guerre permettent-elle d'aller ?    Xavier Magnant         Bonjour,          Selon le procureur de la Cour p\u00e9nale internationale, il existe une \u00ab\u00a0base raisonnable\u00a0\u00bb pour croire que des crimes de guerre ont \u00e9t\u00e9 commis en Ukraine. Mais de quoi parle-t-on exactement\u00a0? Le Monde fait le point.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: qu\u2019est-ce qu\u2019un crime de guerre ? Qui peut \u00eatre jug\u00e9, et qui peut juger ?                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T08:30:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266680","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T08:21:04+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nN\u2019y a t il pas de manifestation contre la guerre en Ukraine et pour l\u2019Ukraine \u00e0 Paris ce week-end ? Je ne trouve rien sur le net ?!\r\nMerci pour votre travail \u00e9norme d\u2019information     Marina         Bonjour Marina,          Un rassemblement en soutien \u00e0 la r\u00e9sistance ukrainienne est pr\u00e9vu aujourd\u2019hui \u00e0 15\u00a0heures, place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T08:26:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T07:55:49+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nL'UE va t-elle vraiment augmenter l'aide militaire \u00e0 l'Ukraine de 500 millions d'euros? Cela a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par Michel et Borell mais il me semble que Rutte et Scholz ont dit qu'il n'y avait pas encore de d\u00e9cision prise \u00e0 ce sujet?    Seb_fra_Oslo         Bonjour,          Les Vingt-Sept ont effectivement annonc\u00e9, vendredi, au deuxi\u00e8me jour du sommet de Versailles, leur d\u00e9cision de doubler, pour la porter \u00e0 1\u00a0milliard d\u2019euros, l\u2019enveloppe destin\u00e9e \u00e0 financer la livraison d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, afin de l\u2019aider \u00e0 r\u00e9sister aux attaques de l\u2019arm\u00e9e russe. A la demande du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, d\u2019une adh\u00e9sion \u00ab\u00a0sans d\u00e9lai\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, les Vingt-Sept ont r\u00e9pondu par la n\u00e9gative. Apr\u00e8s un long d\u00e9bat entre l\u2019est et l\u2019ouest du continent, ils ont assur\u00e9 qu\u2019ils allaient resserrer leurs liens \u00e9conomiques et politiques avec Kiev, et que ce pays aux fronti\u00e8res de l\u2019Union avait vocation \u00e0 faire partie de \u00ab\u00a0la famille europ\u00e9enne\u00a0\u00bb. Si vous voulez en savoir plus sur cette rencontre, nous vous invitons \u00e0 lire cet article.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T08:08:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T07:23:36+00:00","articleBody":"     Le gouvernement et les associations se mobilisent pour accueillir les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, dont le nombre encore faible est promis \u00e0 augmenter.                    Lire aussi :  Accueil des Ukrainiens en France\u00a0: \u00ab\u00a0On va avoir besoin de solidarit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment l\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s s\u2019organise en France","dateModified":"2022-03-12T07:23:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T07:14:46+00:00","articleBody":"     Les sanctions occidentales introduites contre la Russie pourraient provoquer la chute de la Station spatiale internationale (ISS), a affirm\u00e9 samedi Dmitri Rogozine, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019agence spatiale russe, Roscosmos, demandant leur lev\u00e9e. Selon lui, le fonctionnement des vaisseaux russes ravitaillant l\u2019ISS sera perturb\u00e9 par les sanctions, affectant en cons\u00e9quence le segment russe de la station, qui sert notamment \u00e0 corriger l\u2019orbite de la structure orbitale. En cons\u00e9quence, cela pourrait provoquer \u00ab\u00a0\u201cl\u2019amerrissage\u201d ou \u201cl\u2019atterrissage\u201d de l\u2019ISS, qui p\u00e8se 500\u00a0tonnes\u00a0\u00bb.          La Station spatiale internationale est le fruit d\u2019une coop\u00e9ration internationale entre Am\u00e9ricains, Russes, Europ\u00e9ens, Japonais et Canadiens. Descendant petit \u00e0 petit vers la Terre, l\u2019ISS est r\u00e9guli\u00e8rement remont\u00e9e gr\u00e2ce \u00e0 la pouss\u00e9e des vaisseaux russes qui y sont arrim\u00e9s. Face aux mesures de r\u00e9torsion prises contre la Russie, Dmitri Rogozine avait d\u00e9j\u00e0 publi\u00e9 un tweet dans lequel il mena\u00e7ait de ne plus assurer le maintien sur orbite de l\u2019ISS\u00a0: \u00ab\u00a0Si vous bloquez la coop\u00e9ration avec nous, qui sauvera l\u2019ISS d\u2019une d\u00e9sorbitation incontr\u00f4l\u00e9e et d\u2019une chute sur le territoire am\u00e9ricain ou europ\u00e9en\u00a0?\u00a0\u00bb Pourtant, deux\u00a0Russes se trouvent dans la station, et ils continuent de travailler avec leurs coll\u00e8gues, quatre Am\u00e9ricains et un Allemand.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: fus\u00e9es, ExoMars, ISS... La fin de la coop\u00e9ration avec la Russie met de nombreuses activit\u00e9s spatiales \u00e0 l\u2019arr\u00eat                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme que les sanctions pourraient provoquer la chute de la Station spatiale internationale","dateModified":"2022-03-12T07:49:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266625","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T07:11:05+00:00","articleBody":"    Est-il exact que des ukrainiens manifestant contre l'occupant ont \u00e9t\u00e9 faits prisonnier ?    Tab         Bonjour Tab,          Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont affirm\u00e9, mercredi, que l\u2019arm\u00e9e russe avait arr\u00eat\u00e9 des\u00a0Ukrainiens qui protestaient contre l\u2019occupation dans la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud du pays. \u00ab\u00a0L\u2019occupant essaie de mettre en place un r\u00e9gime d\u2019administration polici\u00e8re du fait de la forte r\u00e9sistance des habitants de Kherson\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019\u00e9tat-major des forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieures ukrainiennes sur Facebook. \u00ab\u00a0La garde nationale russe y a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e et a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 plus de 400\u00a0arrestations ill\u00e9gales de citoyens ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T07:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T06:49:27+00:00","articleBody":"     Entre rumeurs et r\u00e9elles menaces, les pays de l\u2019est et du nord de l\u2019Europe sont peu \u00e0 peu gagn\u00e9s par la peur de voir le conflit qui ravage l\u2019Ukraine toucher leur territoire. Les habitants se ruent sur l\u2019iode, l\u2019essence ou les documents d\u2019identit\u00e9, et les autorit\u00e9s recensent les abris antia\u00e9riens.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: la peur de la guerre gagne l\u2019est et le nord de l\u2019Europe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La violence des attaques sur le terrain, doubl\u00e9e de l\u2019arriv\u00e9e massive de r\u00e9fugi\u00e9s, alimente les cra...","dateModified":"2022-03-12T06:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T06:45:25+00:00","articleBody":"    Bonjour, que sait-on sur l'enl\u00e8vement d'un maire ? Merci !    DR         Bonjour DR,          A l\u2019heure actuelle, nous savons seulement que le maire de Melitopol, Ivan Fedorov, a \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 vendredi par \u00ab\u00a0un groupe de dix\u00a0occupants\u00a0\u00bb, selon le compte Twitter de la Rada, le Parlement ukrainien. \u00ab\u00a0Il refusait de coop\u00e9rer avec l\u2019ennemi\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Le pr\u00e9sident, Volodymyr Zelensky, a de son c\u00f4t\u00e9 r\u00e9agi\u00a0: \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de toute \u00e9vidence d\u2019un signe de faiblesse des envahisseurs (\u2026) Ils sont pass\u00e9s \u00e0 un nouveau stade de terreur, dans lequel ils essaient d\u2019\u00e9liminer physiquement les repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s ukrainiennes locales l\u00e9gitimes.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T07:02:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T06:34:42+00:00","articleBody":"    Bonjour. Qu'en est-il de la r\u00e9union \u00e0 l ONU demand\u00e9e par Moscou et qui devait avoir lieu \u00e0 17h hier ? Pas beaucoup d infos sur le sujet. Merci    Bd1536          Bonjour Bd1536,          Le sujet de la d\u00e9sinformation entre l\u2019Occident et la Russie \u00e9tait au c\u0153ur du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU vendredi, lors de la r\u00e9union demand\u00e9e par Moscou sur une pr\u00e9tendue pr\u00e9sence en Ukraine d\u2019armes biologiques coordonn\u00e9e avec les Etats-Unis, qui ont d\u00e9menti en bloc. L\u2019Ukraine dispose d\u2019\u00ab\u00a0un r\u00e9seau de 30\u00a0laboratoires\u00a0\u00bb, o\u00f9 sont men\u00e9es des \u00ab\u00a0exp\u00e9riences biologiques tr\u00e8s dangereuses\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019ambassadeur russe, Vassily Nebenzia.          L\u2019ONU \u00ab\u00a0n\u2019est au courant d\u2019aucun programme d\u2019armes biologiques en Ukraine\u00a0\u00bb, avait au pr\u00e9alable d\u00e9clar\u00e9 une responsable de l\u2019ONU en d\u00e9sarmement, Izumi Nakamitsu, tandis que les ambassadeurs d\u2019Ukraine et des Etats-Unis rejetaient les all\u00e9gations russes. Moscou utilise le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour prof\u00e9rer \u00ab\u00a0une s\u00e9rie de th\u00e9ories du complot sauvages, compl\u00e8tement sans fondement et irresponsables\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 l\u2019ambassadrice britannique, Barbara Woodward.          Son homologue am\u00e9ricaine, Linda Thomas-Greenfield, a pr\u00e9cis\u00e9 que l\u2019aide apport\u00e9e par son pays \u00e0 l\u2019Ukraine en mati\u00e8re de biologie avait pour objectif de d\u00e9tecter des maladies comme le Covid-19. \u00ab\u00a0C\u2019est un travail qui a \u00e9t\u00e9 fait fi\u00e8rement, clairement et au grand jour\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0qui n\u2019a rien \u00e0 voir avec les armes biologiques\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9, en accusant Moscou d\u2019avoir convoqu\u00e9 cette r\u00e9union \u00ab\u00a0dans le seul but de mentir et de r\u00e9pandre de la d\u00e9sinformation\u00a0\u00bb. Les accusations russes avaient \u00e9t\u00e9 port\u00e9es d\u00e8s jeudi par le minist\u00e8re de la d\u00e9fense et le chef de la diplomatie, Sergue\u00ef Lavrov.          Russie et Ukraine se sont aussi \u00e0 nouveau accus\u00e9es de mentir \u00e0 propos de la maternit\u00e9 de Marioupol (sud-est), d\u00e9truite cette semaine par un bombardement russe. Vassily Nebenzia, en brandissant des photos, a affirm\u00e9 qu\u2019une femme enceinte montr\u00e9e devant le b\u00e2timent n\u2019en \u00e9tait pas une, son homologue ukrainien, Sergiy Kyslytsya, assurant du contraire en annon\u00e7ant au Conseil \u00ab\u00a0la bonne nouvelle\u00a0\u00bb qu\u2019elle avait accouch\u00e9.                    Voir aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les vid\u00e9os et images satellites de Marioupol montrent une ville assi\u00e9g\u00e9e, par endroits ravag\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T06:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T05:54:03+00:00","articleBody":"     Vendredi 11\u00a0mars, au deuxi\u00e8me jour du sommet de Versailles, qui rassemblait les chefs d\u2019Etat et de gouvernement europ\u00e9ens, les Vingt-Sept ont envoy\u00e9 un signal, en esp\u00e8ces sonnantes et tr\u00e9buchantes, au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Ils ont d\u00e9cid\u00e9 de doubler, pour la porter \u00e0 1\u00a0milliard d\u2019euros, l\u2019enveloppe destin\u00e9e \u00e0 financer la livraison d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine, afin d\u2019aider le pays \u00e0 r\u00e9sister aux attaques de l\u2019arm\u00e9e russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe tente de se mettre en ordre de bataille face \u00e0 la probable aggravation du conflit         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-03-12T06:39:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T05:46:24+00:00","articleBody":"     Les forces russes sont positionn\u00e9es autour de Kiev samedi matin et \u00ab\u00a0bloquent\u00a0\u00bb Marioupol, o\u00f9 des milliers de personnes subissent un si\u00e8ge d\u00e9vastateur, dans le sud de l\u2019Ukraine, pays bombard\u00e9 depuis plus de deux semaines.          Les m\u00e9dias locaux rapportaient samedi matin des sir\u00e8nes d\u2019avertissement anti-bombardement sur l\u2019ensemble du territoire ukrainien, notamment les grandes villes Kiev, Odessa, Dnipro et Kharkiv.          Apr\u00e8s douze jours de si\u00e8ge, Marioupol, port strat\u00e9gique, se trouve sans eau, sans gaz, sans \u00e9lectricit\u00e9, sans communications, et on y voyait ces derniers jours des gens se battre pour de la nourriture. Une situation \u00ab\u00a0quasi d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, a alert\u00e9 M\u00e9decins sans fronti\u00e8res (MSF).          \u00ab\u00a0L\u2019ennemi bloque toujours Marioupol\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 vendredi soir le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Les troupes russes n\u2019ont pas laiss\u00e9 entrer notre aide dans la ville\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 promettant d\u2019essayer une nouvelle fois d\u2019y acheminer \u00ab\u00a0demain\u00a0\u00bb, samedi, nourriture, eau et m\u00e9dicaments.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes encerclent Kiev et assi\u00e8gent Marioupol","dateModified":"2022-03-12T05:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T05:13:56+00:00","articleBody":"      La correspondante de CNN \u00e0 Kiev a entendu ce samedi matin des explosions durant plusieurs minutes sans pouvoir d\u00e9terminer quelle \u00e9tait leur origine ni o\u00f9 exactement elles avaient lieu. Selon la journaliste, les forces ukrainiennes sont omnipr\u00e9sentes dans la capitale. Le maire a affirm\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine que la ville n\u2019avait devant elle que quelques jours de vivres et de m\u00e9dicaments.          La capitale ukrainienne ainsi que Marioupol, Kryvy Rig, Kremenchug, Nikopol et Zaporijia sont les principales zones o\u00f9 se concentrent toujours les efforts des Russes, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Moscou cherche selon elle \u00e0 \u00e9liminer les d\u00e9fenses ukrainiennes dans plusieurs localit\u00e9s \u00e0 l\u2019ouest et au nord de Kiev pour \u00ab\u00a0bloquer\u00a0\u00bb la ville.          Marioupol, un port strat\u00e9gique du sud de l\u2019Ukraine, encercl\u00e9 et constamment bombard\u00e9 par les Russes, est dans une situation \u00ab\u00a0d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, selon un haut responsable de M\u00e9decins sans fronti\u00e8res, qui appelle \u00e0 agir pour \u00e9viter \u00ab\u00a0une trag\u00e9die inimaginable\u00a0\u00bb.          L\u2019arm\u00e9e russe a \u00e9tendu vendredi son offensive \u00e0 la grande ville de Dnipro, une cit\u00e9 industrielle sur le Dniepr, fleuve qui marque la s\u00e9paration entre l\u2019Est en partie prorusse et le reste du pays. \u00ab\u00a0Il y a eu trois frappes a\u00e9riennes sur la ville, sur un jardin d\u2019enfants, un immeuble d\u2019habitations et une usine de chaussures (\u2026) o\u00f9 un incendie s\u2019est ensuite d\u00e9clar\u00e9\u00a0\u00bb, ont racont\u00e9 les services d\u2019urgence ukrainiens.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9, samedi, les m\u00e8res de soldats russes \u00e0 emp\u00eacher que leurs fils soient envoy\u00e9s \u00e0 la \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb en Ukraine.          Plus de 2,5 millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion, dont plus de la moiti\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 accueillies en Pologne, et environ deux millions ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9es en Ukraine m\u00eame, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR).          Les pays du G7 ont demand\u00e9 \u00e0 la communaut\u00e9 internationale d\u2019\u00e9viter toute mesure limitant les exportations de denr\u00e9es alimentaires pour ne pas aggraver l\u2019actuelle hausse des prix sur ce march\u00e9 d\u00e9stabilis\u00e9 par la guerre en Ukraine. Emmanuel Macron a averti que l\u2019Europe et l\u2019Afrique \u00ab\u00a0seront tr\u00e8s profond\u00e9ment d\u00e9stabilis\u00e9es sur le plan alimentaire\u00a0\u00bb dans les 12 \u00e0 18 mois \u00e0 venir en raison de la guerre.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-03-12T11:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html#266528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/12/guerre-en-ukraine-poutine-accuse-les-ukrainiens-de-violations-flagrantes-des-mensonges-selon-la-france_6117193_3210.html","datePublished":"2022-03-12T05:05:30+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/371/0/4000/2000/1342/696/60/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour, bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.","dateModified":"2022-03-12T05:05:30+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/0/0/4000/2667/1342/696/3/0/e8e9e27_1647099560653-155935.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/12/19-6">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Même s’ils se gardent de prendre position, Bangui et Bamako restent considérés comme les têtes de pont de l’influence de Moscou en Afrique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde Afrique        Russie             Guerre en Ukraine : le Mali et la Centrafrique restent arrimés à la Russie      Même s’ils se gardent de prendre position, Bangui et Bamako restent considérés comme les têtes de pont de l’influence de Moscou en Afrique.          Par Cyril Bensimon         Publié aujourd’hui à 14h30    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                          Slogans prorusses lors d’une manifestation en soutien à Moscou, à Bangui, la capitale centrafricaine, le 5 mars 2022.  CAROL VALADE / AFP               Dans la défense de la Russie, le Mali et la Centrafrique n’ont pas rejoint l’Erythrée, seule nation africaine à s’être opposée le 2 mars, devant l’Assemblée générale des Nations unies, à la résolution condamnant l’agression de l’Ukraine. Mais leur abstention ne signifie en aucun cas une prise de distance avec leur nouveau partenaire privilégié.          C’est sans surprise qu’a été organisée à Bangui, le 5 mars, l’une des rares manifestations de soutien à l’offensive russe. A Bamako, en dépit de la guerre déclenchée une dizaine de jours plus tôt par Vladimir Poutine, le ministre de la défense et le chef d’état-major de l’armée de l’air, les colonels Sadio Camara et Alou Boï Diarra, n’ont pas jugé nécessaire de reporter un nouveau voyage à Moscou afin, a assuré l’un d’eux à l’AFP, de faire le point des dernières livraisons de matériels militaires à l’armée malienne et évoquer des approvisionnements supplémentaires.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du Soudan au Mali, comment la Russie place ses pions en Afrique                 Officiellement, le président centrafricain Faustin-Archange Touadéra et les autorités de transition du Mali se sont gardés de prendre position dans la guerre menée par la Russie en Ukraine, optant en apparence, comme 23 autres pays du continent africain, pour une prudente neutralité. Mais « cette position de non-alignement n’est motivée que par des intérêts immédiats, souligne Paul-Simon Handy de l’Institut d’études de sécurité. Le Mali, qui tente de renouer avec la Communauté économique des Etats d’Afrique de l’Ouest [pour lever le blocus qu’elle lui a imposé], fait attention cette fois à ne pas fâcher ses voisins et l’Europe. Idem pour la Centrafrique, qui s’est rendu compte que Moscou peut l’accompagner dans des campagnes militaires, mais n’apporte pas d’aide financière. »          Pour un maintien des partenariats          La voie est en effet étroite pour ces deux Etats, largement dépendants des subsides européens, qui ont vu la France puis l’Union européenne (UE) suspendre leur assistance budgétaire, en raison notamment de leur association avec les mercenaires du groupe Wagner, l’armée officieuse du Kremlin.          Ainsi, à Bruxelles, lors du dernier sommet UE-Union africaine, le président Touadéra, qui contre toute évidence refuse de reconnaître la présence de ces paramilitaires pourtant actifs depuis cinq ans à ses côtés, a vainement tenté de s’entretenir avec Emmanuel Macron. Le déclenchement de la guerre en Ukraine une semaine plus tard, qui a eu pour effet de ressouder les Occidentaux face à la Russie, ne devrait sûrement pas jouer en faveur d’une normalisation des relations entre Bruxelles et ces deux pays, considérés comme les têtes de pont de l’influence de Moscou en Afrique.        Il vous reste 62.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/03/12/guerre-en-ukraine-le-mali-et-la-centrafrique-restent-arrimes-a-la-russie_6117252_3212.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Mali et la Centrafrique restent arrim\u00e9s \u00e0 la Russie","dateCreated":"2022-03-12T14:30:10+01:00","datePublished":"2022-03-12T14:30:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Russie"],"keywords":["Centrafrique","Mali","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie","Le Monde Afrique"],"description":"M\u00eame s\u2019ils se gardent de prendre position, Bangui et Bamako restent consid\u00e9r\u00e9s comme les t\u00eates de pont de l\u2019influence de Moscou en Afrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Cyril Bensimon"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/05/500/0/6000/3000/1342/696/60/0/8edb00d_5683597-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-7">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ A une trentaine de kilomètres de la Russie, la ville finlandaise de Lappenranta a coupé tous ses contacts officiels avec ses voisins et suspendu tous les projets de coopération financés par l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Finlande             A la frontière entre la Finlande et la Russie, la crainte d’un nouveau rideau de fer      A une trentaine de kilomètres de la Russie, la ville finlandaise de Lappenranta a coupé tous ses contacts officiels avec ses voisins et suspendu tous les projets de coopération financés par l’Union européenne.          Par Anne-Françoise Hivert(Lappeenranta (Finlande), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h19    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Au poste-frontière de Nuijamaa, à Lappeenranta, entre la Russie et la Finlande, le 17 mars 2020.  LAURI HEINO / AFP               Soldats, policiers, gardes-frontières, mais aussi médecins, enseignants et employés municipaux : depuis le 7 mars, tous sont sur le pied de guerre en Carélie du Sud, cette région de l’est de la Finlande, voisine de la Russie. Du sabotage du réseau électrique à l’arrivée massive de réfugiés, en passant par une campagne de désinformation, de nombreux scénarios ont été imaginés. Il y a quelques semaines encore, la guerre semblait lointaine. Depuis le 24 février et l’invasion de l’Ukraine par la Russie, elle est dans toutes les têtes.          Il ne s’agit pour le moment que d’un exercice de défense local, prévu de longue date, « comme nous en faisons souvent », précise Ari-Pekka Meuronen. Ce débonnaire officier de réserve de bientôt 60 ans est le chef de la sécurité de Lappeenranta, une ville de 73 000 habitants, située à une trentaine de kilomètres de la frontière russe, à 200 kilomètres de Saint-Pétersbourg et autant d’Helsinki. « Nous n’avons pas peur, assure-t-il. Mais nous nous préparons à tout, comme nous n’avons jamais cessé de le faire en Finlande », un pays qui, rappelle-t-il, partage 1 340 kilomètres de frontière avec la Russie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : en Finlande, le conflit attise le sentiment antirusse                 Dans son bureau, au quatrième étage de l’hôtel de ville de Lappeenranta, le maire, Kimmo Jarva, rentre de vacances. Il était en Espagne avec sa famille quand la guerre a éclaté en Ukraine. Son dernier contact avec la Russie remonte au 20 février : le responsable des affaires internationales à Saint-Pétersbourg lui avait envoyé un message pour le féliciter, après la victoire des hockeyeurs finlandais contre les Russes aux Jeux olympiques. Depuis, c’est le silence radio.          Peur de la montée d’un sentiment antirusse          En quelques heures, le 24 février, Lappeenranta a coupé toutes les communications officielles avec l’autre côté de la frontière. L’ensemble des projets de coopération ont été « suspendus », détaille Satu Sikanen, gouverneure de la Carélie du Sud. Sa région et celle de Saint-Pétersbourg collaboraient dans le cadre d’un programme européen transfrontalier, portant sur les infrastructures, l’économie locale, l’éducation et les échanges culturels, doté de 77,5 millions d’euros sur six ans. Mme Sikanen attend désormais les instructions de Bruxelles pour savoir que faire de l’argent.           « Il faudra des années, peut-être des décennies, pour que les relations reviennent à la normale » – Juha-Matti Saksa, recteur de l’université de technologie de Lappeeranta          Clos temporairement pendant la pandémie, le bureau de représentation de la ville de Lappeenranta à Saint-Pétersbourg a fermé définitivement. Päivi Pietiläinen, qui y a travaillé dix ans avant de revenir en Finlande en mars 2020, enrage, même si elle soutient la décision : « Je pense à tout ce travail que nous avons fait pendant des décennies, jeté par la fenêtre, à cause de cette guerre insensée. » Depuis deux semaines, elle « pleure au téléphone » avec ses amis russes et ses anciens collègues.        Il vous reste 60.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/a-lappeenranta-la-crainte-d-un-nouveau-rideau-de-fer_6117251_3210.html"},"headline":"A la fronti\u00e8re entre la Finlande et la Russie, la crainte d\u2019un nouveau rideau de fer","dateCreated":"2022-03-12T14:00:25+01:00","datePublished":"2022-03-12T14:00:25+01:00","dateModified":"2022-03-12T15:19:09+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Finlande"],"keywords":["Russie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Finlande"],"description":"A une trentaine de kilom\u00e8tres de la Russie, la ville finlandaise de Lappenranta a coup\u00e9 tous ses contacts officiels avec ses voisins et suspendu tous les projets de coop\u00e9ration financ\u00e9s par l\u2019Union europ\u00e9enne.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne-Fran\u00e7oise Hivert","description":"Lappeenranta (Finlande), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/228/0/2907/1453/1342/696/60/0/95b98f2_622180801-000-1py9kx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Finlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/finlande/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-8">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Madrid se rêve en « hub » pour l’entrée, le stockage et la distribution de gaz en Europe, grâce à son gazoduc relié à l’Algérie et 30 % des capacités de regazéification d’Europe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Énergies fossiles             Guerre en Ukraine : l’Espagne veut ressusciter le projet de gazoduc MidCat      Madrid se rêve en « hub » pour l’entrée, le stockage et la distribution de gaz en Europe, grâce à son gazoduc relié à l’Algérie et 30 % des capacités de regazéification d’Europe.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un méthanier, chargé de gaz naturel liquéfié, près du port de Carthagène, en Espagne, le 27 janvier 2022.  BLOOMBERG VIA GETTY IMAGES               Alors que l’Europe cherche à réduire sa dépendance au gaz russe, l’Espagne entend se positionner en « hub » stratégique permettant de diversifier les sources d’approvisionnement du continent. « Nous pouvons être une alternative au gaz russe », insistait-on au ministère des affaires étrangères, dès le début du mois de février, avant même l’invasion en Ukraine. L’idée, depuis, a fait son chemin. « Avec sa grande capacité énergétique et sa grande expérience dans les énergies renouvelables, l’Espagne peut et va jouer un rôle important pour approvisionner l’Europe, a finalement confirmé la présidente de la Commissin européenne, Ursula von der Leyen, en visite à Madrid, le 5 mars. Et, pour cela, nous devons travailler dans les interconnexions entre la péninsule Ibérique et le reste de l’Union européenne [UE]. »          Sur la table, un dossier que l’on croyait définitivement enterré a été ressuscité : le MidCat. Lancé par l’Espagne, le Portugal et la France en 2003, ce projet de gazoduc traversant les Pyrénées entre la Catalogne et le sud-ouest de l’Hexagone devait permettre de relier les réseaux espagnols et portugais au réseau européen et aider à désenclaver la péninsule Ibérique, véritable « île énergétique », qui compte moins de 5 % d’interconnexions – loin des 15 % demandés par l’Europe.           « Ne pas faire aboutir le MidCat a été une erreur stratégique », José Manuel Garcia-Margallo, ancien ministre des affaires étrangères espagnol          Avec un coût estimé à 400 millions d’euros dans sa première phase de développement, l’infrastructure avait même figuré, un temps, parmi les infrastructures prioritaires de l’UE, avant d’être abandonnée en 2019, sur fond de manifestations d’opposants écologistes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le gazoduc Eastmed, une option compliquée pour diminuer la dépendance européenne au gaz russe                 « Ne pas faire aboutir le MidCat a été une erreur stratégique, regrette l’ancien ministre des affaires étrangères espagnol de 2011 à 2016, José Manuel Garcia-Margallo. Avec ses autres gazoducs et ses usines de regazéification, l’Espagne aurait pu permettre une véritable alternative au gaz russe. » Mais une étude commandée par la Commission européenne estimait que le gazoduc ne serait ni rentable ni nécessaire. En juillet 2018, Emmanuel Macron avait reconnu, lors d’une réunion à Lisbonne, qu’il « n’avait pas été convaincu de l’utilité » des interconnexions gazières. Faute de consensus sur la répartition des coûts, mais, surtout, d’intérêt côté français, le projet a finalement été enterré, en 2019, par la Commission de régulation de l’énergie (CRE). Laquelle remettait en question la relation bénéfice-coût de l’infrastructure et son intérêt stratégique…        Il vous reste 64.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/12/guerre-en-ukraine-l-espagne-veut-ressusciter-le-projet-de-gazoduc-midcat_6117250_3234.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : l\u2019Espagne veut ressusciter le projet de gazoduc MidCat","dateCreated":"2022-03-12T14:00:15+01:00","datePublished":"2022-03-12T14:00:15+01:00","dateModified":"2022-03-12T15:10:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne","Plan\u00e8te","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Espagne"],"description":"Madrid se r\u00eave en \u00ab\u00a0hub\u00a0\u00bb pour l\u2019entr\u00e9e, le stockage et la distribution de gaz en Europe, gr\u00e2ce \u00e0 son gazoduc reli\u00e9 \u00e0 l\u2019Alg\u00e9rie et 30\u00a0% des capacit\u00e9s de regaz\u00e9ification d\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/333/0/4000/2000/1342/696/60/0/3d082be_950324132-gettyimages-1238038919.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-9">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Très populaire en Russie, ce clone de Facebook l’est beaucoup moins dans le reste du monde. Depuis qu’il a été racheté par un groupe contrôlé par le Kremlin, des messages politiques y ont déjà été censurés et leurs auteurs condamnés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                     Pixels        Réseaux sociaux             Tout savoir sur VKontakte, le « Facebook russe »      Très populaire en Russie, ce clone de Facebook l’est beaucoup moins dans le reste du monde. Depuis qu’il a été racheté par un groupe contrôlé par le Kremlin, des messages politiques y ont déjà été censurés et leurs auteurs condamnés.          Par Nicolas Six         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 17h22    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le logo du réseau social en cyrillique.  VK                 A la suite du blocage de Facebook et du ralentissement de Twitter en Russie, plus que jamais, le réseau social VKontakte, souvent surnommé VK, se retrouve au cœur des échanges numériques des habitants de ce vaste pays.            A quoi ressemble VKontakte ?            Apparu deux ans après Facebook dont il est un quasi-clone, VKontakte présente les mêmes fonctions de base que le réseau social américain : le fil d’informations, les boutons « like », les groupes de discussion et la messagerie. Les fonctionnalités de VKontakte sont loin d’être aussi nombreuses que celles de Facebook, mais on y trouve, en revanche, un volet musical qui fait défaut au réseau américain, permettant d’écouter des artistes et de visualiser les titres qu’apprécient ses amis.            Qui l’utilise ?            VKontakte revendique environ cent millions de visiteurs uniques par mois, dont l’écrasante majorité est concentrée sur le territoire russe, si l’on en croit divers instituts de mesures d’audience. En 2019, selon Global Web Index, VKontakte était utilisé par 83 % des internautes russes, loin devant ses concurrents américains : c’est le réseau social dominant en Russie, même devant Telegram.              Dans une étude de 2015, des chercheurs en sciences de l’information de l’université Heinrich-Heine, en Allemagne, pointaient les raisons de cette domination :            « La qualité perçue de VKontakte, ainsi que son degré d’acceptation, sont deux fois supérieurs que ceux de Facebook (…). C’est un produit russe, une source de fierté nationale (…) Beaucoup de Russes préfèrent communiquer exclusivement avec d’autres Russes, ce qui rend l’adoption de Facebook superflue. »                              Lire aussi   Comment fonctionne l’application Telegram ? Qui s’en sert côté ukrainien et côté russe ? Nos réponses à vos questions                   D’autres pays l’utilisent-ils ?            VKontakte compte quelques millions d’usagers en Biélorussie, au Kazakhstan, ainsi qu’en Ukraine. Le gouvernement ukrainien a pourtant tenté de débrancher VKontakte en 2017 pour couper court à la désinformation : cela n’a fait que ralentir son usage. Ce sont les utilisateurs prorusses de VKontakte qui sont restés particulièrement actifs, tandis que les partisans d’une Ukraine libre ont réduit leur présence, selon une étude de l’OTAN de 2019. D’après deux médias ukrainiens, la désinformation pilotée par la Russie y reste très active.            En France, VKontakte est très peu utilisé. L’humoriste controversé Dieudonné et l’idéologue d’extrême droite Alain Soral s’y sont inscrits en 2018 avant de déserter le réseau la même année, probablement faute d’une audience suffisante.                              Lire aussi   L’Ukraine bloque l’accès à des sites et à des réseaux sociaux russes                   Qui contrôle Vkontake ?            Le réseau social a été fondé en 2006 par le Russe Pavel Dourov, qui a, pendant de longues années, affiché son indépendance à l’égard du pouvoir. L’application est passée en 2014 sous contrôle du milliardaire Alicher Ousmanov, un oligarque proche du Kremlin, puis a été rachetée par le pétrolier Gazprom en 2021, un groupe contrôlé par l’Etat. C’est Vladimir Kirienko qui en a pris la tête, le fils d’un collaborateur direct de Vladimir Poutine, Sergueï Kirienko, directeur adjoint de l’administration présidentielle russe.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Kremlin rachète VKontakte, le « Facebook russe »                   Quels contenus sont modérés sur Vkontake ?            La liberté d’expression a ses limites sur ce réseau. En 2016, le média allemand Deutsche Welle relatait la condamnation d’un internaute russe à trois ans de camp de travail pour extrémisme, pour avoir dénoncé l’invasion russe de la Crimée sur VKontakte.              En 2015, l’ONG russe Sova recensait 194 condamnations pour « extrémisme » à la suite de publication de commentaires sur l’Internet russe, un chiffre en forte croissance, débouchant sur des peines de prison dans 20 % des cas. Le média russe Russia Beyond the Headlines (RBTH), contrôlé par le Kremlin, rappelait en 2016 la grande prédominance des commentaires publiés sur VKontakte dans l’historique des condamnations.            Dans les colonnes de Deutsche Welle, le directeur de Sova, Alexander Verkhovsky, attribuait cette forte hausse à l’avancée des technologies en Russie : « Vous pouvez enquêter sur l’extrémisme sans vous lever de votre chaise de bureau », avant d’ajouter qu’il était particulièrement simple d’identifier les auteurs de messages sur les réseaux sociaux. D’autant que VKontakte appartient à l’Etat russe et que, selon nos constatations, le réseau encourage les internautes à renseigner leur numéro de téléphone mobile lors de leur inscription.            En outre, VKontakte est prompt à supprimer les publications qui gênent le pouvoir. En 2021, lors du retour en Russie d’Alexeï Navalny, VKontakte a nettoyé beaucoup de messages de soutien à l’opposant quand le gendarme des télécoms russe lui en a fait la demande. Selon une enquête de la BBC, Facebook et Twitter se sont montrés moins accommodants.                 Nicolas Six           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                                  Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                  Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                  Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison                                                                 Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Cybertek       Codes Promo Micromania       Codes Promo Dyson       Codes Promo Certideal       Codes Promo Samsung       Codes Promo NordVPN       Codes Promo Huawei      Tous les codes promo                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/03/12/tout-savoir-sur-vkontakte-le-facebook-russe_6117246_4408996.html"},"headline":"Tout savoir sur VKontakte, le\u00a0\u00ab\u00a0Facebook russe\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-12T14:00:07+01:00","datePublished":"2022-03-12T14:00:07+01:00","dateModified":"2022-03-12T17:22:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","R\u00e9seaux sociaux"],"keywords":["Vie en ligne","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie","R\u00e9seaux sociaux","Pixels"],"description":"Tr\u00e8s populaire en Russie, ce clone de Facebook l\u2019est beaucoup moins dans le reste du monde. Depuis qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 rachet\u00e9 par un groupe contr\u00f4l\u00e9 par le Kremlin, des messages politiques y ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 censur\u00e9s et leurs auteurs condamn\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Nicolas Six"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/532/0/2048/1024/1342/696/60/0/a03c6bb_930186141-vk-compact-logo-2021-present-svg.png","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9seaux sociaux","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/reseaux-sociaux/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/12/19-10">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ L’administration américaine assure, sans convaincre, que le pétrole n’était pas au cœur de la rencontre, le 5 mars à Caracas, entre des émissaires de Joe Biden et Nicolas Maduro. Tandis que ce dernier s’efforce de rassurer Moscou, son principal allié.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Venezuela             La partie d’équilibrisme des Etats-Unis et du Venezuela après leur rapprochement surprise      L’administration américaine assure, sans convaincre, que le pétrole n’était pas au cœur de la rencontre, le 5 mars à Caracas, entre des émissaires de Joe Biden et Nicolas Maduro. Tandis que ce dernier s’efforce de rassurer Moscou, son principal allié.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 12h45    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Nicolas Maduro, le président vénézuélien, à Caracas, le 27 janvier 2022.  MATIAS DELACROIX / AP               Soucieux d’isoler la Russie sur le plan international, Washington joue la carte du rapprochement avec le Venezuela, sans lâcher son fidèle allié colombien. Le gouvernement de Nicolas Maduro accepte, lui, la main tendue sans lâcher son allié russe.          Vendredi 11 mars, la vice-présidente vénézuélienne, Delcy Rodriguez, a confirmé que son pays était pleinement disposé « à établir des relations respectueuses et à reprendre le dialogue avec le gouvernement des Etats-Unis, sans conditions, ni contrainte, dans le respect de la souveraineté ». Mme Rodriguez s’exprimait à un forum en Turquie où elle avait, la veille, rencontré le ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Lavrov.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : les Etats-Unis et le Venezuela entament un rapprochement autour du pétrole                 Cette rencontre visait à rassurer Moscou, après la venue à Caracas, le 5 mars, d’une discrète délégation américaine à Caracas qui a rencontré Nicolas Maduro. La réunion a été confirmée par les deux parties. Trois jours plus tard, deux détenus de nationalité américaine incarcérés au Venezuela étaient libérés. Et le président vénézuélien se disait prêt à reprendre le dialogue avec son opposition.          Les Etats-Unis et le Venezuela, qui entretiennent des relations difficiles depuis l’arrivée au pouvoir d’Hugo Chavez en 1999, ont rompu toute relation diplomatique en 2019, Washington ayant alors reconnu l’opposant Juan Guaido comme seul président légitime du Venezuela. Les Etats-Unis ont depuis multiplié les sanctions pour tenter de forcer Nicolas Maduro à la démission. Sans succès.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Venezuela, le coup de force de l’opposition                 Les deux prisonniers libérés mardi sont Gustavo Cardenas, ancien cadre de Citgo, la filiale aux Etats-Unis de l’entreprise pétrolière vénézuélienne, condamné pour corruption, et Jorge Fernandez, un citoyen détenu en possession d’un drone et accusé de terrorisme. Cinq anciens collègues de M. Cardenas sont encore sous les verrous.          Critiques du camp républicain          L’éventualité d’une levée des sanctions pétrolières contre le Venezuela, décrétées en 2019, alimente désormais les spéculations. La Maison Blanche affirme que le sujet n’est pas à l’ordre du jour. Interrogée par les journalistes jeudi, la porte-parole de la présidence, Jen Psaki, a répondu par un conseil aux journalistes : « En ce moment de grande actualité internationale, je ne concentrerais pas beaucoup d’énergie à la perspective d’importations de pétrole du Venezuela. » Le pays produit aujourd’hui quelque 800 000 barils, contre 3,2 millions il y a vingt ans.                                        Écouter aussi    Guerre en Ukraine : la bataille du gaz et du pétrole                  Dans une interview donnée vendredi à Actualidad Radio, une radio en espagnol, de l’Etat de Floride, le conseiller de Joe Biden pour l’Amérique latine, Juan Gonzalez, a soutenu que le pétrole n’était pas au cœur de la discussion qu’il a eue avec M. Maduro. La priorité de Washington, a expliqué le haut fonctionnaire américain, est d’obtenir la libération des citoyens américains et des prisonniers politiques incarcérés au Venezuela et de favoriser la reprise du dialogue entre le gouvernement de M. Maduro et l’opposition pour résoudre la crise politique au Venezuela, parce que « ce ne sont pas les sanctions qui vont changer le statu quo au Venezuela ».        Il vous reste 32.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/la-partie-d-equilibrisme-des-etats-unis-et-du-venezuela-apres-leur-rapprochement-surprise_6117241_3210.html"},"headline":"La partie d\u2019\u00e9quilibrisme des Etats-Unis et du Venezuela apr\u00e8s leur rapprochement surprise","dateCreated":"2022-03-12T12:45:36+01:00","datePublished":"2022-03-12T12:45:36+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Venezuela"],"keywords":["\u00c9tats-Unis","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Am\u00e9riques","Venezuela"],"description":"L\u2019administration am\u00e9ricaine assure, sans convaincre, que le p\u00e9trole n\u2019\u00e9tait pas au c\u0153ur de la rencontre, le 5\u00a0mars \u00e0 Caracas, entre des \u00e9missaires de Joe Biden et Nicolas Maduro. Tandis que ce dernier s\u2019efforce de rassurer Moscou, son principal alli\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/08/18/0/1748/873/1342/696/60/0/b40c3e2_3a5337955204451fb8e923a22e204688-3a5337955204451fb8e923a22e204688-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Venezuela","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/venezuela/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-11">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Moscou a prétendu devant le Conseil de sécurité des Nations unies avoir découvert en Ukraine un réseau de laboratoires spécialisés dans les armes bactériologiques, soutenus par les Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la propagande russe sur les armes biologiques inquiète les Occidentaux      Moscou a prétendu devant le Conseil de sécurité des Nations unies avoir découvert en Ukraine un réseau de laboratoires spécialisés dans les armes bactériologiques, soutenus par les Etats-Unis.          Par Carrie Nooten(New York, Nations unies, correspondante) et William Audureau         Publié aujourd’hui à 12h18, mis à jour à 14h50    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       La Russie, qui a annoncé au Conseil de sécurité avoir découvert un réseau de laboratoires de recherches sur les armes bactériologiques en Ukraine vendredi 11 mars, a provoqué une levée de boucliers des Occidentaux, qui ont dénoncé des « allégations infondées » et des « provocations irresponsables ». Certains pays craignent que Moscou ait annoncé en filigrane le prochain chapitre de cette guerre, et se serve de cette excuse pour utiliser lui-même des armes biochimiques.                             Le direct du 12 mars :  les dernières informations sur la guerre en Ukraine                   L’ambassadeur russe à l’ONU a détaillé ce qu’avait annoncé la veille son ministre des affaires étrangères, Sergueï Lavrov : « Un réseau de trente laboratoires » où sont menées des « expériences très dangereuses » aurait été découvert par les soldats russes sur le sol ukrainien, selon Vassili Nebenzia. Le diplomate affirme que des souches de maladies comme la peste ou le choléra, ainsi que des produits comme l’anthrax y ont été identifiés. Il prétend que ces laboratoires travaillaient avec le ministère de la défense américain.              Vassili Nebenzia aurait pu semer le doute si le secrétaire d’Etat américain n’avait pas dévoilé le scénario russe en avance. Devant ce même Conseil de sécurité, le 17 février, Antony Blinken avait suggéré que la Russie pourrait prétexter la découverte d’armes biochimiques en Ukraine pour justifier ses propres bombardements chimiques.            « Des théories du complot »            « Les allégations d’armes de destruction massive sont à prendre au sérieux, mais celles-ci font partie de la guerre d’information russe, a rétorqué l’ambassadeur d’Albanie, Ferit Hoxha. Elles sont fausses, sans substance, s’apparentent à la propagande et à la désinformation russes habituelles. Ce sont des théories du complot qui ne méritent pas de nous faire perdre du temps. »             « Cette campagne de désinformation pourrait être le prélude à l’utilisation d’une arme chimique ou biologique orchestrée par la Russie en Ukraine », s’est inquiété l’ambassadeur français, Nicolas de Rivière. Avant de rappeler que Moscou avait déjà procédé à des attaques chimiques en Europe – en empoisonnant l’opposant russe Alexeï Navalny notamment. Et que la Russie avait couvert par sa désinformation les attaques chimiques de son allié Bachar Al-Assad en Syrie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Une enquête journalistique accuse les services russes de sécurité de l’empoisonnement d’Alexeï Navalny                   La mission russe a partagé avec les membres du Conseil de sécurité des documents de projets conjointement réalisés avec des chercheurs américains dont Le Monde s’est procuré une copie. S’il existe bien des laboratoires ukrainiens soutenus financièrement par les Etats-Unis, ce partenariat, né en 1993 dans le contexte de la lutte contre la prolifération des armes de destruction massive dans l’espace post-soviétique, n’a rien de secret. « C’est un travail qui a été fait fièrement, clairement et au grand jour, a expliqué l’ambassadrice américaine, Linda Thomas-Greenfield. Cela n’a rien à voir avec les armes biologiques. »                 Carrie Nooten(New York, Nations unies, correspondante) et  William Audureau           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Métro, réseau, travaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/guerre-en-ukraine-la-propagande-russe-sur-les-armes-biologiques-inquiete-les-occidentaux_6117239_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la propagande russe sur les armes biologiques inqui\u00e8te les Occidentaux","dateCreated":"2022-03-12T12:18:48+01:00","datePublished":"2022-03-12T12:18:48+01:00","dateModified":"2022-03-12T14:50:14+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Moscou a pr\u00e9tendu devant le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies avoir d\u00e9couvert en Ukraine un r\u00e9seau de laboratoires sp\u00e9cialis\u00e9s dans les armes bact\u00e9riologiques, soutenus par les Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Carrie Nooten","description":"New York, Nations unies, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"William Audureau"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/525/0/6000/3000/1342/696/60/0/e76caf5_1647081776192-259874.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/12/19-12">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Les élections législatives de dimanche se doublent de primaires pour la présidentielle de mai. Ces consultations interviennent six ans après l’accord qui a mis fin à un demi-siècle de conflit armé avec la guérilla des FARC.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Colombie             En Colombie, le premier scrutin de l’après-guerre civile      Les élections législatives de dimanche se doublent de primaires pour la présidentielle de mai. Ces consultations interviennent six ans après l’accord qui a mis fin à un demi-siècle de conflit armé avec la guérilla des FARC.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h34, mis à jour à 12h28    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Gustavo Petro, précandidat à la présidence colombienne pour le parti  « Colombia Humana » et la coalition du Pacte historique, s’adresse à ses partisans lors du rassemblement de clôture de la campagne à Cali, en Colombie, le 5 mars 2022.  LUIS ROBAYO / AFP               Trente-neuf millions de Colombiens sont appelés aux urnes ce dimanche 13 mars pour élire les deux chambres du Congrès et participer, s’ils le souhaitent, à une des primaires qui se tiendront ce jour-là. Trois coalitions – une de droite, une de centre et une de gauche – doivent en effet se choisir leur candidat pour succéder au président Ivan Duque (droite), qui ne peut se représenter. Le premier tour de l’élection présidentielle se tiendra le 29 mai et le second, en juin.          En tête de tous les sondages depuis des mois, le précandidat de gauche Gustavo Petro est assuré de remporter la primaire de la coalition dite du Pacte historique. Et, dans ce pays qui a toujours été gouverné à droite, M. Petro semble en mesure de gagner la présidentielle. Ce scénario inédit pèse sur le scrutin législatif de dimanche. « Les primaires des trois coalitions accaparent l’attention des médias, des instituts de sondage et des électeurs, souligne Alejandra Barrios, directrice de la Mission d’observation électorale. Elles ont dévoré les législatives. »           Les élections de dimanche sont pourtant cruciales. « C’est le premier scrutin post-conflit », résume l’analyste Laura Gil. En 2016, la grande guérilla des Forces armées révolutionnaires de Colombie (FARC) signait un accord historique qui mettait fin à un demi-siècle de conflit armé. Un peu plus de cinq ans plus tard, la paix n’est pas au rendez-vous : dans les régions rurales, les assassinats ciblés et les violences continuent. Les milices armées et les guérillas encore en lice se disputent le contrôle des trafics illicites. Mais le conflit n’occupe plus le centre du débat politique comme il l’a fait pendant quarante ans. Même l’accord de paix qui a si profondément divisé les Colombiens n’est plus vraiment un sujet. « Aucun candidat au Congrès ou à la présidence ne se déclare aujourd’hui ouvertement anti-paix », note l’analyste Laura Gil.          Corruption          Prévues par l’accord de paix et rejetées jusque-là, des « circonscriptions spéciales de paix » ont finalement été mises en place, pour assurer la représentation des victimes du conflit armé à la Chambre des députés. Seize sièges leur ont été attribués. Dans les 167 municipalités les plus touchées par le conflit, les électeurs pourront voter dimanche pour les candidats présentés par les associations de victimes. « Les circonscriptions de paix sont une des dispositions les plus intéressantes de l’accord de paix, considère le chercheur Yann Basset. Mais l’expérience est en train de tourner court. La violence dans les campagnes et les obstacles bureaucratiques et financiers mis par l’administration à ces élections empêchent les associations de victimes de faire campagne. » La paix n’a pas été la priorité du gouvernement d’Ivan Duque.        Il vous reste 57.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/en-colombie-le-premier-scrutin-de-l-apres-guerre-civile_6117232_3210.html"},"headline":"En Colombie, le premier scrutin de l\u2019apr\u00e8s-guerre civile","dateCreated":"2022-03-12T11:34:01+01:00","datePublished":"2022-03-12T11:34:01+01:00","dateModified":"2022-03-12T12:28:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Les \u00e9lections l\u00e9gislatives de dimanche se doublent de primaires pour la pr\u00e9sidentielle de mai. Ces consultations interviennent six ans apr\u00e8s l\u2019accord qui a mis fin \u00e0 un demi-si\u00e8cle de conflit arm\u00e9 avec la gu\u00e9rilla des FARC.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/314/0/3931/1965/1342/696/60/0/479ede0_1647080639476-232799.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-13">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Les cours du soir géopolitiques du « Monde », proposés à partir du 7 avril, s’ouvrent avec Alain Frachon, éditorialiste et spécialiste des relations internationales. Il analysera, en six séances de deux heures, une thématique internationale pour éclairer les enjeux d’aujourd’hui.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                  Le Monde & Vous              Les Ateliers du Monde : retour sur vingt ans d’histoire(s) des Etats-Unis, du 11-Septembre à la guerre en Ukraine      Les cours du soir géopolitiques du « Monde », proposés à partir du 7 avril, s’ouvrent avec Alain Frachon, éditorialiste et spécialiste des relations internationales. Il analysera, en six séances de deux heures, une thématique internationale pour éclairer les enjeux d’aujourd’hui.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Alain Frachon.  MARC CHAUMEIL POUR « LE MONDE »                 Au tournant du XXIe siècle, après l’effondrement de l’URSS, en 1991, les Etats-Unis pouvaient se penser en leaders incontestés du monde démocratique, capables de résister à l’irruption de nouveaux acteurs internationaux, comme la Chine, et de surmonter les pires crises, comme les attentats du 11-Septembre. Vingt ans plus tard, Vladimir Poutine, pour qui les Etats-Unis sont une puissance en déclin dont les choix politiques et stratégiques successifs ont réduit l’influence et la capacité d’action, veut rétablir une logique d’affrontement de blocs. Envahir l’Ukraine est pour lui la démonstration que les équilibres ont changé et que la Russie est à nouveau un acteur majeur. Un « nouvel ordre mondial » est-il en train de se mettre en place ? Comment comprendre les enjeux stratégiques, économiques et politiques mondiaux ? S’en tenir aux faits, donner les éléments de contextualisation et d’analyse, décrypter le dessous des cartes et des communiqués, c’est ce que propose Le Monde avec des cours du soir de géopolitique, dans le cadre de sa nouvelle offre d’ateliers et de cours, animés par de grands spécialistes dans leurs domaines respectifs. Après l’écriture, la bande dessinée ou la langue française, la première session géopolitique s’ouvre le 7 avril.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Crise ukrainienne : « Poutine lave l’affront, parfaitement gratuit, que Barack Obama lui avait infligé »                   C’est par un retour sur vingt ans d’histoire(s) des Etats-Unis au XXIe siècle, du 11-Septembre à la crise ukrainienne, qu’Alain Frachon, éditorialiste au Monde, spécialiste des relations internationales et ancien directeur de la rédaction, inaugure ce cycle. « Peut-on parler sereinement de l’Amérique ? Peut-on décrire une société qui passe son temps à se caricaturer, qui n’invente une mode que pour l’abandonner au plus vite, qui exagère par penchant naturel pour les superlatifs, qui aime détruire ce qu’elle vient de construire ? », se demandait-il en 2000, dans un article consacré aux ressorts du dynamisme économique des Etats-Unis. Deux décennies plus tard, il analyse ainsi les ressorts du conflit en cours dans une chronique publiée la veille de l’invasion de l’Ukraine par les troupes russes : « Poutine lave l’affront, parfaitement gratuit, que Barack Obama lui avait infligé en disant que la Russie ne faisait plus partie du “club des grands”. Pour Poutine, le statut du pays passe avant, bien avant, le sort de ses habitants, et, soutenu par la Chine, il a remis la Russie au cœur des préoccupations stratégiques des Etats-Unis. »              Du 7 avril au 25 mai, participez à six séances de deux heures dans l’auditorium du Monde, qui se concluront par des moments d’échanges avec Alain Frachon. Les cours seront également accessibles en visioconférence et en replay.            Pour réserver votre place : https://ateliers.lemonde.fr/Alain-Frachon/47            Programme            Au tournant du siècle, les Etats-Unis dans l’ivresse de l’hyperpuissanceAttentats du 11 septembre 2001 : la réponse américaine, un enchaînement d’erreurs stratégiques majeuresLa passion Obama (déraisonnable) et le pourquoi du trumpisme (encore plus déraisonnable)Les Etats-Unis et la Chine : de l’amitié à l’affrontementMenaces sur la démocratie américaine : une mécanique institutionnelle dérégléeDes atouts toujours déterminants face aux autres « grands » : la Chine, la Russie, l’Union européenne…            Dates et horaires            Jeudi 7 avril 2022 — 19 heures à 21 heures            Jeudi 14 avril 2022 — 19 heures à 21 heures            Jeudi 21 avril 2022 — 19 heures à 21 heures            Jeudi 12 mai 2022 — 19 heures à 21 heures            Jeudi 19 mai 2022 — 19 heures à 21 heures            Mercredi 25 mai 2022 — 19 heures à 21 heures                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                                                                                  Services      Codes promo avec Savings United        Codes Promo Maisons du Monde       Codes Promo Oceans Apart       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Smartbox       Codes Promo Huawei       Codes Promo Expedia      Tous les codes promo                        Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Métro, réseau, travaux  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/article/2022/03/12/les-ateliers-du-monde-retour-sur-vingt-ans-d-histoire-s-des-etats-unis-du-11-septembre-a-la-guerre-en-ukraine_6117229_6065879.html"},"headline":"Les Ateliers du Monde\u00a0: retour sur vingt ans d\u2019histoire(s) des Etats-Unis, du 11-Septembre \u00e0 la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-03-12T11:00:06+01:00","datePublished":"2022-03-12T11:00:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde & Vous","Ateliers"],"keywords":["Ateliers","Le Monde & Vous","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Les cours du soir g\u00e9opolitiques du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, propos\u00e9s \u00e0 partir du 7\u00a0avril, s\u2019ouvrent avec Alain Frachon, \u00e9ditorialiste et sp\u00e9cialiste des relations internationales. Il analysera, en six s\u00e9ances de deux heures, une th\u00e9matique internationale pour \u00e9clairer les enjeux d\u2019aujourd\u2019hui.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/02/1050/0/8400/4200/1342/696/60/0/a148aa2_891153758-parvis.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde & Vous","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/le-monde-et-vous/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ateliers","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ateliers/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/12/19-14">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Les forces de Moscou continuent de buter sur les villes de Karkhiv, dans l’est, et de Marioupol, sur la mer d’Azov. Selon le Pentagone, la quasi-totalité des soldats déployés par le Kremlin aux frontières de l’Ukraine ont pénétré dans ce pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : ralentie par la résistance des Ukrainiens, l’armée russe intensifie les frappes contre les villes      Les forces de Moscou continuent de buter sur les villes de Karkhiv, dans l’est, et de Marioupol, sur la mer d’Azov. Selon le Pentagone, la quasi-totalité des soldats déployés par le Kremlin aux frontières de l’Ukraine ont pénétré dans ce pays.          Par Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 10h57, mis à jour à 14h36    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       INFOGRAPHIE LE MONDE                 Au 16e jour de l’invasion de l’Ukraine, les forces russes, qui ont visé pour la première fois Dnipro, l’une des principales agglomérations du pays, dans le centre, continuaient à frapper villes et infrastructures civiles. Sans progresser significativement.                             Le direct du 12 mars :  les dernières informations sur la guerre en Ukraine                   Dans le Nord, les opérations autour de Kiev sont restées globalement au point mort au cours des vingt-quatre dernières heures, et l’armée russe a effectué une nouvelle pause pour réapprovisionner et rééquiper les unités de la ligne de front, estime l’Institut pour l’étude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), un cabinet d’analyse non gouvernemental américain. D’après l’état-major ukrainien, Moscou cherche à éliminer les défenses ukrainiennes dans plusieurs localités à l’ouest et au nord de la capitale pour « bloquer » la ville.              Après une faible progression ces derniers jours, la Russie devrait redémarrer son offensive prochainement autour de la capitale ukrainienne, selon le ministère britannique de la défense. Dans l’Est, l’armée russe continue de buter sur la ville de Kharkiv, à 50 kilomètres de la frontière avec la Russie, encerclée et frappé par d’intenses bombardements, mais où les défenseurs opposent une résistance acharnée aux forces de Moscou.            « Grande difficulté russe »            Michel Goya, historien et ancien militaire, pointe sur son compte Twitter une « grande difficulté russe à organiser des opérations coordonnées de grande ampleur » et une « inadéquation totale des moyens russes avec le combat urbain ». Il relève l’importance du « maillage urbain de l’Ukraine », avec « une ville de 10 000 habitants tous les 20 kilomètres, une de 100 000 ou plus tous les 100 kilomètres (…). Toute ville défendue fermement avec une infanterie nombreuse, motivée et bien armée, est un problème difficile ».            C’est dans le sud du pays que l’armée ukrainienne paraît le plus en difficulté. Les troupes russes continuent d’assiéger la ville portuaire de Marioupol, où plus de 1 500 personnes ont été tuées, selon la municipalité. Des tentatives d’évacuation de milliers de civils ont échoué à plusieurs reprises. La prise de cette cité d’importance stratégique permettrait d’établir une continuité territoriale totale entre les forces russes en provenance de la Crimée annexée par Moscou et les troupes séparatistes et russes du Donbass, à l’est. Elles pourraient alors remonter le long du Dniepr et placer les forces ukrainiennes devant un dilemme : se replier vers l’ouest et abandonner la rive est du fleuve et l’est du pays à Moscou, ou risquer un encerclement et la rupture.            Moscou manque de réserves en hommes            « En dépit de la remarquable résistance dont elles font preuve, les forces ukrainiennes, confrontées à la difficulté de tenir un dispositif étiré, sans réserve opérative, pourraient connaître un effondrement subit », prévient le chef d’état-major des armées français, le général Thierry Burkhard, dans un courrier diffusé en interne.            Mais cette lettre identifie aussi l’une des faiblesses de Moscou : son manque de réserves en hommes. Selon le Pentagone, l’armée russe a d’ores et déjà engagé sur le champ de bataille ukrainien la quasi-totalité des soldats qu’elle avait déployés aux frontières de ce pays avant le début du conflit.                                Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « le rouleau compresseur » russe risque de finir par passer, selon le chef d’état-major des armées                   A supposer que l’armée ukrainienne s’effondre, « la défense civile – ou territoriale – ne prendra pas pour autant fin, poursuit le général Burkhard. La guerre pourrait durer. Dans la mesure où le deuxième échelon russe est déjà engagé, Moscou sera contraint de déployer des moyens supplémentaires. Se posera alors la question de la capacité pour les armées russes de tenir un tel engagement de manière prolongée, ce qui pourrait ouvrir la porte à des négociations plus équilibrées », conclut-il.                 Madjid Zerrouky           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Métro, réseau, travaux  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/ralentie-par-la-resistance-des-ukrainiens-l-armee-russe-intensifie-les-frappes-contre-les-villes_6117228_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine : ralentie par la r\u00e9sistance des Ukrainiens, l\u2019arm\u00e9e russe intensifie les frappes contre les villes","dateCreated":"2022-03-12T10:57:38+01:00","datePublished":"2022-03-12T10:57:38+01:00","dateModified":"2022-03-12T14:36:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Les forces de Moscou continuent de buter sur les villes de Karkhiv, dans l\u2019est, et de Marioupol, sur la mer d\u2019Azov. Selon le Pentagone, la quasi-totalit\u00e9 des soldats d\u00e9ploy\u00e9s par le Kremlin aux fronti\u00e8res de l\u2019Ukraine ont p\u00e9n\u00e9tr\u00e9 dans ce pays.","author":[{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/250/0/3000/1500/1342/696/60/0/629c233_5731978-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/12/19-15">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les discussions de Vienne, entrées dans leur phase finale, ont été suspendues vendredi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                       International              La Russie prend en otage les négociations sur le nucléaire iranien      Les discussions de Vienne, entrées dans leur phase finale, ont été suspendues vendredi.          Par Philippe Ricard et Ghazal Golshiri         Publié aujourd’hui à 10h34, mis à jour à 12h17    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                  Le négociateur iranien de l’accord sur le nucléaire, Ali Bagheri Kani, le 11 mars 2022 à Vienne.  JOE KLAMAR / AFP               Mise au ban des nations en raison de la guerre en Ukraine, la Russie a bel et bien pris en otage le sauvetage de l’accord sur le nucléaire iranien. Les tractations étaient sur le point d’aboutir à Vienne, mais elles ont été suspendues vendredi 11 mars. En cause, les garanties réclamées par Moscou afin d’obtenir de larges exemptions sur les sanctions massives prises par les Occidentaux en riposte à l’invasion décidée par Vladimir Poutine en Ukraine. Au bord du défaut de paiement en raison de ces représailles, la Russie exige qu’elles n’entravent pas sa coopération économique avec l’Iran.          La demande est jugée « inacceptable » par les négociateurs européens, qui portent à bout de bras les tractations relancées en novembre 2021, afin de permettre aux Etats-Unis de réintégrer le compromis baptisé JCPoA (joint comprehensive plan of action) . « Nous devons faire une pause dans les pourparlers en raison de facteurs externes », a justifié vendredi Josep Borrell, le chef de la diplomatie de l’Union européenne (UE), qui coordonne le processus.                            Lire aussi   Les Etats-Unis font un geste envers l’Iran à quelques semaines de la fin des négociations sur le nucléaire                 Les requêtes de Moscou ont été jugées « hors sujet » par le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken. « Les nouvelles sanctions liées à la Russie sont absolument sans lien » avec l’accord et « ne devraient avoir aucun impact » sur ces discussions, a ajouté le porte-parole du département d’Etat américain. « Nous n’avons aucune intention d’offrir à la Russie quoi que ce soit de nouveau ou de spécifique. »          « Il s’agit d’une prise en otage du JCPoA pour obtenir un retour en arrière sur les sanctions prises à l’encontre des Russes », dénonce un négociateur, au nom des trois capitales européennes – Paris, Berlin, Londres – signataires de l’accord de 2015, avant que celui-ci ne soit dénoncé par Donald Trump en 2018. Pour ce diplomate, un blocage à ce stade très avancé de la négociation « serait irresponsable de la part de la Russie », puisqu’un accord « est sur la table et doit être conclu de manière urgente ». Moscou, comme Pékin, est également signataire de l’accord de 2015.          « Notes de bas de page »          Le compromis étant tout proche, les négociateurs européens ont d’ailleurs quitté Vienne depuis vendredi 4 mars. S’ils ne se parlent toujours pas en direct, les représentants des Etats-Unis, Robert Malley, et de l’Iran, Ali Bagheri Kani, sont restés dans la capitale autrichienne : ils tentent depuis, par l’intermédiaire du représentant de l’Union européenne, de surmonter d’ultimes points de divergences, en particulier sur la façon de traiter les gardiens de la révolution – un sujet sensible. Mise à l’épreuve en Afghanistan, et en Europe, l’administration Biden place la relance du JCPoA parmi ses priorités diplomatiques.        Il vous reste 52.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/la-russie-prend-en-otage-les-negociations-sur-le-nucleaire-iranien_6117226_3210.html"},"headline":"La Russie prend en otage les n\u00e9gociations sur le nucl\u00e9aire iranien","dateCreated":"2022-03-12T10:34:22+01:00","datePublished":"2022-03-12T10:34:22+01:00","dateModified":"2022-03-12T12:17:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Nucl\u00e9aire iranien"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Proche-Orient","Iran","Nucl\u00e9aire iranien"],"description":"Les discussions de Vienne, entr\u00e9es dans leur phase finale, ont \u00e9t\u00e9 suspendues vendredi.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard"}
,{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/319/0/3414/1707/1342/696/60/0/50c6873_5725181-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire iranien","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire-iranien/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-16">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le chef du gouvernement au pouvoir à Sofia appelle à « investir dans la défense européenne, tout en restant dans le cadre de l’OTAN ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Bulgarie             Kiril Petkov, premier ministre bulgare : « Cette crise nous a contraints à affronter nos faiblesses »      Le chef du gouvernement au pouvoir à Sofia appelle à « investir dans la défense européenne, tout en restant dans le cadre de l’OTAN ».          Par Sylvie Kauffmann et Stéphanie Le Bars         Publié aujourd’hui à 10h24, mis à jour à 10h34    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Kiril Petkov, premier ministre bulgare, à l’ambassade de Bulgarie, à Paris, le 11 mars 2022.  ODHRAN DUNNE POUR « LE MONDE »               Au pouvoir à Sofia depuis trois mois à la tête d’une coalition très diverse, Kiril Petkov, 41 ans, passé par l’université américaine d’Harvard, affiche un programme réformateur et proeuropéen. Présent au Conseil européen de Versailles, vendredi 11 mars, il se félicite que les Vingt-Sept soient parvenus à afficher leur unité à propos de la guerre en Ukraine. Il a reçu Le Monde à l’ambassade de Bulgarie, à Paris.          Quelle impression vous a laissée ce Conseil européen de Versailles, organisé en pleine offensive russe en Ukraine ?          Il y avait une certaine tristesse de voir que nous étions là, au XXIe siècle, dans ce lieu historique, à nouveau en train de parler de guerre en Europe, de soldats, de nombre de victimes, dans cette même salle où des traités ont été négociés après la première guerre mondiale. Mais quelque chose de positif sort de cette crise : elle nous a amenés à placer l’unité au-dessus de toutes nos divergences, à affronter nos faiblesses, en particulier dans les domaines de l’énergie et de la défense. Et, enfin, l’Europe accueille des réfugiés en portant un regard positif sur eux.          Etes-vous satisfait du compromis auquel vous avez abouti sur la demande d’adhésion de l’Ukraine à l’Union européenne ?          Ce qui est très positif, c’est que nous ayons parlé d’une seule voix. Nous étions tous très conscients d’un point : il fallait sortir de ce sommet unis. Ne pas nous laisser affaiblir par les divisions. Nous avons dit, à vingt-sept, à l’Ukraine qu’il existait un chemin pour elle vers l’intégration, comme membre de la famille ; personnellement, j’étais favorable à une formulation plus précise. Mais je suis heureux que nous ayons inclus la Moldavie dans la déclaration. La Moldavie n’est pas dans une situation très enviable. Elle n’est membre ni de l’OTAN ni de l’UE, elle a des troupes russes sur son sol, et en deux semaines, elle a accueilli un nombre de réfugiés ukrainiens équivalent à 4 % de sa population. Nous devons donc montrer que nous la soutenons. Nul ne sait jusqu’où ira Poutine : il vaut mieux montrer que nous sommes liés avant plutôt qu’après les faits.          Une perspective d’élargissement pour ces trois pays risque-t-elle d’avoir un impact sur les pays candidats des Balkans occidentaux ?          Non, parce que pour nous, les Balkans occidentaux sont une claire priorité. Avec la guerre en Ukraine, il faut réaffirmer ce processus, déclarer clairement que chaque pays a le droit de choisir son destin. L’époque où l’on dessinait la carte de l’Europe sur une nappe avec ses sphères d’influence doit être révolue.        Il vous reste 58.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/kiril-petkov-premier-ministre-bulgare-cette-crise-nous-a-contraints-a-affronter-nos-faiblesses_6117225_3210.html"},"headline":"Kiril Petkov, premier ministre bulgare\u00a0: \u00ab\u00a0Cette crise nous a contraints \u00e0 affronter nos faiblesses\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-12T10:24:46+01:00","datePublished":"2022-03-12T10:24:46+01:00","dateModified":"2022-03-12T10:34:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Bulgarie"],"keywords":["Bulgarie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le chef du gouvernement au pouvoir \u00e0 Sofia appelle \u00e0 \u00ab\u00a0investir dans la d\u00e9fense europ\u00e9enne, tout en restant dans le cadre de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kauffmann"}
,{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/1002/0/2000/997/1342/696/60/0/3f61bae_702635451-kiril-petrov-dunne-odhran-12.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bulgarie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bulgarie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-17">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Réunis en sommet à Vendredi les 10 et 11 mars, les Vingt-Sept ont réaffirmé leur volonté d’augmenter leur effort de défense commune, revenue au centre des priorités. Restent à définir besoins et moyens, en espérant que le réveil européen suscité par Vladimir Poutine se concrétisera rapidement et fermement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                    Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : l’Europe face à une « nouvelle ère »   Éditorial   Le Monde    Réunis en sommet à Vendredi les 10 et 11 mars, les Vingt-Sept ont réaffirmé leur volonté d’augmenter leur effort de défense commune, revenue au centre des priorités. Restent à définir besoins et moyens, en espérant que le réveil européen suscité par Vladimir Poutine se concrétisera rapidement et fermement.   Publié aujourd’hui à 10h24    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». Il y a une certaine ironie à ce que l’Union européenne, ayant pris des sanctions d’une ampleur sans précédent contre la Russie pour mettre son économie à genoux et tenter d’infléchir le cours de la guerre en Ukraine, continue de verser chaque jour au même régime russe quelque 700 millions de dollars (640 millions d’euros) pour assurer l’approvisionnement des Européens en gaz. Réunis à Versailles, les jeudi 10 et vendredi 11 mars, les chefs d’Etat et de gouvernement des Vingt-Sept n’ont pas trouvé le courage de mettre fin à cette contradiction, du moins à court terme.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Europe tente de se mettre en ordre de bataille face à la probable aggravation du conflit                   Un embargo sur les hydrocarbures russes, comme le demande le président ukrainien, aurait évidemment un coût majeur pour les économies des Etats membres de l’UE et un impact direct sur la vie quotidienne de leurs citoyens. Ni les gouvernements ni les opinions publiques n’y sont prêts. L’Allemagne et l’Italie, qui figurent parmi les pays les plus dépendants des énergies fossiles russes, ont logiquement pesé de tout leur poids à Versailles pour résister à une mesure aussi radicale.              L’orientation est cependant désormais fixée : la Commission européenne est chargée d’élaborer un plan visant à réduire la dépendance européenne au gaz russe de deux tiers d’ici à la fin de l’année 2022 et à y mettre fin d’ici à 2027. « C’est faisable », a affirmé sa présidente, Ursula von der Leyen, qui doit présenter des propositions concrètes en ce sens dans les semaines à venir. Il n’est pas impossible que la tournure des événements, en Ukraine et en Russie, lui impose une accélération. Les gouvernements et les responsables économiques doivent se préparer à cette éventualité – et alerter les consommateurs européens.            Sur l’autre défi que la guerre russe en Ukraine pose à l’UE, le volet militaire, les Vingt-Sept ont été plus déterminés. La décision de doubler, pour la porter à 1 milliard d’euros, l’enveloppe destinée à financer la livraison d’armes aux forces ukrainiennes va dans le bon sens. Elle ne compensera que partiellement la déception du président Zelensky de se voir refuser une voie rapide vers l’adhésion de l’Ukraine à l’UE.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : comment l’OTAN s’est élargie en Europe de l’Est                   Sur ce sujet aussi, le Conseil européen, malgré la pression des pays ex-communistes soucieux de fournir à Kiev la protection à laquelle ils ont eux-mêmes aspiré lorsqu’ils se sont libérés de l’emprise de Moscou, s’est mis d’accord sur un compromis minimal : la promesse d’un chemin vers l’Europe pour l’Ukraine, reconnue comme faisant partie de la « famille européenne ». Il est clair qu’aucune procédure réaliste ne permet à ce stade d’intégrer l’Ukraine, pays en guerre ; il ne faudra pas, cependant, se contenter de promesses creuses si les Ukrainiens parviennent à sortir indépendants de ce conflit. Par deux fois, en 2014 et aujourd’hui, ils ont démontré, en le payant de leur sang, que leur choix était celui de la liberté et de la souveraineté. Leurs valeurs sont celles de l’UE et il faudra en tirer les conclusions concrètes, le moment venu, quelle que soit l’attitude de Moscou.              Enfin, les Vingt-Sept ont réaffirmé leur volonté d’augmenter leur effort de défense commune, revenue au centre des priorités face à un régime russe sur lequel ils ont enfin ouvert les yeux. Restent à définir les besoins – et les moyens. Là encore, il faut espérer que le réveil européen suscité par Vladimir Poutine se concrétisera rapidement et fermement. Plusieurs dirigeants européens ont évoqué depuis deux semaines la « nouvelle ère » ouverte par l’agression russe. Cette nouvelle ère va exiger une grande lucidité et beaucoup de courage politique.                              Lire aussi   Guerre en Ukraine : Poutine accuse les Ukrainiens de « violations flagrantes », des « mensonges » selon la France                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 14 mars   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Métro, réseau, travaux  Testez gratuitement                                                          Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/03/12/guerre-en-ukraine-l-europe-face-a-une-nouvelle-ere_6117224_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: l\u2019Europe face \u00e0 une \u00ab\u00a0nouvelle \u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-03-12T10:24:16+01:00","datePublished":"2022-03-12T10:24:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"R\u00e9unis en sommet \u00e0 Vendredi les 10 et 11\u00a0mars, les Vingt-Sept ont r\u00e9affirm\u00e9 leur volont\u00e9 d\u2019augmenter leur effort de d\u00e9fense commune, revenue au centre des priorit\u00e9s. Restent \u00e0 d\u00e9finir besoins et moyens, en esp\u00e9rant que le r\u00e9veil europ\u00e9en suscit\u00e9 par Vladimir Poutine se concr\u00e9tisera rapidement et fermement.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/527/0/3600/1800/1342/696/60/0/7f9ab5f_1647074406845-sommet-versailles-20220311-hd-10.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/12/19-18">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La non-appartenance de Bucarest à l’espace de libre circulation européen constitue un obstacle sur la route des Ukrainiens fuyant la guerre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             L’afflux de réfugiés ukrainiens en Roumanie pose la question de son intégration à l’espace Schengen      La non-appartenance de Bucarest à l’espace de libre circulation européen constitue un obstacle sur la route des Ukrainiens fuyant la guerre.          Par Mirel Bran(Bucarest, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h11    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, à la frontière roumano-ukrainienne de Siret, le 11 mars.  ANDREEA ALEXANDRU / AP               Elles ont fait le parcours du combattant : des dizaines de kilomètres de marche sous la neige, en vue de rentrer en Roumanie par le poste-frontière de Siret. Ce village sépare le sud de l’Ukraine de ce pays membre de l’OTAN depuis 2004 et de l’Union européenne (UE) depuis 2007. C’est ici qu’Olena, une Ukrainienne de 34 ans, est passée le 1er mars avec sa petite fille Klara et leur chien Maksim, un petit bichon caché dans un coussin. Elles ont été accueillies par les Roumains qui les ont hébergées et nourries. « Elles ont dormi chez nous puis on les a accompagnées en voiture jusqu’en Allemagne », affirme Cornel Berinde, un des nombreux volontaires roumains présents à Siret.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec les réfugiés ukrainiens, les Européens retrouvent le sens de l’accueil                 Un trajet de 1 350 kilomètres pour gagner l’ouest de la Roumanie puis traverser la Hongrie et l’Autriche jusqu’à Munich, dans le sud de l’Allemagne, où Olena a trouvé refuge chez une cousine qui travaille dans cette ville. Le voyage a été éprouvant. A la frontière roumano-hongroise de Bors, village situé dans l’ouest de la Roumanie, la mère et sa fille ont passé la nuit dans la voiture. Cette frontière est celle de l’espace Schengen, dont ne font pas partie la Roumanie, la Bulgarie et la Croatie. Le 2 mars, la police des frontières hongroise a informé son homologue roumaine qu’elle ne laisserait plus passer les Ukrainiens non munis de passeports biométriques. « C’est n’importe quoi !, s’exclame Cornel Berinde. Olena ne savait pas ce que c’était qu’un passeport biométrique. Les Hongrois traitent les Ukrainiens comme s’ils partaient à l’Ouest pour faire la fête. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la Roumanie, membre de l’OTAN, se voit en première ligne face à la Russie                 C’est sous la pression des autorités roumaines que les policiers hongrois ont fini par laisser passer les réfugiés ukrainiens le 3 mars. « Olena a eu de la chance, raconte Cornel Berinde. Deux jours plus tard une réfugiée ukrainienne a fait un arrêt cardiaque et est décédée dans l’autocar que la police hongroise avait bloqué après avoir passé la frontière. Pourquoi ? Parce qu’elle n’avait pas de test anti-Covid-19. Nous avons ces problèmes parce que la Roumanie n’est pas dans l’espace Schengen. Peut-être que cette guerre va leur ouvrir les yeux, en Europe de l’Ouest, et qu’ils nous laisseront enfin entrer. »          Un objectif majeur          Un souhait également partagé dans les hautes sphères du gouvernement, et qui a été entendu à Paris. Vendredi 11 mars, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, s’est rendu à la frontière roumano-ukrainienne de Siret avec son homologue roumain, Lucian Bode. « Nous avons échangé au sujet du drame des réfugiés ukrainiens, de notre solidarité avec eux, mais nous avons aussi évoqué l’intégration dans l’espace Schengen qui est un objectif majeur de la Roumanie », a déclaré M. Bode. Pour l’instant, 364 000 réfugiés ukrainiens se sont rendus en Roumanie depuis le début de la guerre, dont 82 000 sont restés dans ce pays, les autres étant partis en Europe de l’Ouest où ils ont de la famille, des amis ou des contacts. « Nous avons déclenché le mécanisme de protection temporaire pour que toute personne qui vient de l’Ukraine puisse être totalement protégée sur le territoire européen, a déclaré Gérald Darmanin. Toute personne aura accès aux soins, à la scolarisation des enfants, aux prestations sociales et sera autorisée à travailler. »        Il vous reste 21.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/12/l-afflux-de-refugies-ukrainiens-en-roumanie-pose-la-question-de-son-integration-a-l-espace-schengen_6117222_3210.html"},"headline":"L\u2019afflux de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en Roumanie pose la question de son int\u00e9gration \u00e0 l\u2019espace Schengen","dateCreated":"2022-03-12T10:11:10+01:00","datePublished":"2022-03-12T10:11:10+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Roumanie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La non-appartenance de Bucarest \u00e0 l\u2019espace de libre circulation europ\u00e9en constitue un obstacle sur la route des Ukrainiens fuyant la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Mirel Bran","description":"Bucarest, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/11/153/0/2941/1468/1342/696/60/0/235806a_6bc03ab5a6734898bcff30dec8e072e3-6bc03ab5a6734898bcff30dec8e072e3-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/12/19-19">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le 11 mars, à Irpin, les positions ukrainiennes sont encore à l’entrée ouest de la ville face aux forces russes. Un reportage de Laurent Van der Stockt à Kiev.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          La carte          Newsletter International                                       
Les habitants d’Irpin continuent de fuir leur ville à pied en passant sous le pont détruit qui sort de la ville en direction de Kiev. 


<article-nb="2022/03/12/19-20">
<filnamedate="20220312"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220312"><AAMMJJHH="2022031219">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Les réfugiés venus d’ailleurs et les associations dénoncent le « deux poids, deux mesures » du gouvernement en matière d’accueil.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Débats  Article réservé à nos abonnés Pour la paix et pour le climat, il faut faire la « chasse au gaspi » du gaz, du pétrole et du charbon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Ni neutres ni cobelligérants : l’équilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « La précarité des femmes est souvent la première étape d’un continuum de violences »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Sylvain Desclous, cinéaste : « Le regard neutre, sociologique, m’ennuie. J’ai envie d’autre chose »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Yaël Nazé, Laurine Roux : la chronique « poches » de François Angelier   François Angelier Collaborateur du « Monde des livres »                    Télévisions & Radio  Article réservé à nos abonnés Nosferatu, #metoo, street dance, Kanye West… Les replays du week-end                   Culture « Anaïs Nin, vivre sans entraves », sur France 5 : la diariste qui brava les usages et les interdits             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Au p’tit bonheur » : « Mon seul plaisir, c’est mes ongles. 38 euros, toutes les quatre semaines »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Aux origines de la guerre en Ukraine, vingt ans de propagande russe dans le Donbass                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Les recettes  Article réservé à nos abonnés Lasagnes du jardin, bolo écolo, à la carbonara… tous les goûts sont dans les pâtes             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN        Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Immigration et diversité             Accueil des réfugiés : le désespoir des non-Ukrainiens face à la différence de traitement      Les réfugiés venus d’ailleurs et les associations dénoncent le « deux poids, deux mesures » du gouvernement en matière d’accueil.          Par Julia Pascual         Publié aujourd’hui à 09h56, mis à jour à 10h29    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des Afghans dans un camp de migrants à Pantin (seine-Saint-Denis), le 9 mars 2022.  ABDULMONAM EASSA POUR « LE MONDE »               Ils ne sont pas si loin d’un des centres ouverts par l’Etat pour mettre à l’abri les Ukrainiens qui arrivent en France, de jour comme de nuit, par les gares ou la route. Ils ne sont pas si loin mais eux dorment sous des tentes, à la rue. Dans un petit square de Pantin (Seine-Saint-Denis), plus d’une centaine de migrants, la plupart des demandeurs d’asile afghans, s’apprêtaient à passer la nuit du jeudi 10 mars dehors.          « Donnez-nous un travail ! Donnez-nous un appartement ! Les Ukrainiens sont dans la même situation que nous. Je ne suis pas ici parce que je n’aime pas mon pays. » Assis sur un banc bricolé, devant un feu de palettes, Mohammad Akbari fulmine, dans une forme de désespoir qui semble confiner à la déraison. Ce demandeur d’asile afghan dit qu’il ne dort plus, puis évoque le chef de l’Etat de façon confuse, avant d’expliquer qu’il n’a plus de chargeur de téléphone et ne peut pas joindre son père. Cela fait sept ans déjà que Mohammad Akbari attend en Europe. Pendant six ans, il a vécu en Allemagne jusqu’à ce que sa demande d’asile soit définitivement rejetée.                           Lire aussi l’entretien :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « La solidarité avec le peuple ukrainien est sans comparaison avec les épisodes précédents » de vagues migratoires                 Autour de lui, dans le petit square de Pantin, les situations s’égrènent et se ressemblent. Atiqullah (les personnes citées par leur prénom ne souhaitent pas donner leur nom), 27 ans, a fui l’Afghanistan après la prise de pouvoir des talibans, à l’été 2021. Il est depuis trois semaines à Paris où il vient d’enregistrer sa demande d’asile mais dort dehors. Non loin, Saidalam Khan, 29 ans, montre le bout de papier sur lequel il est écrit qu’il est demandeur d’asile. Lui est arrivé en France en janvier 2019 mais parce que ses empreintes avaient été prises en Bulgarie, il a été placé en procédure Dublin jusqu’en janvier 2022. Le règlement européen du même nom prévoit qu’une demande d’asile ne peut être déposée que dans un seul Etat membre, celui d’entrée en Europe, sauf à attendre une période allant de six à dix-huit mois.                        Soliman, 20 ans, un Afghan qui dort depuis cinq jours dans ce camp de migrants à Pantin (Seine-Saint-Denis), le 9 mars 2022.  ABDULMONAM EASSA POUR « LE MONDE »               Accès aux soins          Depuis janvier, Saidalam Khan a rebasculé en procédure normale et la France doit examiner sa demande de protection. Mais, pour s’être soustrait à son transfert en Bulgarie lorsqu’il était « dubliné », le jeune homme a perdu le droit de bénéficier d’un hébergement. Lorsque l’Etat a évacué, jeudi 3 mars, un campement à cheval entre Pantin et le 19e arrondissement, il faisait partie des personnes mises à l’abri. Mais à l’aune de sa situation, il a été remis à la rue dès le 8 mars. « Le jour de l’évacuation, se souvient Rafaelle, membre de l’association Utopia 56, une centaine d’hommes n’ont pas été mis à l’abri. Un agent de la préfecture de région nous a dit qu’il n’y avait plus de place d’hébergement. Ça fait bizarre, d’entendre aujourd’hui toutes les places qui sont ouvertes [pour les Ukrainiens]. »        Il vous reste 46.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/12/accueil-des-refugies-le-desespoir-des-non-ukrainiens-face-a-la-difference-de-traitement_6117215_3224.html"},"headline":"Accueil des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0: le d\u00e9sespoir des non-Ukrainiens face \u00e0 la diff\u00e9rence de traitement","dateCreated":"2022-03-12T09:56:29+01:00","datePublished":"2022-03-12T09:56:29+01:00","dateModified":"2022-03-12T10:29:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Immigration en Europe","Soci\u00e9t\u00e9","Immigration et diversit\u00e9"],"description":"Les r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019ailleurs et les associations d\u00e9noncent le \u00ab\u00a0deux poids, deux mesures\u00a0\u00bb du gouvernement en mati\u00e8re d\u2019accueil.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/659/0/7887/3943/1342/696/60/0/cf11d9f_1647075050433-abd00574.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration et diversit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-et-diversite/"}}
       


       
