<FILE-date="2022/11/29/19">

<article-nb="2022/11/29/19-1">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-1"> ¤ Dans une tribune au « Monde », l’avocate Eva Joly et le consultant Lucas Surel mettent en avant trois principes à suivre par les Etats et les entreprises, sans lesquels il n’y a pas de transition possible vers un monde écologique.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Climat         Eva Joly et Lucas Surel : « L’écologie sauvera l’économie et vice versa, ou aucune des deux ne sera secourue »   Tribune        Eva Joly  Avocate          Lucas Surel  Consultant        Dans une tribune au « Monde », l’avocate Eva Joly et le consultant Lucas Surel mettent en avant trois principes à suivre par les Etats et les entreprises, sans lesquels il n’y a pas de transition possible vers un monde écologique.   Publié aujourd’hui à 19h00, mis à jour à 19h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Après un long suspense, la COP27 s’est donc achevée avec des résultats mitigés. La création d’un fonds d’aide aux pays pauvres affectés par le changement climatique a été saluée à juste titre. Mais des points capitaux, y compris s’agissant des énergies fossiles, ont été traités comme s’il était encore possible d’ignorer l’urgence devant laquelle nous nous trouvons. Difficile de ne pas voir dans ce deuxième point une raison de continuer à désespérer ; surtout dans un contexte qui, avec l’invasion de l’Ukraine par la Russie, fait peser depuis des mois un autre danger.          Il est pourtant bel et bien possible d’envisager la situation de manière positive. C’est tout le paradoxe du drame, global, qu’entraînent la tragédie ukrainienne et ses multiples conséquences géopolitiques. Car, si le monde paraît plus que jamais au bord du précipice, un chemin semble enfin s’ouvrir au sein des sphères intellectuelles, du débat public… et même, donc, au sein de sommets internationaux dont on n’attendait plus grand-chose. Un chemin vers une prise en compte réelle de la question écologique, dans sa triple dimension physique, biologique et politique.          Considérons, sans exhaustivité, les contributions au débat public issues du monde intellectuel au cours des mois passés. Sans même parler du Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat (GIEC), ni d’ouvrages universitaires ou militants, ni des derniers livres de grands noms de l’écologie et en restant à des formats relativement courts ou abordables par les non-spécialistes, de nombreuses publications sont venues enrichir la discussion. Il y a eu le numéro de la revue Green consacré à l’« écologie de guerre » dans toutes ses dimensions, sous la houlette du philosophe Pierre Charbonnier.          Convergences nouvelles          Il y a eu le Rapport sur les inégalités mondiales 2022 [Seuil, 496 pages, 24 euros] comprenant un chapitre sur les inégalités carbone, et la note de Jean Pisani-Ferry et Selma Mahfouz documentant les difficultés macroéconomiques qu’entraînera la transition écologique. Il y a eu encore le rapport que l’Institut Rousseau a consacré aux énergies fossiles vues comme de « nouveaux subprimes » ou, pour dépasser les seules frontières hexagonales – car ce mouvement les excède évidemment –, la dernière édition du panorama mondial publié par l’Agence internationale de l’énergie, le World Energy Outlook.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Il est nécessaire de penser l’économie circulaire de manière systémique et d’en faire un nouveau paradigme »                 Si des contradictions persistent, des convergences nouvelles émergent de ces travaux, au-delà des connaissances scientifiques, qu’il nous faut impérativement prendre au sérieux. On a tendance à l’oublier malgré l’évidence : écologie et économie procèdent de la même étymologie. Au sens strict, l’une prétend étudier notre maison, l’autre la régenter. Le drame est qu’avec ce découplage la première s’est rendue littéralement impuissante et la seconde insensée. Plus qu’aucune autre mesure sectorielle, si l’on veut pouvoir agir enfin avec efficacité, c’est à leur réunion qu’il faut donc d’abord procéder. Or, c’est, précisément, ce que ces convergences nouvelles semblent rendre désormais possible.        Il vous reste 57.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/29/eva-joly-et-lucas-surel-l-ecologie-sauvera-l-economie-et-vice-versa-ou-aucune-des-deux-ne-sera-secourue_6152226_3232.html"},"headline":"Eva Joly et Lucas Surel\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9cologie sauvera l\u2019\u00e9conomie et vice versa, ou aucune des deux ne sera secourue\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-29T19:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-29T19:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-29T19:00:27+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","D\u00e9bats","COP27","Conf\u00e9rences climat","Tribunes","Climat","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019avocate Eva Joly et le consultant Lucas Surel mettent en avant trois principes \u00e0 suivre par les Etats et les entreprises, sans lesquels il n\u2019y a pas de transition possible vers un monde \u00e9cologique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eva Joly","description":"Avocate"}
,{"@type":"Person","name":"Lucas Surel","description":"Consultant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/685/0/8218/4109/1342/671/60/0/da18c89_f43af7f32c3b483c8308c2db86e86cef-2-c703e6a97ed44ac3b3d0b48552db95ab.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-2">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-2"> ¤ L’intersyndicale des hôtesses et stewards prévient d’un risque de mobilisation sur les périodes de fêtes de fin d’année, estimant qu’après deux années sans évolution des salaires, la proposition de la direction ne couvre pas l’inflation de cette année.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Entreprises           Négociations salariales : les syndicats d’Easyjet en France menacent de faire grève      L’intersyndicale des hôtesses et stewards prévient d’un risque de mobilisation sur les périodes de fêtes de fin d’année, estimant qu’après deux années sans évolution des salaires, la proposition de la direction ne couvre pas l’inflation de cette année.          Par Guy Dutheil         Publié aujourd’hui à 16h51, mis à jour à 16h52    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Easyjet va beaucoup mieux et cela n’a pas échappé à ses salariés. La compagnie à bas coûts britannique a présenté, mardi 29 novembre, des résultats financiers trimestriels en fort rebond. Sa perte après impôts a été divisée par cinq d’une année sur l’autre, pour ne plus atteindre que 169 millions de livres (environ 195 millions d’euros). La compagnie a connu « un rebond record cet été », et affiche un bénéfice d’exploitation « le plus élevé jamais enregistré pour un seul trimestre », à 674 millions de livres, s’est réjoui son directeur général, Johan Lundgren.                           Lire aussi :  Chez Easyjet, le chef des opérations démissionne après de nombreuses annulations de vols                 Cette amélioration n’a pas été simple, Easyjet ayant vu son activité perturbée par les pénuries de personnels, qui ont aussi affecté les autres compagnies aériennes. Et maintenant que l’activité est de retour, les salariés réclament des augmentations de salaires. Les deux organisations représentatives des hôtesses et stewards de la compagnie en France, l’Union des navigants de l’aviation civile (UNAC) et le Syndicat national du personnel navigant commercial, ont adressé une « mise en garde » à la direction.          Elles préviennent « d’un risque de grève sur les périodes de fêtes de fin d’année ». « Après deux années sans évolution salariale, la proposition de la direction ne couvre pas l’inflation de cette année », estime l’intersyndicale. Pourtant selon la direction, l’augmentation de 6,5 %, proposée à l’occasion des négociations annuelles obligatoires, serait à la hauteur de la hausse des prix constatée dans l’Hexagone. « Ce n’est que partiellement vrai », affirme Gael Leloup, délégué syndical UNAC.          Point mort          Selon ses calculs, l’augmentation de salaire n’irait pas au-delà de « 5,1 % ou 5,2 % », moins, donc, que le niveau de l’inflation. Les deux organisations syndicales pointent aussi une inégalité de traitement avec les personnels navigants commerciaux (PNC) d’Easyjet en Suisse et en Allemagne. « Après une grève cet été, nos collègues européens ont, eux, perçu une prime de 4 500 euros », en plus de hausses de leurs rémunérations. En France, les PNC seraient au régime sec.          « Cela fait deux ans sans augmentation de salaire, et avant la crise, il n’y avait aucun partage avec les salariés », déplore le délégué syndical. En France, « il n’y a pas eu de grève depuis 2014 parce que nous avons toujours privilégié le dialogue », rappelle M. Leloup. Cette fois, le mouvement pourrait être « très très suivi » car « les propositions salariales de la direction étaient très attendues et n’ont pas été à la hauteur des espérances », dénonce l’intersyndicale.        Il vous reste 25.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/29/negociations-salariales-les-syndicats-d-easyjet-en-france-menacent-de-faire-greve_6152197_3234.html"},"headline":"N\u00e9gociations salariales\u00a0: les syndicats d\u2019Easyjet en France menacent de faire gr\u00e8ve","dateCreated":"2022-11-29T16:51:20+01:00","datePublished":"2022-11-29T16:51:20+01:00","dateModified":"2022-11-29T16:52:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["Transports","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019intersyndicale des h\u00f4tesses et stewards pr\u00e9vient d\u2019un risque de mobilisation sur les p\u00e9riodes de f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e, estimant qu\u2019apr\u00e8s deux ann\u00e9es sans \u00e9volution des salaires, la proposition de la direction ne couvre pas l\u2019inflation de cette ann\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Guy Dutheil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/360/0/3674/1837/1342/671/60/0/3330d11_1669736945077-000-32k46j9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-3">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-3"> ¤ La moitié des fonds « durables » investissent dans les énergies fossiles, révèlent une dizaine de médias européens, dont « Le Monde ». Adrien Sénécat, journaliste aux Décodeurs, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-3"> ¤ Merci    ludicg         Bonjour,          Si nous nous sommes autorisés à parler de tromperie, c’est du fait de l’écart entre les promesses et la réalité. Les 388 fonds que nous mettons en évidence (sur 838) ont été classés par leurs créateurs eux-mêmes dans la catégorie européenne la plus exigeante, sans se plier à l’esprit ni à la lettre de ce que cela suppose. Si l’on veut faire « à peu près bien », peut-être vaut mieux ne pas prétendre vendre ce qu’il se fait de mieux ? Notons au passage que ces fonds facturent en moyenne des frais de gestion supérieurs à leurs épargnants, qui devraient en principe correspondre à cette exigence.                              16:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a-t-il un moyen d'être sûr qu'un fond n'investit que sur des valeurs "bas carbone" ? Comment détermine-t-on ce qu'est une valeur  "bas carbone" ?    victor         Bonjour,          Vous mettez le doigt sur l’un des principaux problèmes qui se posent. Au-delà de la base de données que nous avons constituée dans le cadre de notre enquête, nous avons épluché la documentation des fonds et notamment leurs DICI (document d’information-clé pour l’investisseur) et échangé avec les principales sociétés de gestion pour comprendre comment elles intègrent la question des émissions de gaz à effet de serre (GES).          Résultat : leur conception du sujet est peu contraignante. Le plus souvent, l’objectif est de réduire les émissions de GES par rapport à un « univers d’investissement initial », qui est souvent lui-même très carboné. Ou de réduire « l’intensité carbone », soit les émissions de GES rapportées au chiffre d’affaires. Ce qui veut dire qu’à chiffre d’affaires croissant, on peut aussi augmenter son bilan carbone…          Rares sont, à l’inverse, les fonds qui s’engagent réellement à investir uniquement dans des titres d’entreprises qui ont pris des engagements contraignants et vérifiés indépendamment sur le climat, avec un vrai objectif global de suivre une trajectoire compatible avec les accords de Paris.                    16:19      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, les fonds labellisés ISR qui satisfont donc aux critères ESG sont-ils concernés par cette enquête ?    Raph         Bonjour,          Vous êtes nombreux à vous interroger sur les labels et vous avez raison. Le label ISR, que vous citez, a été créé par le gouvernement ; il est très décrié, en particulier par un rapport de l’inspection générale des finances, et est en cours de réforme.          C’est en fait un cas d’école du mélange des critères ESG. Entrons dans le détail : le label ISR intègre quatre critères qui sont l’environnement, le social, la gouvernance (ESG) et le respect des droits humains. Selon le cahier des charges du label, il suffit toutefois à un fonds d’être mieux-disant que la moyenne sur deux de ces quatre aspects pour y être éligible. On peut donc, là encore, être à la traîne sur l’environnement, mais être étiqueté « durable ».          D’ailleurs, 196 des 838 fonds que nous avons analysés dans le cadre de notre enquête sont labellisés ISR, et comptent peu ou prou la même proportion d’actifs non soutenables que la moyenne.                    16:16      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Peut-on vraiment faire des investissements sans que ça touche aux énergies fossiles ? Je veux dire, ça existe vraiment des investissements verts ?    Banquerouge         Bonjour,          Peut-on investir dans des entreprises qui n’exploitent pas les énergies fossiles, et même, soyons ambitieux, qui prennent des engagements sérieux sur leurs émissions de gaz à effet de serre ? Difficile de ne pas vous répondre « oui », dans le sens où tous les énergéticiens du globe ne se valent pas : certains sont nettement plus avancés que d’autres dans la décarbonation de leur activité.          Par ailleurs, il existe en théorie un mécanisme, les « green bonds », qui permet à une entreprise du fossile de faire financer des projets mieux-disants pour l’environnement. Bien qu’il n’exclue pas tout risque de « greenwashing », ce véhicule peut en principe permettre de faire un tri de gros. Cependant, bon nombre de fonds « article 9 » que nous avons étudiés ne font pas l’effort de privilégier ces obligations vertes aux actifs classiques des énergies fossiles.                    16:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, vous soulignez dans l'article que ce sont les fonds qui s'autodéclarent ''verts''. Comment est jugée la fiabilité de leurs investissements ? Par exemple j'observe que TotalEnergy est noté A+ sur le volet environnement dans sa note ESG par les sites d'informations financière en ligne type Boursorama.    Sylvain         Bonjour,          Votre question est une bonne entrée en matière. Il y a un grand flou dans la définition de l’investissement « responsable » qui n’est pas nouveau : le vocable ESG, que vous reprenez, signifie ainsi « environnement, social et gouvernance ». Certaines agences de notation et certains labels mélangent ces trois groupes de critères. C’est un peu comme un bulletin de notes : on peut avoir une bonne moyenne générale, mais avoir une mauvaise note sur une matière.          Le problème avec ces fonds « super verts », c’est qu’ils sont censés être vigilants sur la question climatique tant à cause de la réglementation européenne que parce qu’ils revendiquent la plupart du temps eux-mêmes être bons sur le climat. Pour filer la métaphore, avoir zéro sur ce point ne devrait-il pas être éliminatoire ?                    15:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce tchat        Fonds « climat », « bas carbone », « planète »… De nombreux placements financiers promettent d’œuvrer à la transition environnementale. Mais l’enquête publiée ce matin par Le Monde et une dizaines de médias européens montre que cet engagement n’est pas toujours tenu. Ainsi, la moitié des fonds « super verts », censés être les plus « durables » d’Europe, sont en partie investis dans les énergies fossiles et l’aviation.          Alors, la finance verte n’est-elle que du « greenwashing » ? Peut-on savoir si un fond d’investissement est plutôt fiable ou non ? Posez-nous vos questions, nous vous répondrons en direct.                         Le contexte          Image de couverture :   Thomas Steffen pour « Le Monde »           En enquêtant en collaboration avec une dizaine de médias européens, dont Investico et Follow the Money, Le Monde a découvert que la plupart des acteurs financiers qui promettent à leurs investisseurs de mettre leur épargne au service du climat financent en réalité toujours des entreprises polluantes.Les labels et les normes n’y changent rien : même les fonds « super verts » sont souvent faillibles. A l’échelle européenne, près de la moitié (46,3 %) de ceux que nous avons étudiés investissent dans des actifs liés au fossile ou à l’aviation.Plus de la moitié des placements gérés en France se rangent aujourd’hui derrière ces étiquettes aussi attrayantes que floues : investissements « responsables », « durables », « verts »… Adrien Sénécat, journaliste aux Décodeurs et coauteur de l’enquête, répondra à vos questions à partir de 16 heures.         Pour approfondir :         Conseils. Finance « verte » ou « greenwashing » ? Nos conseils pour faire le tri dans les promesses des banques         Enquête. La grande tromperie des fonds d’investissement « verts »         Podcast. Finance « verte » : la grande tromperie         Enquête. Autour des fonds d’investissement verts, un grand flou juridique qui favorise le « greenwashing »         Décryptage. Le mirage de la « finance verte »         Enquête. La liste des 388 fonds « super verts » qui investissent dans les énergies fossiles         Tribune. « Il est plus urgent que jamais de parvenir à un accord pour créer une taxe sur les transactions financières »                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","coverageStartTime":"2022-11-29T16:53:51+00:00","coverageEndTime":"2022-11-29T16:53:51+00:00","headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","description":"La moiti\u00e9 des fonds \u00ab\u00a0durables\u00a0\u00bb investissent dans les \u00e9nergies fossiles, r\u00e9v\u00e8lent une dizaine de m\u00e9dias europ\u00e9ens, dont \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. Adrien S\u00e9n\u00e9cat, journaliste aux D\u00e9codeurs, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["Les D\u00e9codeurs","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"keywords":["Entreprises","Les D\u00e9codeurs","Climat","Plan\u00e8te","\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Fonds d’investissement « verts » : « Si nous nous sommes autorisés à parler de tromperie, c’est du fait de l’écart entre les promesses et la réalité »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La moiti\u00e9 des fonds \u00ab\u00a0durables\u00a0\u00bb investissent dans les \u00e9nergies fossiles, r\u00e9v\u00e8lent une dizaine de m\u00e9dias europ\u00e9ens, dont \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb. Adrien S\u00e9n\u00e9cat, journaliste aux D\u00e9codeurs, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/1920/1280/1342/894/3/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-29T16:53:51+00:00"
,"endDate":"2022-11-29T16:53:51+00:00"
  Cette discussion est maintenant termin\u00e9e, merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos questions et \u00e0 bient\u00f4t sur Lemonde.fr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:09:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T16:07:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre enqu\u00eate. \r\nDu coup, pourriez-vous faire la d\u00e9marche inverse : quels sont les fonds qui vous semblent les plus \"durables\"?    Rapha\u00ebl         Bonjour,          Voil\u00e0 une bonne question pour finir\u00a0: pour vous donner des pistes de r\u00e9flexion, nous avons r\u00e9dig\u00e9 cet article qui vous donne quelques crit\u00e8res pour faire un tri dans les promesses des banques. Nous n\u2019avons pas pu \u00e9valuer tous les gestionnaires d\u2019actifs, tous les labels, toutes les d\u00e9marches, mais nous esp\u00e9rons que cela nourrira vos d\u00e9marches.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:08:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T16:02:39+00:00","articleBody":"     Il est bient\u00f4t l\u2019heure de mettre un terme \u00e0 ce tchat, merci \u00e0 tous pour vos nombreuses questions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:07:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T16:01:03+00:00","articleBody":"    Que peuvent changer les r\u00e9glementations europ\u00e9ennes en cours de finalisation (taxonomie, r\u00e9glement CSRD sur le reporting extra-financier) \u00e0 la situation d\u00e9crite dans l'enqu\u00eate ?    pr\u00e9cieux         Bonjour,          Bonne remarque. En principe, les \u00e9l\u00e9ments que vous mentionnez, et qui vont progressivement se d\u00e9ployer dans les ann\u00e9es qui viennent, sont cens\u00e9s compl\u00e9ter le r\u00e8glement SFDR que nous vous expliquons ici et qui a amen\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation des cat\u00e9gories de fonds, dont les \u00ab\u00a0super verts\/article\u00a09\u00a0\u00bb. Pour rester tr\u00e8s simple\u00a0:         SFDR d\u00e9finit ce que les gestionnaires d\u2019actifs doivent d\u00e9clarer en fonction du niveau d\u2019ambition de leur fonds\u00a0;          CSRD (entr\u00e9e en vigueur\u00a0: 2024) doit renforcer les obligations de d\u00e9claration d\u2019informations, notamment environnementales, des entreprises (ce qui devrait aider \u00e0 am\u00e9liorer, par exemple, le suivi de leurs engagements pour le climat)\u00a0;          la taxonomie doit mieux d\u00e9finir ce qui est durable ou ne l\u2019est pas, secteur par secteur.           Ces trois volets de r\u00e9glementation doivent en principe se compl\u00e9ter, mais il faudra quelques ann\u00e9es pour voir le r\u00e9sultat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:06:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:56:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, a-t-on une estimation de la part repr\u00e9sent\u00e9e dans ces fonds par les investissements li\u00e9s \u00e0 des activit\u00e9s tr\u00e8s directement li\u00e9es aux \u00e9nergies fossiles (extraction ou production d\u2019\u00e9nergie par des combustibles fossiles) ?    Olivier66         Bonjour          Oui, nous mentionnons la proportion dans notre enqu\u00eate\u00a0: environ 1,3\u00a0% des placements de l\u2019ensemble des fonds va sur des actifs dits \u00ab\u00a0gris\u00a0\u00bb. Si l\u2019on restreint l\u2019analyse aux seuls fonds verts, les investissements vers le fossile et l\u2019aviation repr\u00e9sentent 8,5\u00a0milliards d\u2019euros sur 390\u00a0milliards, soit 2,1\u00a0%. Cela peut para\u00eetre peu, mais c\u2019est un peu comme un cafard dans une assiette au restaurant\u00a0: quand il y en a un, cela pose des questions un peu plus larges sur ce qui se passe en cuisine\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:02:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:51:29+00:00","articleBody":"    Bonjour. J\u2019ai lu dans vos colonnes que plus de la moiti\u00e9 des fonds dits \u2018verts\u2019 investiraient dans les \u00e9nergies fossiles. Quelles sont vos moyens d\u2019analyse et d\u2019investigation pour soutenir cette affirmation ?     Matthieu         Bonjour Matthieu,          Nous avons retenu une d\u00e9finition restreinte des actifs non soutenables\u00a0dans cette enqu\u00eate, car il fallait pouvoir identifier pr\u00e9cis\u00e9ment les milliers d\u2019actifs. Or une base de donn\u00e9es tr\u00e8s judicieuse existait d\u00e9j\u00e0 (ou plut\u00f4t deux, l\u2019une pour le charbon et l\u2019une pour le p\u00e9trole et le gaz). C\u2019est un travail de l\u2019ONG allemande Urgewald. Nous avons \u00e9galement inclus les a\u00e9roports et les compagnies a\u00e9riennes \u00e0 cette liste, mais cela n\u2019a que peu fait bouger le constat (seuls 20 des 388\u00a0fonds \u00ab\u00a0gris\u00a0\u00bb investissent dans l\u2019aviation sans investir dans le fossile).          En revanche, les obligations vertes dont je vous parlais toute \u00e0 l\u2019heure et les entreprises du fossile convaincantes dans leur transition environnementale ne sont pas compt\u00e9es comme \u00ab\u00a0grises\u00a0\u00bb.          C\u2019est suivant ce recensement qu\u2019on aboutit \u00e0 la conclusion que la moiti\u00e9 des fonds ont au moins un investissement tr\u00e8s contestable. Au-del\u00e0 de \u00e7a, tout un tas d\u2019entreprises d\u2019autres secteurs et qui sont peu cr\u00e9dibles sur le climat sont pr\u00e9sentes dans nombre de ces fonds, comme ArcelorMittal ou LafargeHolcim.          Ces actifs \u00ab\u00a0gris\u00a0\u00bb sont en fait la fraction la plus difficilement d\u00e9fendable de ces investissements, et posent, \u00e0 mon sens, des questions beaucoup plus larges sur ces fonds verts et m\u00eame, au-del\u00e0 encore, sur les pratiques de leurs gestionnaires.          Pour une r\u00e9ponse plus d\u00e9taill\u00e9e et consulter la base de donn\u00e9es, c\u2019est ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:01:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:42:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, et merci pour cette enqu\u00eate. \r\nA-t-on une id\u00e9e de la diff\u00e9rence de performance des diff\u00e9rents fonds utilisant ou non des investissements \"gris\" (afin de savoir si l'argument de diversification\/performance des fonds est recevable) ?    Bob         Bonjour,          Votre question d\u00e9passe mes comp\u00e9tences d\u2019analyse financi\u00e8re\u00a0! J\u2019esp\u00e8re que vous accepterez une r\u00e9ponse simple\u00a0: les performances boursi\u00e8res de la majorit\u00e9 des entreprises qui exploitent les \u00e9nergies fossiles sont au beau fixe, prenez par exemple TotalEnergies, l\u2019allemand RWE AG (un tiers de charbon, un tiers de gaz) ou l\u2019am\u00e9ricaine ExxonMobil\u2026          Il me semble donc ind\u00e9niable que ces actifs sont parfaitement compatibles avec une logique de pure rentabilit\u00e9 financi\u00e8re. Il est plus difficile, en revanche, de pr\u00e9tendre qu\u2019on peut acheter des actions de cette entreprise dans le cadre d\u2019un fonds qui pr\u00e9tend respecter les accords de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T15:53:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:37:33+00:00","articleBody":"    Pouvons-nous  savoir quels fonds ne respectent pas un investissement  sur les \u00e9nergies renouvelables ?\r\n    Adele         Bonjour,          Notre liste des 388\u00a0fonds \u00ab\u00a0gris\u00a0\u00bb et leurs principaux investissements dans le fossile et l\u2019aviation ainsi que la m\u00e9thodologie que nous avons utilis\u00e9e sont librement consultables ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T15:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:36:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, vos r\u00e9v\u00e9lations sont-elles susceptibles d'aboutir \u00e0 des condamnations en justice pour mensonge ?\u00a0Ou rel\u00e8vent-elles d'une malhonn\u00eatet\u00e9 morale non p\u00e9nalement r\u00e9pr\u00e9hensibles ?    Bobby.         Bonjour,          Nous restons dans notre r\u00f4le de journalistes de mettre en \u00e9vidence des faits\u00a0; cela \u00e9tant, il nous semble en effet que ces informations sont l\u00e9gitimes non seulement parce qu\u2019elles mettent en lumi\u00e8re une forme de \u00ab\u00a0greenwashing\u00a0\u00bb, mais aussi un potentiel non-respect d\u2019engagements contractuels de la part de certains gestionnaires d\u2019actifs. C\u2019est ensuite aux autorit\u00e9s judiciaires et financi\u00e8res comp\u00e9tentes de juger s\u2019il est pertinent d\u2019engager des poursuites.          Un exemple concret\u00a0tout de m\u00eame\u00a0: Deutsche Bank fait justement l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate actuellement au sujet de produits d\u2019investissement \u00ab\u00a0vendus comme plus durables qu\u2019ils ne l\u2019\u00e9taient en r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T15:41:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:31:54+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\npourquoi s'agit-il d'une grande tromperie ? Est-ce que certaines soci\u00e9t\u00e9s d'investissement n'essayent pas de faire les choses \u00e0 peu pr\u00e8s bien voire bien ?\r\nMerci    ludicg         Bonjour,          Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019est du fait de l\u2019\u00e9cart entre les promesses et la r\u00e9alit\u00e9. Les 388\u00a0fonds que nous mettons en \u00e9vidence (sur 838) ont \u00e9t\u00e9 class\u00e9s par leurs cr\u00e9ateurs eux-m\u00eames dans la cat\u00e9gorie europ\u00e9enne la plus exigeante, sans se plier \u00e0 l\u2019esprit ni \u00e0 la lettre de ce que cela suppose. Si l\u2019on veut faire \u00ab\u00a0\u00e0 peu pr\u00e8s bien\u00a0\u00bb, peut-\u00eatre vaut mieux ne pas pr\u00e9tendre vendre ce qu\u2019il se fait de mieux\u00a0? Notons au passage que ces fonds facturent en moyenne des frais de gestion sup\u00e9rieurs \u00e0 leurs \u00e9pargnants, qui devraient en principe correspondre \u00e0 cette exigence.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:27:29+00:00","articleBody":"    Y a-t-il un moyen d'\u00eatre s\u00fbr qu'un fond n'investit que sur des valeurs \"bas carbone\" ? Comment d\u00e9termine-t-on ce qu'est une valeur  \"bas carbone\" ?    victor         Bonjour,          Vous mettez le doigt sur l\u2019un des principaux probl\u00e8mes qui se posent. Au-del\u00e0 de la base de donn\u00e9es que nous avons constitu\u00e9e dans le cadre de notre enqu\u00eate, nous avons \u00e9pluch\u00e9 la documentation des fonds et notamment leurs DICI (document d\u2019information-cl\u00e9 pour l\u2019investisseur) et \u00e9chang\u00e9 avec les principales soci\u00e9t\u00e9s de gestion pour comprendre comment elles int\u00e8grent la question des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre (GES).          R\u00e9sultat\u00a0: leur conception du sujet est peu contraignante. Le plus souvent, l\u2019objectif est de r\u00e9duire les \u00e9missions de GES par rapport \u00e0 un \u00ab\u00a0univers d\u2019investissement initial\u00a0\u00bb, qui est souvent lui-m\u00eame tr\u00e8s carbon\u00e9. Ou de r\u00e9duire \u00ab\u00a0l\u2019intensit\u00e9 carbone\u00a0\u00bb, soit les \u00e9missions de GES rapport\u00e9es au chiffre d\u2019affaires. Ce qui veut dire qu\u2019\u00e0 chiffre d\u2019affaires croissant, on peut aussi augmenter son bilan carbone\u2026          Rares sont, \u00e0 l\u2019inverse, les fonds qui s\u2019engagent r\u00e9ellement \u00e0 investir uniquement dans des titres d\u2019entreprises qui ont pris des engagements contraignants et v\u00e9rifi\u00e9s ind\u00e9pendamment sur le climat, avec un vrai objectif global de suivre une trajectoire compatible avec les accords de Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T15:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:19:24+00:00","articleBody":"    Bonjour, les fonds labellis\u00e9s ISR qui satisfont donc aux crit\u00e8res ESG sont-ils concern\u00e9s par cette enqu\u00eate ?    Raph         Bonjour,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 vous interroger sur les labels et vous avez raison. Le label ISR, que vous citez, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le gouvernement\u00a0; il est tr\u00e8s d\u00e9cri\u00e9, en particulier par un rapport de l\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale des finances, et est en cours de r\u00e9forme.          C\u2019est en fait un cas d\u2019\u00e9cole du m\u00e9lange des crit\u00e8res ESG. Entrons dans le d\u00e9tail\u00a0: le label ISR int\u00e8gre quatre crit\u00e8res qui sont l\u2019environnement, le social, la gouvernance (ESG) et le respect des droits humains. Selon le cahier des charges du label, il suffit toutefois \u00e0 un fonds d\u2019\u00eatre mieux-disant que la moyenne sur deux de ces quatre aspects pour y \u00eatre \u00e9ligible. On peut donc, l\u00e0 encore, \u00eatre \u00e0 la tra\u00eene sur l\u2019environnement, mais \u00eatre \u00e9tiquet\u00e9 \u00ab\u00a0durable\u00a0\u00bb.          D\u2019ailleurs, 196 des 838\u00a0fonds que nous avons analys\u00e9s dans le cadre de notre enqu\u00eate sont labellis\u00e9s ISR, et comptent peu ou prou la m\u00eame proportion d\u2019actifs non soutenables que la moyenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T16:12:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:16:25+00:00","articleBody":"    Peut-on vraiment faire des investissements sans que \u00e7a touche aux \u00e9nergies fossiles ? Je veux dire, \u00e7a existe vraiment des investissements verts ?    Banquerouge         Bonjour,          Peut-on investir dans des entreprises qui n\u2019exploitent pas les \u00e9nergies fossiles, et m\u00eame, soyons ambitieux, qui prennent des engagements s\u00e9rieux sur leurs \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre\u00a0? Difficile de ne pas vous r\u00e9pondre \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb, dans le sens o\u00f9 tous les \u00e9nerg\u00e9ticiens du globe ne se valent pas\u00a0: certains sont nettement plus avanc\u00e9s que d\u2019autres dans la d\u00e9carbonation de leur activit\u00e9.          Par ailleurs, il existe en th\u00e9orie un m\u00e9canisme, les \u00ab\u00a0green bonds\u00a0\u00bb, qui permet \u00e0 une entreprise du fossile de faire financer des projets mieux-disants pour l\u2019environnement. Bien qu\u2019il n\u2019exclue pas tout risque de \u00ab\u00a0greenwashing\u00a0\u00bb, ce v\u00e9hicule peut en principe permettre de faire un tri de gros. Cependant, bon nombre de fonds \u00ab\u00a0article\u00a09\u00a0\u00bb que nous avons \u00e9tudi\u00e9s ne font pas l\u2019effort de privil\u00e9gier ces obligations vertes aux actifs classiques des \u00e9nergies fossiles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T15:51:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T15:10:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous soulignez dans l'article que ce sont les fonds qui s'autod\u00e9clarent ''verts''. Comment est jug\u00e9e la fiabilit\u00e9 de leurs investissements ? Par exemple j'observe que TotalEnergy est not\u00e9 A+ sur le volet environnement dans sa note ESG par les sites d'informations financi\u00e8re en ligne type Boursorama.    Sylvain         Bonjour,          Votre question est une bonne entr\u00e9e en mati\u00e8re. Il y a un grand flou dans la d\u00e9finition de l\u2019investissement \u00ab\u00a0responsable\u00a0\u00bb qui n\u2019est pas nouveau\u00a0: le vocable ESG, que vous reprenez, signifie ainsi \u00ab\u00a0environnement, social et gouvernance\u00a0\u00bb. Certaines agences de notation et certains labels m\u00e9langent ces trois groupes de crit\u00e8res. C\u2019est un peu comme un bulletin de notes\u00a0: on peut avoir une bonne moyenne g\u00e9n\u00e9rale, mais avoir une mauvaise note sur une mati\u00e8re.          Le probl\u00e8me avec ces fonds \u00ab\u00a0super verts\u00a0\u00bb, c\u2019est qu\u2019ils sont cens\u00e9s \u00eatre vigilants sur la question climatique tant \u00e0 cause de la r\u00e9glementation europ\u00e9enne que parce qu\u2019ils revendiquent la plupart du temps eux-m\u00eames \u00eatre bons sur le climat. Pour filer la m\u00e9taphore, avoir z\u00e9ro sur ce point ne devrait-il pas \u00eatre \u00e9liminatoire\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonds d\u2019investissement \u00ab\u00a0verts\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0Si nous nous sommes autoris\u00e9s \u00e0 parler de tromperie, c\u2019e...","dateModified":"2022-11-29T15:15:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html#759251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/live/2022/11/29/finance-verte-posez-vos-questions-sur-la-grande-tromperie-des-fonds-d-investissement-dits-verts_6152184_4355770.html","datePublished":"2022-11-29T14:59:36+00:00","articleBody":"     Fonds \u00ab\u00a0climat\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0bas carbone\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0plan\u00e8te\u00a0\u00bb\u2026 De nombreux placements financiers promettent d\u2019\u0153uvrer \u00e0 la transition environnementale. Mais l\u2019enqu\u00eate publi\u00e9e ce matin par Le Monde et une dizaines de m\u00e9dias europ\u00e9ens montre que cet engagement n\u2019est pas toujours tenu. Ainsi, la moiti\u00e9 des fonds \u00ab\u00a0super verts\u00a0\u00bb, cens\u00e9s \u00eatre les plus \u00ab\u00a0durables\u00a0\u00bb d\u2019Europe, sont en partie investis dans les \u00e9nergies fossiles et l\u2019aviation.          Alors, la finance verte n\u2019est-elle que du \u00ab\u00a0greenwashing\u00a0\u00bb\u00a0? Peut-on savoir si un fond d\u2019investissement est plut\u00f4t fiable ou non\u00a0? Posez-nous vos questions, nous vous r\u00e9pondrons en direct.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/160/0/1920/960/1342/671/60/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-11-29T15:02:16+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/1920/1280/1342/894/3/0/81681a8_1669651652228-04.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/29/19-4">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-4"> ¤ Il est possible, au moins en partie, de jauger la crédibilité environnementale d’un placement sans être ingénieur financier.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-4"> ¤                                               Les Décodeurs        Argent & Placements           Finance « verte » ou « greenwashing » ? Nos conseils pour faire le tri dans les promesses des banques      Il est possible, au moins en partie, de jauger la crédibilité environnementale d’un placement sans être ingénieur financier.          Par Adrien Sénécat         Publié aujourd’hui à 14h38, mis à jour à 17h26    Temps de Lecture 7 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         « Investir durable », « construire un autre monde », « financer les transports propres »… L’écologie est devenue l’un des premiers arguments marketing des banques. Un discours encore souvent éloigné de la réalité : la moitié des fonds d’investissement « super verts » en Europe financent encore au moins une entreprise des secteurs des énergies fossiles et l’aviation, selon l’enquête publiée par Le Monde mardi 29 novembre, en collaboration avec une dizaine de médias européens, dont Investico et Follow the Money.            Plus largement, plusieurs grandes banques sont au centre de multiples controverses environnementales. Ainsi, BNP Paribas a été mise en demeure, fin octobre, de cesser de soutenir le développement des énergies fossiles par plusieurs associations environnementales en Europe. HSBC s’est vu interdire au Royaume-Uni l’utilisation d’affiches vantant son action environnementale, jugée trop éloignée de son action concrète.            Dans ce contexte, que peut l’épargnant soucieux de l’environnement ? Comment s’assurer que les promesses de sa banque sont crédibles avant d’investir ? Si ces sujets sont complexes et les armes à disposition des particuliers, peu nombreuses, certains réflexes permettent d’écarter les cas de « greenwashing » les plus évidents.             
  .d_style_fondsverts .d_breve_custom_header{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem 3rem 2.2rem;
    border-bottom: 1px solid #E4E6E9;
    font-weight:500;
    letter-spacing:0;
  }
  .d_style_fondsverts .d_breve_custom_contenu{
  padding: 2.6rem 3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}
  .d_style_fondsverts .d_breve_custom_container{
        background: transparent;
        border-width: 4px 1px 1px;
        border-style: solid;
        border-color: #D2D9C7 #E4E6E9 #E4E6E9;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
    }
  [data-color-mode="dark"] .d_style_fondsverts .d_breve_custom_container {
             border-color: #2D333D #E4E6E9 #E4E6E9;
        }
        [data-color-mode="dark"] .d_style_fondsverts .d_breve_custom_header{
          border-bottom: 1px solid #2D333D;
        }
    [data-color-mode="dark"] .d_style_fondsverts .d_breve_custom_header{
        color:#ffffffd9!important;
    }
 




De quels « fonds d'investissements » parle-t-on ? 


Ce terme regroupe de nombreux types de placements (SICAV, OPCVM, FCP, SOFICA, etc.), dans lesquels un particulier peut avoir investi par exemple via un contrat d'assurance-vie ou d'épargne salariale. Chacun possède des caractéristiques différentes, avec une logique commune : l'investisseur confie une somme d'argent à un gestionnaire, qui se charge de l'investir dans différents types d'actifs (par exemple, des actions d'entreprises) et rémunère ses clients en fonction de la performance du fonds. Leur fonctionnement est différent de celui des livrets, comme le livret développement durable et solidaire (LDD) ou le livret A, qui ne sont pas abordés dans le cadre de cette enquête.




            1. Définir ses priorités            Il y a, dès le départ, un problème de nomenclature : l’environnement n’est qu’un des critères de l’investissement socialement responsable (ISR) ou ESG (pour environnement, social et gouvernance). Certaines banques entretiennent ce flou, en promettant des placements « durables », au sein desquels la lutte contre le changement climatique est secondaire.                 Au-delà des considérations financières, chaque investisseur doit définir ses valeurs et les critères qui lui semblent importants. Par exemple, souhaite-t-il un placement intransigeant, qui écarte les entreprises ne se donnant pas les moyens de respecter les accords de Paris sur le climat ? Ou n’y voit-il qu’un critère parmi d’autres ?            2. Se renseigner sur sa banque ou société de gestion            La quête de l’investissement « durable » passe, dans l’idéal, par une bonne connaissance des réglementations et une étude approfondie des placements dans lesquels on envisage d’investir. Mais un premier tri peut être opéré en scrutant la banque ou le gestionnaire d’actifs.            Outre les controverses relayées par les médias, plusieurs ONG se penchent sur la crédibilité environnementale des banques : l’ONG spécialisée Reclaim Finance, qui recense les engagements des institutions financières sur le climat, mais aussi avec leurs rapports Greenpeace (sur les banques dites « éthiques »), Notre affaire à tous (sur les engagements climatiques des multinationales, dont les grandes banques) ou Oxfam (sur les grandes entreprises françaises).                Toutes les démarches ne sont pas équivalentes. Sur les fonds catégorisés « article 9 » de la réglementation européenne, qui excluent strictement les entreprises les plus polluantes, l’ensemble des grands gestionnaires d’actifs français sont critiquables.             
 

 


#d_graph_1669286859{
	height:450px;
}
 




Des fonds « super verts » douteux chez l'ensemble des grands gestionnaires français
Part des fonds « super verts » (ou « article 9 ») qui comportent au moins un investissement « gris » (dans le pétrole, le gaz, le charbon ou l'aviation) chez les dix gestionnaires français qui proposent le plus grand nombre de ces placements.

Source : Great Green Investment Investigation




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1669286859"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Axa",
      "BNP Paribas",
      "Amundi",
      "Candriam",
      "Mirova",
      "Robeco",
      "CPR Asset Management",
      "Nationale Nederlanden",
      "Pictet",
      "Lyxor Asset Management"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": true,
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": true,
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    
     {
      "stack": "null",
      "name": "Autres fonds",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#3baf8c",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          17.0,
          "#3baf8c",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          19.0,
          "#3baf8c",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#3baf8c",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#3baf8c",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          11.0,
          "#3baf8c",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          11.0,
          "#3baf8c",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#3baf8c",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#3baf8c",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#3baf8c",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#3baf8c",
          "pt9",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Fonds détenant au moins un investissement « gris »",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#505455",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          22.0,
          "#505455",
          "pt10",
          true,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#505455",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          15.0,
          "#505455",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          12.0,
          "#505455",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#505455",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#505455",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          13.0,
          "#505455",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          7.0,
          "#505455",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          5.0,
          "#505455",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#505455",
          "pt19",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Mais d’autres semblent plus sélectifs. Parmi les plus importants, qui gèrent au moins un milliard d’euros d’actifs en Europe, on peut citer le français Montpensier Finance (trois placements), le néerlandais Pareto Asset Management (un seul) ou l’irlandais Stewart Investors (quatre), qui n’incluent aucun investissement « gris » selon la définition de notre enquête.            3. Rester prudent face aux labels et aux slogans            Il est tentant de se reposer sur les labels, mais force est de constater qu’ils sont loin d’apporter des garanties suffisantes. Le label ISR, créé par le ministère de l’économie et des finances, est un cas d’école. Il intègre quatre critères de « durabilité » : environnement, social, gouvernance et respect des droits humains. Mais selon le cahier des charges du label, il suffit à un fonds d’être mieux-disant que la moyenne sur deux de ces quatre aspects pour y être éligible.                Résultat, bon nombre de placements labellisés ISR sont peu exigeants sur les critères environnementaux. Au cours de notre enquête, nous avons retrouvé une même proportion de fonds « gris » (investissant dans au moins un acteur des énergies fossiles ou de l’aviation) dans les 196 fonds labellisés ISR analysés que dans les 642 autres.             
 

 


#d_graph_16696326422{
	height:450px;
}
 




Le label ISR n'offre pas de garantie environnementale
Parmi les 838 fonds étudiés dans le cadre de l'enquête du Monde, ceux qui sont labellisés ISR investissent autant dans les énergies fossiles et l'aviation que le reste du panel. Les fonds labellisés Greenfin s'en sortent un peu mieux.

Source : Le Monde (avec les données de the "Great Green Investment Investigation")




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16696326422"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "percent",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Labellis\u00e9s Greenfin",
      "Labellis\u00e9s ISR",
      "Ensemble"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "N'investissent pas dans les \u00e9nergies fossiles",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#3baf8c",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          12.0,
          "#3baf8c",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          108.0,
          "#3baf8c",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          450.0,
          "#3baf8c",
          "pt2",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Investissent",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#505455",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          5.0,
          "#505455",
          "pt3",
          true,
          false
        ],
        [
          88.0,
          "#505455",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          388.0,
          "#505455",
          "pt5",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/11/29/19-5">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-5"> ¤ La plate-forme espère ainsi « stabiliser l’activité » et compte sur quelque 250 millions de dollars restants pour financer ses opérations de restructuration.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        Cryptomonnaies           Après l’effondrement de FTX, BlockFi, spécialiste de prêts en cryptomonnaie, déclare aussi faillite      La plate-forme espère ainsi « stabiliser l’activité » et compte sur quelque 250 millions de dollars restants pour financer ses opérations de restructuration.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h10, mis à jour à 15h17    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Ce lundi 28 novembre, un bandeau jaune annonçait aux utilisateurs de BlockFi que la société déclarait faillite, en utilisant le « Chapter 11 » de l’Etat de New Jersey, ce qui permettra de réorganiser l’entreprise.  PETER MORGAN / AP                 Le spécialiste américain de prêts en cryptomonnaies BlockFi a annoncé, lundi 28 novembre, s’être placé sous la protection de la loi des faillites aux Etats-Unis, attribuant ses difficultés à l’écroulement de la plate-forme d’échanges de devises virtuelles FTX qui était venu à sa rescousse cet été.             Today, BlockFi filed voluntary cases under Chapter 11 of the U.S. Bankruptcy Code.https://t.co/adaAx6me4r— BlockFi (@BlockFi) November 28, 2022             BlockFi s’était retrouvé dans la tourmente au premier semestre après la chute généralisée de la valeur des cryptomonnaies, qui a fait trébucher plusieurs entreprises du secteur. Certains des clients ayant déposé de l’argent auprès de la société, fondée en 2017, en échange de la promesse du versement d’intérêts élevés, avaient alors pris peur et retiré leurs fonds. La plate-forme était aussi affectée par la liquidation de la société d’investissement singapourienne Three Arrows Capital, à qui elle avait prêté de l’argent.                 Pour l’aider à surmonter ces remous, FTX avait offert son aide, proposant notamment d’octroyer une ligne de crédit de 400 millions de dollars. Mais FTX a depuis déposé le bilan, le 11 novembre. BlockFi a dû dans la foulée suspendre la majorité de ses activités, dont les retraits.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la recherche des milliards perdus de FTX, la plate-forme de cryptomonnaies qui s’est effondrée                   Effet domino            « Depuis cette pause, notre équipe a exploré toutes les options stratégiques et alternatives qui s’offrent à nous », déclare un message sur le site de BlockFi. Déposer le bilan, dans l’Etat du New Jersey, permettra à la société « de stabiliser l’activité » et lui donnera « la possibilité de mettre en œuvre un plan de réorganisation qui maximise la valeur pour tous les clients et autres parties prenantes », est-il ajouté.            L’entreprise prévoit de se concentrer sur la récupération de l’argent dû par d’autres entreprises. Elle précise avoir « plus de 100 000 créanciers ». Elle précise aussi avoir à sa disposition 257 millions de dollars en espèces, ce qui devrait lui permettre de financer ses opérations pendant la restructuration.                La faillite de FTX a provoqué un effet domino touchant plusieurs autres sociétés du secteur des cryptomonnaies. L’entreprise française Coinhouse, qui propose d’épargner en cryptomonnaies, a ainsi bloqué mi-novembre les retraits de ses livrets expliquant que certains sites partenaires à qui elle avait prêté des fonds avaient eux-mêmes bloqué les sorties d’argent.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Samuel Bankman-Fried, PDG déchu de FTX, l’homme qui ne vaut plus 16 milliards de dollars                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Les meilleures coques pour iPhone  Comparatif « Wirecutter ». Vous cherchez une coque pour la protection de votre iPhone 11, 12, X, SE, mini, Pro ou 7 Plus ? Contre les rayures et les chocs, il existe de nombreux étuis chez Apple, Mujjo, Smartish, Spigen, Speck… Du plastique transparent au cuir, en passant par les protections à toute épreuve, nous avons sélectionné les meilleurs modèles.                                Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                                                  Édition du jour Daté du mercredi 30 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coques pour iPhone          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/11/29/cryptomonnaies-apres-l-effondrement-de-ftx-blockfi-declare-elle-aussi-faillite_6152158_4408996.html"},"headline":"Apr\u00e8s l\u2019effondrement de FTX, BlockFi, sp\u00e9cialiste de pr\u00eats en cryptomonnaie, d\u00e9clare aussi faillite","dateCreated":"2022-11-29T13:10:23+01:00","datePublished":"2022-11-29T13:10:23+01:00","dateModified":"2022-11-29T15:17:59+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Cryptomonnaies"],"keywords":["Cryptomonnaies","\u00c9conomie","Pixels"],"description":"La plate-forme esp\u00e8re ainsi \u00ab\u00a0stabiliser l\u2019activit\u00e9\u00a0\u00bb et compte sur quelque 250\u00a0millions de dollars restants pour financer ses op\u00e9rations de restructuration.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/260/0/3127/1563/1342/671/60/0/15c2943_fbe7fc95d46e487b8e923a62ff9a4f57-0-b4df37f9988441acafac4f3d9513e239.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cryptomonnaies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cryptomonnaies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/29/19-6">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-6"> ¤ QatarEnergy et la société américaine ConocoPhilips ont signé un accord qui fournira « jusqu’à 2 millions de tonnes de GNL par an » à un terminal gazier allemand.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Énergies       Énergies fossiles           Le Qatar va approvisionner l’Allemagne en gaz naturel liquéfié pendant quinze ans      QatarEnergy et la société américaine ConocoPhilips ont signé un accord qui fournira « jusqu’à 2 millions de tonnes de GNL par an » à un terminal gazier allemand.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 12h47, mis à jour à 12h48    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Saad Sherida Al-Kaabi, le ministre de l’énergie qatari, et Ryan Lance, le PDG de la multinationale ConocoPhillips, ont tenu une conférence de presse commune à Doha, le 29 novembre 2022. Le Qatar annonce ainsi « contribuer aux efforts de sécurité énergétique en Allemagne et en Europe ».  KARIM JAAFAR / AFP                 En pleine crise mondiale de l’énergie provoquée par la guerre en Ukraine, le Qatar a annoncé, mardi 29 novembre, un accord permettant d’approvisionner l’Allemagne en gaz naturel liquéfié (GNL) pendant quinze ans à partir de 2026.            Cet accord, conclu entre QatarEnergy et la compagnie américaine ConocoPhilips, contribuera « aux efforts visant à soutenir la sécurité énergétique en Allemagne et en Europe », a déclaré le ministre qatari de l’énergie, Saad Sherida Al-Kaabi, lors d’une conférence de presse commune avec le directeur général de ConocoPhillips, Ryan Lance. Aux termes de cet accord, le pays du Golfe va fournir à partir de 2026 « jusqu’à 2 millions de tonnes de GNL par an » au terminal gazier en cours de construction à Brunsbüttel, dans le nord de l’Allemagne, a précisé le ministre.                 A Berlin, le ministre de l’économie, Robert Habeck, s’est dit satisfait de la durée du contrat conclu avec QatarEnergy tout en précisant que « les sociétés concernées doivent savoir que le terminal de réception en Allemagne devra, en temps voulu, disparaître si nous voulons respecter nos objectifs de protection du climat ». Saad Al-Kaabi a précisé que des négociations étaient en cours avec des entreprises allemandes en vue de possibles nouveaux contrats d’approvisionnement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energie : « La Norvège est, avec le Qatar, le grand bénéficiaire de la guerre en Ukraine »                   Depuis l’invasion de l’Ukraine, le Qatar courtisé par l’Europe            L’Asie (Chine, Japon et Corée du Sud en tête) constitue le principal marché pour le gaz du Qatar, de plus en plus courtisé par les pays européens depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie. Mais les négociations avec les Européens ont été difficiles, l’Allemagne et d’autres pays ayant refusé de signer des accords à long terme identiques à ceux qui lient le Qatar à ses clients asiatiques. La semaine dernière, le pays a conclu un accord d’approvisionnement avec l’entreprise chinoise Sinopec sur vingt-sept ans, une durée record dans l’industrie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Energie : « Le gaz naturel liquéfié est devenu stratégique pour les Européens »                       Le Monde avec AFP et Reuters           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 30 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/energies/article/2022/11/29/le-qatar-va-approvisionner-l-allemagne-en-gaz-naturel-liquefie-pendant-quinze-ans_6152155_1653054.html"},"headline":"Le Qatar va approvisionner l\u2019Allemagne en gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 pendant quinze ans","dateCreated":"2022-11-29T12:47:55+01:00","datePublished":"2022-11-29T12:47:55+01:00","dateModified":"2022-11-29T12:48:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles"],"keywords":["\u00c9nergies fossiles","International","Proche-Orient","Qatar","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"QatarEnergy et la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine ConocoPhilips ont sign\u00e9 un accord qui fournira \u00ab\u00a0jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0millions de tonnes de GNL par an\u00a0\u00bb \u00e0 un terminal gazier allemand.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP et Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/271/0/3570/1785/1342/671/60/0/e40a2b8_5869896-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies fossiles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-fossiles/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/29/19-7">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-7"> ¤ Avec l’alourdissement de la facture énergétique, le déficit de la balance commerciale de la France va, certes, encore plonger cette année. Cependant, le nombre d’entreprises exportatrices n’a jamais été aussi grand, certains secteurs comme la boulangerie atteignant des records, remarque Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Économie       Pertes et profits         Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Chronique            Philippe Escande        Avec l’alourdissement de la facture énergétique, le déficit de la balance commerciale de la France va, certes, encore plonger cette année. Cependant, le nombre d’entreprises exportatrices n’a jamais été aussi grand, certains secteurs comme la boulangerie atteignant des records, remarque Philippe Escande, éditorialiste économique au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 11h02, mis à jour à 11h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Depuis le temps de l’Indochine française, les Vietnamiens raffolent des baguettes. A tel point que le « banh mi », sorte de jambon-beurre à la sauce vietnamienne, est devenu l’en-cas préféré des citadins pressés de Ho Chi Minh-Ville ou Hanoï. Ils ne sont pas les seuls à apprécier l’inimitable croûte du pain parisien. Les boulangers-pâtissiers de France n’en ont jamais autant vendu à l’étranger.                           Lire la chronique de Philippe Escande :  Article réservé à nos abonnés  Commerce extérieur : « La France vit depuis des décennies dans le rouge, entre ce qu’elle achète à l’étranger et ce qu’elle vend en dehors de ses frontières »                 Selon le dernier bilan de Business France, l’organisme chargé de la promotion de l’export tricolore, les ventes à l’étranger dans ce secteur ont progressé de 32 %, entre 2016 et 2021, et ont donc largement effacé le sombre millésime 2020. Avec des hausses de 149 % aux Etats-Unis et de 856 % en Chine. La célèbre marque de beurre Echiré, qui fait merveille sur les baguettes, dispose par ailleurs de sa Maison du beurre, à Tokyo.          A force de ne regarder que la noirceur de notre balance commerciale, qui devrait cette année plonger encore au-delà des 150 milliards d’euros, du fait de la facture énergétique, on ne remarque pas ce paradoxe étonnant : les exportations françaises se portent de mieux en mieux. Sur les seuls neuf premiers mois de 2022, les chiffres des douanes indiquent une progression de 20 % par rapport à 2021, avec 440 milliards d’euros sur trois trimestres, largement au-dessus des chiffres d’avant la pandémie.          Bonne performance des PME          Plus étonnant encore, compte tenu de la morosité ambiante, on n’a jamais compté autant d’exportateurs français depuis vingt ans, près de 140 000. Les PME et les entreprises intermédiaires représentent plus de 99 % des troupes, mais seulement 48 % de la valeur. Les grandes entreprises, comme Airbus ou LVMH, traditionnelles locomotives, ne constituent que 0,5 % des exportateurs, mais pèsent pour 52 % de la valeur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « L’état de la balance commerciale française est-il vraiment préoccupant ? »                 Cette bonne performance de l’exportation française, notamment des entreprises petites et moyennes dans l’agroalimentaire (+ 28 %), le textile (+ 30 %) ou la cosmétique (+ 24 %), démontre qu’au-delà des seuls discours politiques, l’industrie française reprend de la vigueur, en particulier dans le domaine-clé des PME, faiblesse historique de la France.          A ce titre, cela confirme la pertinence des aides massives octroyées en 2020 et 2021, et le soutien efficace de Bpifrance, qui ont sauvé du naufrage nombre d’entreprises modestes. Le « quoi qu’il en coûte » a été utile. Reste maintenant le plus difficile pour pérenniser et amplifier ce regain spectaculaire : résoudre les pénuries de main-d’œuvre et juguler l’inflation. La reconquête industrielle n’en est qu’à ses débuts.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/29/commerce-exterieur-le-deficit-de-notre-balance-cache-un-paradoxe-les-exportations-francaises-se-portent-de-mieux-en-mieux_6152135_3234.html"},"headline":"Commerce ext\u00e9rieur\u00a0: \u00ab\u00a0Le d\u00e9ficit de notre balance cache un paradoxe\u00a0: les exportations fran\u00e7aises se portent de mieux en mieux\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-29T11:02:30+01:00","datePublished":"2022-11-29T11:02:30+01:00","dateModified":"2022-11-29T11:02:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Pertes et profits"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Entreprises","Pertes et profits","\u00c9conomie"],"description":"Avec l\u2019alourdissement de la facture \u00e9nerg\u00e9tique, le d\u00e9ficit de la balance commerciale de la France va, certes, encore plonger cette ann\u00e9e. Cependant, le nombre d\u2019entreprises exportatrices n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi grand, certains secteurs comme la boulangerie atteignant des records, remarque Philippe Escande, \u00e9ditorialiste \u00e9conomique au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Escande"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/348/0/3500/1750/1342/671/60/0/8fbcc5d_gggnic06-france-baguette-unesco-1128-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pertes et profits","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pertes-et-profits/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-8">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-8"> ¤ Entre soutien au pouvoir d’achat et impératifs financiers et écologiques, la mesure prévue pour janvier illustre les préoccupations de l’exécutif.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-8"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       Climat           Réchauffement climatique : l’aide « gros rouleurs », symbole de la ligne de crête du gouvernement      Entre soutien au pouvoir d’achat et impératifs financiers et écologiques, la mesure prévue pour janvier illustre les préoccupations de l’exécutif.          Par Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 15h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Circulation sur le périphérique de Paris, le 21 septembre 2022.  AFP               C’est la dernière mesure de l’arsenal gouvernemental pour lutter contre la flambée des prix de l’énergie et protéger le pouvoir d’achat des Français. La mesure « gros rouleurs », destinée à ceux qui utilisent régulièrement leur véhicule pour aller travailler, entrera en vigueur début 2023. « Nous annoncerons début décembre ce dispositif, afin qu’il soit opérationnel au 1er janvier, pour prendre la suite de la ristourne à la pompe. Il sera beaucoup plus ciblé et concernera les personnes qui travaillent au sein des cinq premiers déciles de revenus [les 50 % de la population les plus modestes], soit 7 millions de ménages, afin de réconcilier les préoccupations de pouvoir d’achat et d’environnement », précise Matignon au Monde.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron et Elisabeth Borne résistent aux demandes de mesures plus contraignantes pour réduire les émissions de CO₂                 Cette « indemnité carburant travailleurs » doit permettre « d’aider significativement ceux qui effectuent un trajet long pour aller au travail », avait indiqué la première ministre, Elisabeth Borne, aux Echos le 18 novembre. « Nous travaillons encore sur le barème prévu », avait-elle précisé.          Pour l’exécutif, l’enjeu est multiple. Il s’agit d’abord de prévenir une nouvelle colère des automobilistes, après les grèves de l’automne dans les stations-service et le traumatisme des « gilets jaunes », et alors que la remise à la pompe en vigueur depuis plusieurs mois – abaissée à 10 centimes par litre depuis mi-novembre –, doit disparaître à la fin de l’année. C’est aussi une manière de rester dans la ligne gouvernementale du soutien à ceux qui travaillent. « Les Français qui bossent, ou qui veulent bosser, doivent être notre priorité », a répété le ministre délégué aux comptes publics, Gabriel Attal, dans une interview au Parisien, dimanche. Il avait lui-même indiqué, fin octobre, que le dispositif s’adresserait aux « gros bosseurs ».          Subvention aux énergies fossiles          Le nouveau dispositif présente, en outre, l’avantage d’être nettement moins coûteux pour les finances publiques. La ristourne à la pompe aura, au total, coûté 7,6 milliards d’euros cette année. Pour 2023, Bercy puisera dans une enveloppe de 1,8 milliard d’euros votée dans le cadre du budget 2023 et destinée aux « dépenses exceptionnelles ». Enfin, il permet d’afficher un objectif environnemental, en écartant les Français plus aisés, susceptibles de disposer de véhicules consommant davantage. Il n’en constitue pas moins, comme la remise à la pompe, une subvention aux énergies fossiles. « On voit bien les arguments redistributifs [de pouvoir d’achat], même si ça n’est pas idéal du point de vue de la transition écologique, concède Camille Landais, le nouveau patron du Conseil d’analyse économique, un think tank rattaché à Matignon. On ne peut pas être des économistes naïfs et tout gérer par le signal-prix [une hausse des prix visant à faire changer les comportements], même si c’est important. »        Il vous reste 39.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/29/l-aide-gros-rouleurs-symbole-de-la-ligne-de-crete-du-gouvernement_6152134_823448.html"},"headline":"R\u00e9chauffement climatique\u00a0: l\u2019aide \u00ab\u00a0gros rouleurs\u00a0\u00bb, symbole de la ligne de cr\u00eate du gouvernement","dateCreated":"2022-11-29T11:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-29T11:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-29T15:29:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Climat"],"keywords":["Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Gouvernement Borne","Climat","\u00c9nergies","Politique","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Entre soutien au pouvoir d\u2019achat et imp\u00e9ratifs financiers et \u00e9cologiques, la mesure pr\u00e9vue pour janvier illustre les pr\u00e9occupations de l\u2019ex\u00e9cutif.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/175/0/4143/2071/1342/671/60/0/73122f0_1669654243080-000-32jv92r.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-9">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-9"> ¤ Un accord provisoire a déjà été conclu avec les Emirats arabes unis. Deuxième producteur d’Afrique, le pays veut ainsi reconstituer ses réserves de change.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Ghana           Le Ghana veut troquer son or contre du pétrole      Un accord provisoire a déjà été conclu avec les Emirats arabes unis. Deuxième producteur d’Afrique, le pays veut ainsi reconstituer ses réserves de change.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 10h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Transformation de l’or en lingots dans la mine d’AngloGold Ashanti, à Obuasi, au Ghana en 2003.  LUC GNAGO / REUTERS                 Le gouvernement a conclu un accord « provisoire » avec la société pétrolière Emiraties National Oil Company (ENOC) basée à Dubaï, a déclaré Kabiru Mahama, conseiller économique du vice-président ghanéen Mahamudu Bawumia.                 Le Ghana, deuxième producteur d’or d’Afrique, a demandé la semaine dernière aux grandes sociétés minières de vendre à la Banque centrale ghanéenne à partir du 1er janvier 20 % du métal qu’elles raffinent afin de constituer des réserves de lingots qui serviront à importer du carburant et à réduire la demande de dollars après la chute de 57 % de sa monnaie cette année.            « Nous sommes ouverts à toute société internationale de négoce de pétrole qui serait intéressée, a déclaré M. Mahama lors d’une interview téléphonique le 25 novembre. A partir d’octobre 2023, tous nos besoins en produits pétroliers seront échangés contre de l’or. »            ENOC n’a pour le moment fait aucun commentaire sur cet accord avec le Ghana.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cacao : Côte d’Ivoire et Ghana haussent le ton face aux chocolatiers pour défendre les revenus des planteurs                   Le Ghana s’efforce de stabiliser son économie et considère le système de troc comme un moyen d’enrayer la chute du cedi, la plus mauvaise performance mondiale parmi les devises suivies par Bloomberg. L’affaiblissement du cedi alimente l’inflation et épuise les réserves de change du pays. Le gouvernement du président Nana Akufo-Addo, qui a perdu l’accès aux marchés financiers internationaux cette année en raison de l’explosion de la dette et des coûts du service des prêts, prévoit de demander aux détenteurs d’obligations internationales d’accepter des pertes sur leurs investissements pour ouvrir la voie à un renflouement du Fonds monétaire international (FMI).            De gouvernement à gouvernement            Dubaï est associé depuis longtemps au commerce de l’or. Mais les Emirats arabes unis (EAU) sont régulièrement soupçonnés de blanchiment d’argent grâce à des failles réglementaires qui leur permettraient d’importer des lingots sortis clandestinement des zones de guerre, allégations rejetées par Dubaï, qui argue que depuis 2021, le commerce de l’or a été intégré au système de déclaration antiblanchiment du pays, géré par le gouvernement fédéral.                « ENOC souhaite nous donner du pétrole raffiné contre de l’or, a déclaré Steve Opata, responsable des marchés financiers à la Banque du Ghana, dans un entretien accordé lundi 28 novembre. En fonction des quantités qu’ils s’engagent à nous donner, nous leur donnerons l’équivalent en or. Il s’agit d’un programme de gouvernement à gouvernement. »            Le Ghana dépense environ 10 milliards de dollars (9,63 milliards d’euros) par an en importations, dont 48 % pour l’achat de carburant. Le gouvernement espère que le troc d’or contre du brut raffiné l’aidera à reconstituer les réserves internationales brutes qui sont tombées à 6,7 milliards de dollars à la fin du mois d’octobre, ce qui ne couvre qu’à peine 2,9 mois d’importations, contre 10,8 milliards de dollars un an plus tôt.                             Lire aussi :  Coupe du Monde 2022 : Ghana-Portugal, une parenthèse d’espoir dans un pays ruiné                   La chute de la monnaie a entraîné une accélération de l’inflation, qui a atteint 40,4 % en octobre. Cela a incité la Banque centrale à augmenter les coûts d’emprunt de 250 points de base pour atteindre 27 %, le niveau le plus élevé depuis plus de dix-neuf ans.                La Banque du Ghana achètera l’or aux sociétés minières en cedis. Le Ghana a commencé à acheter de l’or l’année dernière, pour la première fois en soixante ans, afin de renforcer ses réserves de change. Cette dernière mesure a pour but d’augmenter ces achats. « Si nous la mettons en œuvre comme prévu, elle changera fondamentalement notre balance des paiements », a déclaré M. Bawumia dans une publication sur Facebook. La demande de dollars des importateurs de pétrole « face à la diminution des réserves de change entraîne une dépréciation du cedi et une augmentation du coût de la vie avec des prix plus élevés pour le carburant, le transport et les services publics », a-t-il ajouté.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 30 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/11/29/le-ghana-veut-troquer-son-or-contre-du-petrole_6152124_3212.html"},"headline":"Le Ghana veut troquer son or contre du p\u00e9trole","dateCreated":"2022-11-29T10:34:12+01:00","datePublished":"2022-11-29T10:34:12+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Ghana"],"keywords":["Ghana","Le Monde Afrique","International","Proche-Orient","Emirats arabes unis","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Un accord provisoire a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 conclu avec les Emirats arabes unis. Deuxi\u00e8me producteur d\u2019Afrique, le pays veut ainsi reconstituer ses r\u00e9serves de change.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/334/0/2200/1100/1342/671/60/0/22d2d9c_1669714340896-2021-05-26t000000z-2113105982-rc2qnn9iqbzi-rtrmadp-3-anglogold-ashnti-obusai.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ghana","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ghana/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/29/19-10">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-10"> ¤ Trois associations, dont le Secours catholique, réagissent à une étude de territoire qui fait ressortir la disparité et la complexité d’accès aux aides pour acquérir des véhicules électriques.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Énergies renouvelables           Mobilité à faible émission : des aides insuffisantes, disparates et inaccessibles, alertent les associations      Trois associations, dont le Secours catholique, réagissent à une étude de territoire qui fait ressortir la disparité et la complexité d’accès aux aides pour acquérir des véhicules électriques.          Par Camille Bordenet         Publié aujourd’hui à 09h38, mis à jour à 09h38    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La station-service TotalEnergies de Montchanin (Saône-et-Loire), ici le 27 octobre 2022, propose des bornes de recharge pour véhicules électriques.  CLAIRE JACHYMIAK/HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Des dispositifs insuffisants, disparates et complexes… C’est ce qu’il ressort d’un état des lieux complet des aides à la mobilité à faible émission pour les particuliers en France publié fin octobre par l’Institut du développement durable et des relations internationales. Ceci alors que les zones à faibles émissions (ZFE), déjà en vigueur dans certaines métropoles, vont progressivement se généraliser, à l’horizon 2025, à toutes les agglomérations de plus de 150 000 habitants.          L’étude passe au crible les aides à l’achat de neuf, d’occasion et de rétrofit (véhicule thermique adapté en électrique) pour six types de véhicules électriques (voitures, vélos à assistance électrique, vélos-cargos, scooters, quadricycles, véhicules utilitaires légers). Et ce dans 125 entités géographiques (13 régions, 96 départements, 11 métropoles soumises à une obligation de ZFE ou l’ayant déjà mise en place, 5 départements et régions d’outre-mer).                           Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Ne plus aller à la pompe, ça me change la vie ! » : en Saône-et-Loire, avec les ruraux convertis à la voiture électrique                 Le Secours catholique, le Réseau action climat et Transport & Environment – trois associations engagées pour une mobilité plus propre – réagissent à ce constat, alertant quant à « l’urgence d’une politique d’accompagnement plus ambitieuse et cohérente à l’échelle nationale ». Au risque, craignent-elles, que « de nombreux citoyens basculent dans la précarité mobilité ».                           Lire aussi le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Le mirage de la voiture électrique bon marché                 Premier constat : l’imbroglio géographique des aides (103 identifiées du national au local), « source d’inefficacité et d’injustice sociale », estiment les associations. « Au-delà du fait qu’aucune région, aucun département ni aucune métropole ne proposent la même chose, cette étude met au jour l’existence de nombreuses zones blanches où aucun accompagnement en faveur d’une mobilité moins polluante n’est proposé », souligne Valentin Desfontaines du Réseau action climat.          Parmi ces zones blanches, on trouve les régions Bretagne, Centre-Val de Loire, Nouvelle-Aquitaine et les cinq DROM (Mayotte, La Réunion, Guadeloupe, Martinique, Guyane). Ou encore la métropole de Marseille, récente ZFE « qui n’offre aucune aide à ses habitants pour encourager une mobilité moins polluante ». Soit plus de 13 millions de Français concernés, selon l’estimation des associations.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le défi des villes pour faire accepter le passage en zone à faibles émissions et l’interdiction des voitures les plus polluantes                 « Simplifier » et « informer »          A l’inverse, des collectivités font des gestes, mais difficile de s’y retrouver dans l’enchevêtrement de conditions, variables, liées au niveau de revenu, au périmètre géographique, au coût d’achat ou au mode d’acquisition. Par exemple, les aides de la région Grand-Est pour une voiture électrique neuve : pour bénéficier d’une aide régionale de 2 000 à 4 000 euros (cumulative avec les aides nationales : prime à la conversion et bonus écologique) selon le revenu fiscal de référence, il faut résider dans une commune rurale (mais toutes ne sont pas éligibles) et acheter auprès d’un concessionnaire de la région un véhicule d’une valeur inférieure à 40 000 euros TTC.        Il vous reste 39.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/29/mobilite-a-faible-emission-des-aides-insuffisantes-disparates-et-inaccessibles-alertent-les-associations_6152108_3224.html"},"headline":"Mobilit\u00e9 \u00e0 faible \u00e9mission\u00a0: des aides insuffisantes, disparates et inaccessibles, alertent les associations","dateCreated":"2022-11-29T09:38:24+01:00","datePublished":"2022-11-29T09:38:24+01:00","dateModified":"2022-11-29T09:38:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["\u00c9nergies renouvelables","Voitures","Soci\u00e9t\u00e9","Industrie automobile","Mobilit\u00e9s","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Trois associations, dont le Secours catholique, r\u00e9agissent \u00e0 une \u00e9tude de territoire qui fait ressortir la disparit\u00e9 et la complexit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s aux aides pour acqu\u00e9rir des v\u00e9hicules \u00e9lectriques.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/333/0/4000/2000/1342/671/60/0/028cacf_1669710563454-img-9799.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-11">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-11"> ¤ Le virage pris par l’Union européenne vers le véhicule électrique est nécessaire, mais comporte des risques importants, analyse l’économiste Emmanuel Hache dans ce nouvel épisode du podcast « Chaleur humaine ».
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Podcasts       Chaleur humaine           La voiture électrique va-t-elle nous sortir du pétrole ?     podcast    Le virage pris par l’Union européenne vers le véhicule électrique est nécessaire, mais comporte des risques importants, analyse l’économiste Emmanuel Hache dans ce nouvel épisode du podcast « Chaleur humaine ».          Par Nabil Wakim         Publié aujourd’hui à 09h30, mis à jour à 13h18        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          
            Le Parlement européen a voté en juin 2022 la fin de la vente de véhicules thermiques en 2035 avec une priorité : le développement du véhicule électrique pour faire baisser les émissions de gaz à effet de serre du transport. En France, la voiture individuelle représente pour 16 % de nos émissions, un poids considérable.            La voiture électrique est-elle une solution miracle pour sortir de notre dépendance au pétrole ? Est-elle, à l’inverse, plus polluante que la voiture à essence ? Quelle place la question de métaux et des terres rares occupe-t-elle dans les batteries ? Cela peut-il mettre en péril la transition énergétique, pour les voitures électriques mais aussi pour les énergies renouvelables ?                                        Emmanuel Hache est économiste à l’IFP Energies nouvelles et il est également directeur de recherche et professeur à l’Institut des relations internationales et stratégiques (IRIS). Il est l’auteur de Géopolitique des énergies (Editions Eyrolles, 2022).                 Un épisode produit par Esther Michon avec l’aide d’Adèle Ponticelli, réalisé par Amandine Robillard. Musique originale : Amandine Robillard.                   

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/11/29/19-12">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-12"> ¤ Le RER girondin, qui nécessitera près d’un milliard d’euros d’investissement public, est très attendu dans une métropole sans métro et percluse d’embouteillages.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Transports           A Bordeaux, les élus comptent sur les « RER métropolitains » de Macron pour accélérer leur projet      Le RER girondin, qui nécessitera près d’un milliard d’euros d’investissement public, est très attendu dans une métropole sans métro et percluse d’embouteillages.          Par Claire Mayer(Bordeaux, correspondante)         Publié aujourd’hui à 09h27, mis à jour à 11h29    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Tous ont été surpris par l’annonce d’Emmanuel Macron, dimanche 27 novembre, de « développer un réseau de RER, de trains urbains » dans dix grandes métropoles françaises. Autant le président (PS) de la région Nouvelle-Aquitaine, Alain Rousset, que celui (PS également) de Bordeaux Métropole, Alain Anziani, ou encore que le maire écologiste de Bordeaux, Pierre Hurmic. Une fois la surprise passée, tous saluent cette volonté de l’Etat d’accélérer sur l’épineux dossier de la mobilité à Bordeaux, classée quatrième ville la plus embouteillée de France en 2022, et seule aire urbaine millionnaire française à ne pas avoir son métro.                           Lire aussi :  Emmanuel Macron annonce l’objectif de « développer un réseau de RER dans les dix principales villes françaises »                 L’Etat « nous encourage à poursuivre notre projet de RER girondin, qui est déjà bien engagé. C’est pour nous un investissement lourd, qui nécessite un accompagnement financier de l’Etat, et nous attendons qu’ici, à Bordeaux, le coup d’accélérateur annoncé soit significatif », souligne M. Hurmic.          Le projet est ambitieux. Outre un quai supplémentaire prévu à la gare Saint-Jean, il prévoit de créer deux nouvelles gares dans la banlieue de la métropole (à Talence et au Bouscat), mais aussi de nouveaux pôles d’échanges multimodaux et haltes. Il s’agit, au-delà de Bordeaux même, d’améliorer trois lignes TER existantes : Libourne-Bordeaux-Arcachon d’est en ouest, Saint-Mariens-Saint-Yzan-Bordeaux-Langon du nord au sud et la ligne du Médoc entre Bordeaux et la pointe de Grave.          Le coût de ce RER girondin s’élève à 590 millions d’euros pour les infrastructures ferroviaires, auxquels il faut ajouter 90 millions d’euros pour les matériels roulants. Actuellement, l’Etat finance le projet à hauteur de 190 millions d’euros, la région de 145 millions, le département de 170 millions et Bordeaux Métropole de 175 millions.          « 33 % de trafic passager en plus depuis 2018 »          « On voit bien qu’on a deux problèmes : l’habitat et la mobilité, explique au Monde Alain Anziani. Les gens en ont ras le bol d’être dans les embouteillages. » L’édile plaide pour que, désormais, l’Etat « accélère le mouvement » et « sorte le portefeuille ». Car, concrètement, des moyens seront nécessaires pour que le projet aille vite.          « L’enveloppe globale pèse près d’un milliard d’euros, avec des surcoûts déjà identifiés, précise le patron de la métropole, dans un communiqué envoyé lundi 28 novembre. Nous pouvons espérer que l’annonce d’Emmanuel Macron permettra un soutien financier supplémentaire. Il est également nécessaire que la SNCF ait les moyens d’agir pour les études et les travaux, avec rapidité et agilité. »        Il vous reste 27.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/29/a-bordeaux-les-elus-comptent-sur-les-rer-metropolitains-de-macron-pour-accelerer-leur-projet_6152106_3234.html"},"headline":"A Bordeaux, les \u00e9lus comptent sur les \u00ab\u00a0RER m\u00e9tropolitains\u00a0\u00bb de Macron pour acc\u00e9l\u00e9rer leur projet","dateCreated":"2022-11-29T09:27:32+01:00","datePublished":"2022-11-29T09:27:32+01:00","dateModified":"2022-11-29T11:29:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Transports","Entreprises","Cities","\u00c9conomie"],"description":"Le RER girondin, qui n\u00e9cessitera pr\u00e8s d\u2019un milliard d\u2019euros d\u2019investissement public, est tr\u00e8s attendu dans une m\u00e9tropole sans m\u00e9tro et percluse d\u2019embouteillages.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Mayer","description":"Bordeaux, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/782/0/4689/2344/1342/671/60/0/f4c3689_1669703080699-gare-saint-jean-bordeaux.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-13">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-13"> ¤ Plaidant pour considérer les sols fonciers comme des « sols vivants », Carla Pont, co-autrice du dossier de l’Institut Rousseau « Quel développement territorial à l’ère du zéro artificialisation nette ? » invite les pouvoirs publics à modifier leurs politiques d’aménagement et d’urbanisme, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Climat         Dérèglement climatique : « L’artificialisation des terres accélère ses effets et augmente notre vulnérabilité collective »   Tribune        Carla Pont  Collaboratrice d’élu à la Ville de Paris        Plaidant pour considérer les sols fonciers comme des « sols vivants », Carla Pont, co-autrice du dossier de l’Institut Rousseau « Quel développement territorial à l’ère du zéro artificialisation nette ? » invite les pouvoirs publics à modifier leurs politiques d’aménagement et d’urbanisme, dans une tribune au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 11h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Chaque année en France, 20 000 à 30 000 hectares de terres sont artificialisés, soit l’équivalent de la forêt de Fontainebleau. Pourtant, les sols remplissent de multiples fonctions qui nous sont vitales : régulation du cycle de l’eau, absorption du carbone et de la chaleur, qualité agronomique… Leur artificialisation renforce et accélère les effets du dérèglement climatique tout en augmentant notre vulnérabilité collective. C’est pourquoi nous militons pour un changement de paradigme : passer du sol foncier aux « sols vivants », avec des droits et des devoirs qui consacrent leur statut de bien commun.          68 % des sols artificialisés le sont pour construire des logements et 25 % pour le développement économique. Ces chiffres sont d’autant plus préoccupants que la dynamique d’artificialisation des sols est quatre fois plus rapide que l’évolution de la population, et concentrée dans les zones où la demande de logement est la plus faible. Ce paradoxe s’explique par des modèles d’aménagement et d’urbanisme qui considèrent le sol uniquement comme une rente foncière : les terres vierges sont extrêmement rémunératrices pour leur propriétaire, lorsqu’il est possible de construire dessus. Le foncier est également une source de revenus importante pour les collectivités.          Passer du sol foncier aux sols vivants signifie mettre en œuvre des politiques d’aménagement et d’urbanisme qui prennent en compte l’existant et la qualité des sols sur le territoire. Les sols et la nature ne doivent pas être la variable d’ajustement des projets, ni un moyen de financer les projets urbains et les équipements publics.          Dynamiques fantasmées          Un pas en avant a été fait avec la loi dite « Climat et résilience » de juillet 2021, qui reconnaît la multifonctionnalité des sols dans la définition de l’objectif zéro artificialisation nette (ZAN). Il s’agit de cesser toute artificialisation des sols à l’horizon 2050, tout en laissant la possibilité de compenser les impacts résiduels.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Loi Climat et résilience : « Nous vivons au-dessus de nos moyens écologiques »                 Malgré cette avancée qui tend à reconnaître la rareté et la complexité des sols, des flous persistent sur les trajectoires à mettre en place pour atteindre zéro artificialisation nette d’ici 2050. L’objectif ZAN demeure trop technique, la définition des sols artificialisés incompréhensible, les méthodes de suivi encore diverses, rendant les territoires impuissants devant les objectifs à atteindre.          A cette confusion s’ajoutent des injonctions contradictoires pour les élus, pris dans un imaginaire du territoire attractif, qui doit attirer de jeunes ménages et des entreprises de pointe par la construction de logements et de zones d’activités économiques. Cependant, l’attractivité économique n’est pas forcément un horizon souhaitable pour tous les territoires. Un autre développement territorial est possible, qui part de l’existant et des dynamiques démographiques et économiques réelles et non fantasmées.        Il vous reste 28.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/29/dereglement-climatique-l-artificialisation-des-terres-accelere-ses-effets-et-augmente-notre-vulnerabilite-collective_6152098_3232.html"},"headline":"D\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019artificialisation des terres acc\u00e9l\u00e8re ses effets et augmente notre vuln\u00e9rabilit\u00e9 collective\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-29T08:00:06+01:00","datePublished":"2022-11-29T08:00:06+01:00","dateModified":"2022-11-29T11:32:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Sant\u00e9-environnement","D\u00e9bats","Tribunes","Cities","Villes","Climat","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Plaidant pour consid\u00e9rer les sols fonciers comme des \u00ab\u00a0sols vivants\u00a0\u00bb, Carla Pont, co-autrice du dossier de l\u2019Institut Rousseau \u00ab\u00a0Quel d\u00e9veloppement territorial \u00e0 l\u2019\u00e8re du z\u00e9ro artificialisation nette\u00a0?\u00a0\u00bb invite les pouvoirs publics \u00e0 modifier leurs politiques d\u2019am\u00e9nagement et d\u2019urbanisme, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Carla Pont","description":"Collaboratrice d\u2019\u00e9lu \u00e0 la Ville de Paris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/51/0/5144/2572/1342/671/60/0/5821a31_1669645209919-pns-781000184.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-14">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-14"> ¤ Le groupe français Orano a continué à envoyer jusqu’en octobre de l’uranium en Sibérie, où se trouve une installation de conversion. La guerre en Ukraine pose la question de l’avenir de la filière du retraitement.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Nucléaire           La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français      Le groupe français Orano a continué à envoyer jusqu’en octobre de l’uranium en Sibérie, où se trouve une installation de conversion. La guerre en Ukraine pose la question de l’avenir de la filière du retraitement.          Par Perrine Mouterde et Marjorie Cessac         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 14h12    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 A la différence d’autres pays d’Europe de l’Est, la France ne dépend pas de la Russie pour faire fonctionner ses 18 centrales. L’uranium naturel importé provient du Niger, du Kazakhstan, d’Ouzbékistan et d’Australie. Il peut ensuite être converti et enrichi dans les installations d’Orano sur les sites de Malvési (Aude) et du Tricastin (Drôme), les combustibles étant ensuite fabriqués dans les usines du français Framatome ou de l’américain Westinghouse.                           Retrouvez le décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Coût, gestion des déchets et sécurité : huit questions que pose le retour annoncé du nucléaire en France                 Mais la guerre en Ukraine, qui expose la dépendance européenne et mondiale à l’industrie nucléaire russe, n’est pas totalement sans conséquences sur la filière française. Car aujourd’hui, une seule installation permet de « recycler » l’uranium issu des combustibles utilisés dans les 56 réacteurs du parc : l’usine de Seversk, située dans la région de Tomsk, en Sibérie, qui appartient au groupe russe Rosatom.          Un arrêt définitif du commerce d’uranium entre Paris et Moscou aurait inévitablement des conséquences sur une filière du retraitement déjà fragilisée et pourrait conduire, à terme, à ce que l’uranium issu des combustibles usés soit considéré comme un déchet supplémentaire à gérer, et non comme de la matière pouvant être réutilisée.          Ces deux dernières années, de l’uranium a été envoyé de la France vers la Russie. L’ONG antinucléaire Greenpeace a documenté au moins cinq livraisons entre janvier 2021 et janvier 2022 : 11 conteneurs chargés dans le port du Havre, le 12 février 2021, 20 conteneurs chargés à Dunkerque, le 29 octobre 2021, et 13 conteneurs dans le même port, en novembre 2021… Le 28 septembre 2022, soit sept mois après le déclenchement de l’invasion de l’Ukraine, l’organisation révélait encore la présence du cargo russe Mikhail Dudin dans le port de Dunkerque.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Nucléaire : la pénurie d’uranium n’est pas pour demain                 « Les allers-retours ininterrompus de ce cargo entre Saint-Pétersbourg et Dunkerque trahissent à quel point l’industrie nucléaire française est prise au piège de sa dépendance à la Russie, dénonçait alors Pauline Boyer, chargée de campagne transition énergétique et nucléaire pour Greenpeace. La France doit de toute urgence stopper tout commerce d’énergie nucléaire avec la Russie. » Le secteur de l’atome ne fait pas l’objet de sanctions européennes.          Contrat soldé avec Rosatom          Le groupe français Orano, propriétaire d’uranium de retraitement (URT) provenant essentiellement de centrales étrangères et engagé par un contrat signé en 2020 avec Rosatom, a confirmé avoir effectué « cinq ou six livraisons » vers la Russie, pour un volume total de 1 150 tonnes. L’entreprise a toutefois révélé au Monde que ce contrat était désormais soldé, un dernier transport d’uranium ayant eu lieu en octobre 2022. Orano affirme par ailleurs ne pas envisager de signer de nouveau contrat avec le géant russe du nucléaire.        Il vous reste 64.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/29/la-russie-possede-la-seule-usine-au-monde-capable-de-recycler-l-uranium-decharge-des-reacteurs-nucleaires-francais_6152097_3234.html"},"headline":"La Russie poss\u00e8de la seule usine au monde capable de \u00ab\u00a0recycler\u00a0\u00bb l\u2019uranium d\u00e9charg\u00e9 des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-11-29T08:00:06+01:00","datePublished":"2022-11-29T08:00:06+01:00","dateModified":"2022-11-29T14:12:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Entreprises","Nucl\u00e9aire","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Russie","\u00c9conomie"],"description":"Le groupe fran\u00e7ais Orano a continu\u00e9 \u00e0 envoyer jusqu\u2019en octobre de l\u2019uranium en Sib\u00e9rie, o\u00f9 se trouve une installation de conversion. La guerre en Ukraine pose la question de l\u2019avenir de la fili\u00e8re du retraitement.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-15">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-15"> ¤ Sophie Taillé-Polian, vice-présidente du groupe Ecologiste-Nupes à l’Assemblée nationale, estime qu’il ne faut pas souscrire à la stratégie de dédiabolisation du RN. Le parti Renaissance ne doit plus renvoyer dos à dos la gauche et l’extrême droite.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Rassemblement national         « Le Rassemblement national renoue avec une vision pétainiste du travail »   Tribune        Sophie Taillé-Polian  Députée Génération·s du Val-de-Marne        Sophie Taillé-Polian, vice-présidente du groupe Ecologiste-Nupes à l’Assemblée nationale, estime qu’il ne faut pas souscrire à la stratégie de dédiabolisation du RN. Le parti Renaissance ne doit plus renvoyer dos à dos la gauche et l’extrême droite.   Publié aujourd’hui à 07h30, mis à jour à 07h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Tribune. Les propos racistes du député Rassemblement national (RN) Grégoire de Fournas, tenus début novembre dans l’Hémicycle à l’égard du député « insoumis » Carlos Bilongo, ont fait tomber les masques : le Rassemblement national est toujours le parti héritier du pétainisme et de son racisme. Un vent nouveau d’indignation souffle désormais sur l’ensemble des bancs républicains de l’Assemblée. Avec la sanction de son député, la stratégie de « normalisation » du RN se fissure.          Depuis leur arrivée à l’Assemblée nationale, les députés d’extrême droite tentent pourtant de jouer la carte de l’opposition constructive. Ils sont calmes, ne haussent pas le ton, joignent leurs voix à de nombreux votes de la majorité ou des oppositions. Le doigt sur la couture du pantalon, aucune tête ne dépasse, seuls les porte-parole du groupe s’expriment avec un verbiage calibré. Mais peut-on juger la crédibilité politique d’un groupe à sa posture ? Bien plus que l’attitude dans l’Hémicycle, c’est l’inspiration politique de leurs propositions qui permet de les démasquer.          L’exemple le plus frappant est venu lors de l’examen de la réforme de l’assurance-chômage commencé en octobre. En portant un amendement excluant les étrangers travaillant en France des élections professionnelles, le Rassemblement national renoue avec une conception vichyste propre à la Charte du travail de Pétain, dans laquelle travailleurs et patrons font cause commune nationale contre les puissances ennemies et contre leurs « alliés de l’intérieur ». Le clivage au sein de l’entreprise, intrinsèquement lié à la relation de subordination entre salariés et directions, y est remplacé par la prévalence des intérêts économiques nationaux.          Une invisibilisation cynique          Cet impératif national impose la modération des revendications salariales, qui sont alors soumises à la générosité que la fibre patriotique est supposée provoquer chez le patronat. Cette logique néocorporatiste se développe dans les années 1930 en réaction et en opposition au concept de lutte des classes qui structure les revendications ouvrières.                           Lire l’entretien avec Nicolas Lebourg :  Article réservé à nos abonnés  « L’extrême droite est une vision du monde, pas un programme »                 Au clivage horizontal de l’unité de la classe ouvrière, liée par ses conditions difficiles de vie et son exploitation par la classe patronale qui ne travaille pas, l’extrême droite substitue le clivage vertical d’une unité nationale entre ouvriers et patrons français, liés par la nécessité de défendre la nation dont la survie serait en jeu, en proie à un supposé dévoiement des mœurs, à une prétendue décadence morale, à l’avidité des puissances étrangères et celle de ses fantasmatiques alliés de l’intérieur.        Il vous reste 44.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/29/le-rassemblement-national-renoue-avec-une-vision-petainiste-du-travail_6152095_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Rassemblement national renoue avec une vision p\u00e9tainiste du travail\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-29T07:30:06+01:00","datePublished":"2022-11-29T07:30:06+01:00","dateModified":"2022-11-29T07:30:15+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Rassemblement national"],"keywords":["Rassemblement national","D\u00e9bats","Tribunes","Politique","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Sophie Taill\u00e9-Polian, vice-pr\u00e9sidente du groupe Ecologiste-Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, estime qu\u2019il ne faut pas souscrire \u00e0 la strat\u00e9gie de d\u00e9diabolisation du RN. Le parti Renaissance ne doit plus renvoyer dos \u00e0 dos la gauche et l\u2019extr\u00eame droite.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie\u00a0Taill\u00e9-Polian","description":"D\u00e9put\u00e9e G\u00e9n\u00e9ration\u00b7s du Val-de-Marne"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/04/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/fda5a86_1667577742451-img-9962.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Rassemblement national","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/front-national/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-16">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-16"> ¤ Les établissements privés ont entrepris un maillage du territoire pour capter une nouvelle génération d’étudiants, engageant des sommes considérables dans la pierre.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M Campus        Grandes écoles           Les investissements tentaculaires des écoles privées sur le marché de l’immobilier      Les établissements privés ont entrepris un maillage du territoire pour capter une nouvelle génération d’étudiants, engageant des sommes considérables dans la pierre.          Par Eric Nunès         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  ANNA WANDA GOGUSEY               C’est sur les berges de la Seine à Suresnes (Hauts-de-Seine), à quelques minutes de Paris la Défense, que Skema Business School a posé son campus francilien. Le bâtiment et ses 1 500 mètres carrés de terrasse font face au lac de verdure du bois de Boulogne et à la tour de Gustave Eiffel. Les étudiants croisés dans le dédale de verre et de métal en conviennent en peu de mots : « C’est beau ». « C’est la Ferrari des campus », ajoute, satisfait, Allal, 23 ans, étudiant en master 2 d’audit et contrôle de gestion. Au début du XXe siècle, le site portait sur son sol les usines aéronautiques de l’industriel Louis Blériot. Moderne et scintillant, l’écrin accueille désormais 2 500 étudiants franciliens.          Cette construction de 15 000 mètres carrés à 100 millions d’euros – partiellement financés par un emprunt sur vingt ans – symbolise la bonne santé des écoles de commerce, soulignée par une étude publiée en octobre par CBRE, groupe de conseil en immobilier d’entreprise. Marginale il y a seulement quelques années, la part de l’enseignement supérieur atteint aujourd’hui 12 % des grandes transactions immobilières (en volume d’affaires) en Ile-de-France et 30 % en région.          C’est la démographie qui explique cette montée en puissance des projets immobiliers des établissements d’enseignement supérieur privés. La forte natalité française entre 2000 et 2015 se traduit chaque année par des flux d’étudiants importants, un phénomène qui devrait s’étendre jusqu’en 2025, au moins. Si l’université absorbe la plus grande part des nouveaux bacheliers, c’est dans l’enseignement privé que la hausse est la plus forte. En vingt ans, les inscriptions d’étudiants dans ces établissements ont doublé, tandis qu’elles ont augmenté de 17 % seulement dans l’enseignement public. Et depuis 2017, la croissance est encore plus rapide, avec des hausses d’effectifs de l’ordre de 7 % par an. Le secteur rassemblait 592 600 étudiants à la rentrée 2020, selon les données du ministère de l’enseignement supérieur.          Une demande qui ne faiblit pas          L’essor de la mobilité internationale implique aussi une manne de nouveaux clients pour les écoles. En 2020, ils étaient plus de 370 000 étudiants étrangers à faire le choix d’un établissement français pour poursuivre leurs études, soit une hausse de 23 % en cinq ans, selon Campus France. Pour accueillir ce flux, « il y a un besoin croissant d’immeubles consacrés à l’enseignement privé, avec des sites plus grands et modulables pour optimiser l’espace », observe Thierry Molton, directeur des actifs immobilier d’entreprise au sein du groupe immobilier La Française Real Estate Managers.        Il vous reste 72.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/11/29/les-investissements-tentaculaires-des-ecoles-privees-sur-le-marche-de-l-immobilier_6152091_4401467.html"},"headline":"Les investissements tentaculaires des \u00e9coles priv\u00e9es sur le march\u00e9 de l\u2019immobilier","dateCreated":"2022-11-29T07:00:07+01:00","datePublished":"2022-11-29T07:00:07+01:00","dateModified":"2022-11-29T07:00:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Grandes \u00e9coles"],"keywords":["\u00c9conomie","Immobilier","\u00c9tudes sup","Grandes \u00e9coles","M Campus"],"description":"Les \u00e9tablissements priv\u00e9s ont entrepris un maillage du territoire pour capter une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9tudiants, engageant des sommes consid\u00e9rables dans la pierre.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Nun\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/1408/0/7543/3771/1342/671/60/0/5b7d2a7_1669628024529-30-11-awg.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Grandes \u00e9coles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/concours/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-17">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-17"> ¤ Cartes de footballeurs à collectionner, tournois en ligne, trophées et maillots dématérialisés, vidéos de buts mythiques... Le monde du ballon rond découvre, comme le monde de l’art, les joies et les tristesses des NFT.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-17"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             Isabel Espanol                        Économie       Football         Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel   Par Anne Vidalie   Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 12h22     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteCartes de footballeurs à collectionner, tournois en ligne, trophées et maillots dématérialisés, vidéos de buts mythiques... Le monde du ballon rond découvre, comme le monde de l’art, les joies et les tristesses des NFT.                Quand il était enfant, Cyril collectionnait les vignettes Panini, ces images de joueurs de foot échangées dans les cours de récré. « J’aimais les regarder, les toucher, tourner les pages des albums dans lesquels on les collait », se souvient cet avocat de 42 ans, supporteur du Paris Saint-Germain (PSG). Aujourd’hui, il contemple, sur son ordinateur, la poignée de cartes dont il est l’heureux propriétaire, à défaut de pouvoir les palper. Ces versions numériques des bons vieux stickers Panini sont des NFT, des non-fungible tokens ou « jetons non fongibles », autrement dit des objets numériques uniques, ni copiables ni falsifiables. Dans le monde du football, ce sont, par exemple, des figures de champions, des vidéos de buts mémorables ou des reproductions de trophées et de maillots.          Cyril, pas franchement mordu de techno, a découvert les NFT avec le Covid-19, quand le confinement a privé de pelouse son équipe de foot amateur. Ses partenaires lui ont proposé de jouer en ligne sur Sorare. « So quoi ? » leur a-t-il demandé.          Sorare, une start-up française née en 2018, est l’incarnation de « l’emballement autour des NFT », selon le quotidien économique Les Echos. Au début de chaque saison, elle émet sous forme de NFT 1 111 cartes pour chacun des footballeurs de ses clubs partenaires : 1 000 cartes dites « communes » et gratuites et 111 « limitées », payantes et numérotées – soit cent « rares », dix « super-rares » et une éditée en un exemplaire unique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le succès de Sorare grâce à ses vignettes numériques de footballeurs                 Cyril est très fier de sa pépite, Evanilson de Lima, un attaquant brésilien du FC Porto, dont il a acquis une carte rare pour 150 euros. « Six mois plus tard, on m’en a proposé 900 euros », s’étonne-t-il encore. Bien sûr, il est un peu déçu que ce jeune joueur ne figure pas dans les rangs de la sélection auriverde à la Coupe du monde au Qatar. Mais pas question de le vendre, car il s’est pris au jeu. « Je m’intéresse de près à ses résultats et à son hygiène de vie. » C’est comme à la Bourse : plus le joueur brille, plus sa cote flambe.          Aux enchères, certaines cartes uniques atteignent ainsi des prix stratosphériques : 600 000 euros pour le Norvégien Erling Haaland ; 416 000 euros pour la star du PSG Kylian Mbappé ; 394 000 euros pour le Portugais Cristiano Ronaldo. Même les vignettes Panini les plus convoitées ne peuvent rivaliser : celle du Ronaldo de la saison 2002-2003 s’est monnayée 71 186 euros en février ; un lot de 1974 couplant Michel Platini et le Brésilien Pelé est parti pour 80 000 euros sur le site de ventes aux enchères eBay.        Il vous reste 78.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/29/dans-le-far-west-des-nft-les-histoires-de-gros-sous-du-foot-virtuel_6152086_3234.html"},"headline":"Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel","dateCreated":"2022-11-29T06:15:04+01:00","datePublished":"2022-11-29T06:15:04+01:00","dateModified":"2022-11-29T12:22:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Football"],"keywords":["Entreprises","High-tech","Football","High tech","\u00c9conomie","Pixels","Sport"],"description":"Cartes de footballeurs \u00e0 collectionner, tournois en ligne, troph\u00e9es et maillots d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9s, vid\u00e9os de buts mythiques... Le monde du ballon rond d\u00e9couvre, comme le monde de l\u2019art, les joies et les tristesses des NFT.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vidalie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/1653/0/1890/945/1342/671/60/0/15fb907_1669390927574-le-monde-foot-nft2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-18">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-18"> ¤ Une dizaine de médias européens, dont « Le Monde », ont décortiqué le contenu de 838 fonds dits « durables ». La moitié investit dans les énergies fossiles. Explications en podcast avec Adrien Sénécat, journaliste aux Décodeurs.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Podcasts       L’Heure du Monde           Finance « verte » : la grande tromperie     podcast    Une dizaine de médias européens, dont « Le Monde », ont décortiqué le contenu de 838 fonds dits « durables ». La moitié investit dans les énergies fossiles. Explications en podcast avec Adrien Sénécat, journaliste aux Décodeurs.          Par Adèle Ponticelli et Adrien Sénécat         Publié aujourd’hui à 06h03, mis à jour à 09h22        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Fonds « climat », « bas carbone », « planète »… Ces dernières années, les placements « verts » ont explosé. Sur le papier, la promesse est belle : investir dans un portefeuille d’entreprises favorisant la transition énergétique, tout en s’assurant de bons revenus. Mais dans les faits, une grande partie des fonds d’investissement « verts » investissent dans des entreprises très polluantes – parfois même dans les plus émettrices au monde de gaz à effet de serre.            C’est la conclusion d’une enquête collaborative menée par une dizaine de médias européens, dont Investico, Follow the Money et Le Monde, qui ont décortiqué la composition de 838 fonds « verts ». Adrien Sénécat, journaliste au pôle enquête des Décodeurs du Monde, a participé à cette enquête et explique, dans cet épisode du podcast « L’Heure du Monde » les dérives de la finance verte.                 Un épisode d’Adèle Ponticelli. Réalisation et musiques : Amandine Robillard. Présentation et rédaction en chef : Morgane Tual. Dans cet épisode : un extrait du film Mary Poppins et un extrait d’une publicité d’Amundi.                           « L’Heure du Monde »       « L’Heure du Monde » est le podcast quotidien d’actualité du Monde. Ecoutez chaque jour, à partir de 6 heures, un nouvel épisode, sur Lemonde.fr ou sur Spotify. Retrouvez ici tous les épisodes.                         L’enquête des Décodeurs sur les fonds verts :            Explications. La grande tromperie des fonds d’investissement « verts »Explications. Autour des fonds d’investissement verts, un grand flou juridique qui favorise le « greenwashing »Les faits. Les 388 fonds « super verts » qui investissent dans les énergies fossiles                                          Écouter aussi    Choquer, bloquer, saboter… les nouveaux visages de l’activisme climatique                         Adèle Ponticelli et  Adrien Sénécat           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 30 novembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/podcasts/article/2022/11/29/finance-verte-la-grande-tromperie_6152083_5463015.html"},"headline":"Finance \u00ab\u00a0verte\u00a0\u00bb\u00a0: la grande tromperie","dateCreated":"2022-11-29T06:03:54+01:00","datePublished":"2022-11-29T06:03:54+01:00","dateModified":"2022-11-29T09:22:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Podcasts","L\u2019Heure du Monde"],"keywords":["Entreprises","Les D\u00e9codeurs","L\u2019Heure du Monde","Podcasts","Les enqu\u00eates des D\u00e9codeurs","\u00c9conomie","Banques \/ Finance \/ Assurance"],"description":"Une dizaine de m\u00e9dias europ\u00e9ens, dont \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, ont d\u00e9cortiqu\u00e9 le contenu de 838\u00a0fonds dits \u00ab\u00a0durables\u00a0\u00bb. La moiti\u00e9 investit dans les \u00e9nergies fossiles. Explications en podcast avec Adrien S\u00e9n\u00e9cat, journaliste aux D\u00e9codeurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Ad\u00e8le Ponticelli"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien S\u00e9n\u00e9cat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/170/1630/815/1342/671/60/0/61c2651_1669643561337-fondsverts.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Podcasts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/podcasts/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L\u2019Heure du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lheure-du-monde/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/29/19-19">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-19"> ¤ La moitié des fonds « durables » investissent dans les énergies fossiles, révèlent une dizaine de médias européens, dont « Le Monde ».
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-19"> ¤                     







{
  "assets_root_url": "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/18-2206-triton-assets",
  "statics_root_url": "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls": {
    "production": "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/1u8VeIoLcJqaSZIsvuZwkESeAR5UJg_1440",
    "staging": "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/1u8VeIoLcJqaSZIsvuZwkESeAR5UJg_1441",
    "testing": "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/1u8VeIoLcJqaSZIsvuZwkESeAR5UJg_1442",
    "developpment": "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/1u8VeIoLcJqaSZIsvuZwkESeAR5UJg_1459"
  },
  "layouts":[{
    "name": "art-1",
    "nodes": [{
      "class": "triton-scrollator-root",
      "type": "cover"
    }, {
      "class": "triton-footer-root",
      "type": "snippet"
    }]
  }],
  "env": "production"



	window.lm_triton_article_name = 'article-1'


                      Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs         La grande tromperie des fonds d’investissement « verts »   Par Adrien Sénécat   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h46     Temps de Lecture 9 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteLa moitié des fonds « durables » investissent dans les énergies fossiles, révèlent une dizaine de médias européens, dont « Le Monde ».                Faut-il privilégier son intérêt financier personnel ou l’avenir de la planète ? Au royaume de la finance verte, le consommateur n’a pas à choisir : il peut soutenir la lutte contre le réchauffement climatique tout en maximisant le « retour sur investissement ». C’est en tout cas la promesse de la multinationale américaine BlackRock, dont le placement « énergies durables » est censé financer prioritairement les énergies « propres » et « renouvelables », tout en excluant strictement les entreprises du charbon, du pétrole et du gaz, premiers responsables des émissions de gaz à effet de serre (GES).          Vérification faite, l’engagement n’est pas tenu : les trois plus gros actifs de ce fonds à 6 milliards d’euros sont des poids lourds du secteur des énergies fossiles. L’énergéticien allemand RWE AG, l’américain Nextera Energy et l’italien Enel SPA représentent à eux seuls 16 % de ses encours, alors qu’ils produisent autour de la moitié de leur électricité à partir de charbon, de gaz et de pétrole.          L’exemple de BlackRock n’est pas isolé. En enquêtant en collaboration avec une dizaine de médias européens, dont Investico et Follow the Money, Le Monde a découvert que la plupart des acteurs financiers qui promettent à leurs investisseurs de mettre leur épargne au service du climat financent en réalité toujours des entreprises polluantes. Les labels et les normes n’y changent rien : même les fonds « super verts » sont souvent fautifs. A l’échelle européenne, près de la moitié (46,3 %) de ceux que nous avons étudiés investissent dans des actifs liés au fossile ou à l’aviation (voir notre méthodologie ci-dessous).                    
 

 


#d_graph_16693192588{
	height:450px;
}
  .d_graph_subtitle{
    font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial!important;
  }
  .d_container_grumpy{
    padding:5px 0;
  }




Près de la moitié des fonds « super verts » investissent dans les énergies fossiles ou l'aviation
Part des fonds « article 9 » qui comportent au moins un investissement dans différents types d'actifs parmi les 838 fonds européens étudiés par Le Monde et ses partenaires. 

Source : Great Green Investment Investigation




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16693192588"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Charbon",
      "P\u00e9trole ou gaz",
      "Aviation ",
      "Au moins une des trois cat\u00e9gories"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": " fonds",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": true,
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": true,
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "N'investissent pas",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#3baf8c",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          569.0,
          "#3baf8c",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          470.0,
          "#3baf8c",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          723.0,
          "#3baf8c",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          450.0,
          "#3baf8c",
          "pt3",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "Investissent",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#505455",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          269.0,
          "#505455",
          "pt4",
          true,
          false
        ],
        [
          368.0,
          "#505455",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          115.0,
          "#505455",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          388.0,
          "#505455",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


                    
  .d_style_fondsverts .d_breve_custom_header{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem 3rem 2.2rem;
    border-bottom: 1px solid #E4E6E9;
    font-weight:500;
    letter-spacing:0;
  }
  .d_style_fondsverts .d_breve_custom_contenu{
  padding: 2.6rem 3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}
  .d_style_fondsverts .d_breve_custom_container{
        background: transparent;
        border-width: 4px 1px 1px;
        border-style: solid;
        border-color: #D2D9C7 #E4E6E9 #E4E6E9;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
    }
  [data-color-mode="dark"] .d_style_fondsverts .d_breve_custom_container {
             border-color: #2D333D #E4E6E9 #E4E6E9;
        }
        [data-color-mode="dark"] .d_style_fondsverts .d_breve_custom_header{
          border-bottom: 1px solid #2D333D;
        }
    [data-color-mode="dark"] .d_style_fondsverts .d_breve_custom_header{
        color:#ffffffd9!important;
    }
 




De quels « fonds d'investissements » parle-t-on ? 


Ce terme regroupe de nombreux types de placements (SICAV, OPCVM, FCP, SOFICA, etc.), dans lesquels un particulier peut avoir investi par exemple via un contrat d'assurance-vie ou d'épargne salariale. Chacun possède des caractéristiques différentes, avec une logique commune : l'investisseur confie une somme d'argent à un gestionnaire, qui se charge de l'investir dans différents types d'actifs (par exemple, des actions d'entreprises) et rémunère ses clients en fonction de la performance du fonds. Leur fonctionnement est différent de celui des livrets, comme le livret développement durable et solidaire (LDD) ou le livret A, qui ne sont pas abordés dans le cadre de cette enquête.




          Des fonds verts qui carburent aux énergies fossiles          Plus de la moitié des placements gérés en France se rangent aujourd’hui derrière ces étiquettes aussi attrayantes que floues : investissements « responsables », « durables », « verts »…. Mais notre enquête jette une ombre sur une catégorie des fonds européens, dits « article 9 » ou « super verts », censée distinguer les meilleurs élèves dans la jungle du « greenwashing » (ou écoblanchiment, donnant au public une image écologique trompeuse). Alors que la réglementation européenne qui les définit (le fameux « article 9 ») leur impose de financer uniquement des actifs durables, nous avons identifié dans leurs portefeuilles dix des vingt entreprises tenues responsables de plus d’un tiers des émissions mondiales de gaz à effet de serre par le Climate Accountability Institute.                    
 

 


#d_graph_16690320367{
	height:450px;
}
 




Les fonds « super verts » investissent dans dix des vingt plus grands émetteurs de gaz à effet de serre
Nombre d'apparitions des grands pollueurs dans les 838 fonds « article 9 » commercialisés en Europe au 30 juin 2022.

Source : Climate Accountability Institute et Great Green Investment Investigation




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16690320367"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Saudi Aramco (pollueur n°1)",
      "Petrochina (n°5)",
      "ExxonMobil (n°8)",
      "Shell (n°10)",
      "BP (n°11)",
      "Chevron (n°13)",
      "TotalEnergies (n°14)",
      "Pemex (n°18)",
      "Glencore (n°19)",
      "Lukoil (n°20)"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "dark": true,
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Nombre de fonds « article 9 »",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#866929",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1.0,
          "#866929",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "#866929",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#866929",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#866929",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#866929",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#866929",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          43.0,
          "#866929",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#866929",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          8.0,
          "#866929",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#866929",
          "pt9",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});



<article-nb="2022/11/29/19-20">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3234,1-0,0-20"> ¤ La réglementation européenne qui encadre ces fonds repose essentiellement sur la bonne volonté des établissements financiers. Avec le risque de tromper le consommateur.
<filname="PROF-0,2-3234,1-0,0-20"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs           Autour des fonds d’investissement « verts », un grand flou juridique qui favorise le « greenwashing »      La réglementation européenne qui encadre ces fonds repose essentiellement sur la bonne volonté des établissements financiers. Avec le risque de tromper le consommateur.          Par Adrien Sénécat         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Nous devons avoir l’assurance que cette finance verte, ce n’est pas du “greenwashing”. » Telle était l’ambition affichée par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, dans un discours sur les enjeux climatiques prononcé le 10 mars 2021. Le même jour entrait justement en vigueur un nouveau règlement européen pour une meilleure transparence sur les objectifs des fonds d’investissement « durables », baptisé Sustainable Finance Disclosure Regulation (SFDR).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La grande tromperie des fonds d’investissement « verts »                 Un an et demi plus tard, c’est surtout la confusion qui prédomine dans le secteur de l’investissement ESG (pour « environnemental, social et de gouvernance », prenant en compte lesdits critères). Près de la moitié n’est pas au niveau attendu en matière d’investissements verts, révèle l’enquête lancée par les sites d’investigation Follow the Money et Investico avec une dizaine de médias partenaires, dont Le Monde. Soupçonnés de tromper les investisseurs, nombre de gestionnaires d’actifs mettent en cause en retour un cadre réglementaire jugé trop strict et imprécis. A tort ou à raison ?           
  .d_style_fondsverts .d_breve_custom_header{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem 3rem 2.2rem;
    border-bottom: 1px solid #E4E6E9;
    font-weight:500;
    letter-spacing:0;
  }
  .d_style_fondsverts .d_breve_custom_contenu{
  padding: 2.6rem 3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}
  .d_style_fondsverts .d_breve_custom_container{
        background: transparent;
        border-width: 4px 1px 1px;
        border-style: solid;
        border-color: #D2D9C7 #E4E6E9 #E4E6E9;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
    }
  [data-color-mode="dark"] .d_style_fondsverts .d_breve_custom_container {
             border-color: #2D333D #E4E6E9 #E4E6E9;
        }
        [data-color-mode="dark"] .d_style_fondsverts .d_breve_custom_header{
          border-bottom: 1px solid #2D333D;
        }
    [data-color-mode="dark"] .d_style_fondsverts .d_breve_custom_header{
        color:#ffffffd9!important;
    }
 




De quels « fonds d'investissements » parle-t-on ? 


Ce terme regroupe de nombreux types de placements (SICAV, OPCVM, FCP, SOFICA, etc.), dans lesquels un particulier peut avoir investi par exemple via un contrat d'assurance-vie ou d'épargne salariale. Chacun possède des caractéristiques différentes, avec une logique commune : l'investisseur confie une somme d'argent à un gestionnaire, qui se charge de l'investir dans différents types d'actifs (par exemple, des actions d'entreprises) et rémunère ses clients en fonction de la performance du fonds. Leur fonctionnement est différent de celui des livrets, comme le livret développement durable et solidaire (LDD) ou le livret A, qui ne sont pas abordés dans le cadre de cette enquête.




