<FILE-date="2022/11/29/19">

<article-nb="2022/11/29/19-1">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le nombre de nouveaux cas a augmenté de 46 %, avec des hausses en une semaine de « près de 10 % des hospitalisations », de 22 % en soins d’urgence, avec 400 morts la semaine dernière, selon la première ministre.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                              Politique       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Covid-19 : Elisabeth Borne appelle à porter le masque « dès que nous sommes avec des personnes fragiles ou dans les transports en commun »      Le nombre de nouveaux cas a augmenté de 46 %, avec des hausses en une semaine de « près de 10 % des hospitalisations », de 22 % en soins d’urgence, avec 400 morts la semaine dernière, selon la première ministre.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h30, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                         Elisabeth Borne a exhorté, mardi 29 novembre, les Français à porter à nouveau le masque en présence de personnes fragiles ou dans les transports en commun pour enrayer la progression des cas de Covid-19, alors qu’une neuvième vague semble se profiler.            « Aider nos soignants, c’est être vigilants ensemble et je lance un appel solennel : respectons les gestes barrières ! Portons le masque dès que nous sommes avec des personnes fragiles ou dans des zones de promiscuité, comme les transports en commun. Ce sont des petits gestes qui sauvent des vies, nous le savons. Ils sont décisifs pour faire reculer l’épidémie », a déclaré la première ministre, lors de la séance des questions au gouvernement, à l’Assemblée nationale. « Les Français ont toujours répondu à l’appel de la responsabilité. Je n’ai aucun doute qu’ils le feront de nouveau », a-t-elle prédit.                 L’épidémie de Covid-19, qui a connu une brève accalmie après une vague au début de l’automne, est en train de repartir. Vendredi, 48 629 nouveaux cas ont été enregistrés, alors qu’il y en avait 33 177 nouveaux une semaine plus tôt, ce qui représente une hausse de 46 %. Mme Borne a en outre fait état d’une hausse de « près de 10 % des hospitalisations sur une semaine » et de 22 % en soins d’urgence, ainsi que de 400 morts la semaine passée.             

    #covid19_graph_france {
    width: 100%;
    max-width: 800px;
    margin: 20px auto;
}

#covid19_graph_france .d_incise {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    max-width: 800px;
    padding-right: 2rem;
    margin: -2srem auto 0 auto;
    text-align: right;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
}

#covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
    padding-right: 1rem;
    font-weight: 500;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette {
    align-self: flex-start;
    margin-top: -1.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
    height: 2.4rem;
}

#covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france .titre_ncov {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2rem;
    margin: 1rem auto;
    font-weight: 500;
    color: #39393A;
    letter-spacing: 0.2rem;
    text-align: center;
}

#covid19_graph_france .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france span.desktop {
    display: inline;
}

#covid19_graph_france span.mobile {
    display: none;
}

#covid19_graph_france text.desktop {
    opacity: 1;
}

#covid19_graph_france text.mobile {
    opacity: 0;
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_cas {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}

#covid19_graph_france #graphique_GFra_morts {
    position: relative;
    /*left:35px;*/
}


/*légende*/

.legende.gmonde {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: flex-start;
    font-size: 80%;
}

.legende.gmonde .ligneleg:not(.ligneleg.premier) {
    padding-left: 1rem;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    border-radius: 1px;
    width: 3.5rem;
    height: 2px;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
    background-color: #000;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre {
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.rouge {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

.legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir);
}


/* le graphe */

#covid19_graph_france .aire {
    clip-path: url(#clip);
    fill-opacity: .4;
}

#covid19_graph_france .aire.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .aire.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .bubulle {
    clip-path: url(#clip);
    fill: white;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .bubulle.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .bubulle.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .d_ligne {
    clip-path: url(#clip);
    fill: none;
    stroke-width: 2px;
    pointer-events: none;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.pointille {
    stroke-dasharray: 3, 4;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite {
    stroke-width: 1.2px;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.petite.pointille {
    stroke-dasharray: 1, 3;
}

#covid19_graph_france .d_ligne.cas {
    stroke: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .context .d_ligne,
#covid19_graph_france .context .aire {
    opacity: .5;
}


/* les axes */

#covid19_graph_france .axes line,
#covid19_graph_france .axes path {
    stroke: rgba(56, 63, 78, 1)
}

#covid19_graph_france .axes.y line,
#covid19_graph_france .axes.y .domain
/*,#covid19_graph_france .axes.x .domain */

{
    display: none
}

#covid19_graph_france .axes text {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 100%;
    font-weight: 500;
    fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#covid19_graph_france .axes.y .tick text {
    pointer-events: none;
    text-anchor: start;
    fill: rgba(0, 0, 0, .3)
}

#covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-dasharray: 2, 2;
    pointer-events: none
}

#covid19_graph_france .grid .domain {
    display: none
}


/*#covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .3);
    stroke-dasharray: 0
}*/

#covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(0, 0, 0, 0.2);
    stroke: rgba(0, 0, 0, 0.1);
    stroke-width: 1;
}

#covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: black;
}

#covid19_graph_france rect.rectangledudessus {
    fill: transparent;
    stroke: transparent;
}


/* le tooltip  */

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none!important;
    font-size: 80%;
    text-anchor: middle
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ext {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 5px
}

#covid19_graph_france circle.bulle {
    pointer-events: none;
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 0
}

#covid19_graph_france circle.bulle.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
    stroke-width: 1px;
    pointer-events: none
}


/* le tooltip */

#covid19_graph_france .d_graph {
    position: relative;
}

.tooltipfo {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    position: absolute;
    min-width: 250px;
    max-width: 420px;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
    pointer-events: none!important;
    display: none;
    transition: all .1s ease-out;
}

.tooltipfo .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipfo .grisou {
    opacity: .6;
}

.tooltipfo,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

.tooltipfo .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

#covid19_graph_france .texteexergue {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    pointer-events: none;
    font-size: 1.3rem;
    text-anchor: middle;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.cas {
    fill: var(--vieuxrose);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.morts {
    fill: var(--noir);
}

#covid19_graph_france .texteexergue.ferreradroite {
    text-anchor: end;
    animation: .5s linear;
}

#covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #FFF;
    stroke-width: 3px
}

@media screen and (max-width:630px) {
    #covid19_graph_france span.desktop {
        display: none;
    }
    #covid19_graph_france span.mobile {
        display: inline;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .d_explication {
        max-width: 95%;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise {
        padding-left: 1.5rem;
        margin-right: 5%;
        margin-bottom: 3rem;
    }
    #covid19_graph_france .d_incise .flechette svg {
        height: 3.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_title_ncov,
[data-color-mode=dark] .d_ncov .d_subtitle_ncov {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.blanc {
    stroke: #21252D;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .texteexergue.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .aire.morts,
[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france circle.bulle.morts {
    fill: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .bubulle {
    fill: #21252D;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes line,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes path,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .grid .tick:first-of-type line {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.x .tick text {
    fill: #f9f9f9;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .axes.y text {
    fill: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.selection {
    fill: rgba(255, 255, 255, 0.2);
    stroke: rgba(255, 255, 255, 0.1);
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .brush rect.handle {
    fill: white;
}

[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .bubulle.morts,
[data-color-mode=dark] #covid19_graph_france .d_ligne.morts {
    stroke: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne {
    background-color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.ligne.rose {
    background-color: var(--vieuxrose);
}

[data-color-mode=dark] .legende.gmonde .ligneleg span.carre.noir {
    background-color: var(--noir_nuit);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipfo,
[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    background: #181a1e!important;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .lignebubulle {
    stroke: rgba(255, 255, 255, .4);
}

[data-color-mode="dark"] #covid19_graph_france .d_incise .flechette path {
    fill: rgba(255, 255, 255, .4);
}

            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000




L'évolution de l'épidémie
Nombre de cas de Covid-19 rapportés à la date des tests, et nombre de morts dues au Covid-19 dans les hôpitaux et en Ehpad. La ligne pointillée indique la période où le nombre de tests positifs est artificiellement bas du fait du manque de matériel.

 cas


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.





Déplacez ou redimensionnez la période que vous voulez inspecter


                    c5,11.1,18.1,16.1,29.3,11l90.2-40.8C408.6,192,359.4,271.6,306,325c-60.6,60.6-127.4,88-180.4,100.5c-53,12.4-92,9.4-95.1,9.1
    l-0.1,0l0,0c-6.9-0.7-13.3,1.8-17.9,6.4c-3.5,3.5-5.8,8.1-6.4,13.4c-1.2,12.1,7.6,23,19.8,24.2c1.6,0.1,44.1,4.3,104.1-8.8
    c59.9-13.1,137.6-43.8,207.3-113.5C396.6,297,449.6,209.8,481.6,83.7l42.2,91.4h0c5.1,11.1,18.3,15.9,29.4,10.8






 morts


moyenne glissante sur 7 jours
moy. 7 j.



 
Source : Santé Publique France


require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/spf/spf_all.min.js", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/covid19_dashboard/tests_gliss.js"], function($, d3v5) {

    var dataFraTemp = dataSPF["data"].filter(function(d, i) {
        if (d.code == "FRA") {
            return d
        }
    });

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var locale = d3.timeFormatLocale({
        "dateTime": "%A, le %e %B %Y, %X",
        "date": "%d/%m/%Y",
        "time": "%H:%M:%S",
        "periods": ["matin", "après-midi"],
        "days": ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"],
        "shortDays": ["dim.", "lun.", "mar.", "mer.", "jeu.", "ven.", "sam."],
        "months": ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        "shortMonths": ["janv.", "févr.", "mars", "avr.", "mai", "juin", "juil.", "août", "sept.", "oct.", "nov.", "déc."]
    });


    function formatDate(date) {
        dtf = date.split("-");
        return dtf[2] + "/" + dtf[1] + "/" + dtf[0].slice(2, 4);
    }

    /* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
    function milliers(num) {
        resultat = 0
        if (num             resultat = num.toFixed(0)
        } else if (num             resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 100000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
        }
        return String(resultat).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }

    var largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
        mobileDec_GFra = false;

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur_GFra         mobileDec_GFra = true
    }


    var data_totale_GFra = [],
        data_cas_GFra = [],
        data_morts_GFra = [],
        dataLigneMoy = [],
        parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
        dicoMois = ["janvier", "février", "mars", "avril", "mai", "juin", "juillet", "août", "septembre", "octobre", "novembre", "décembre"],
        dicoJour = ["dimanche", "lundi", "mardi", "mercredi", "jeudi", "vendredi", "samedi"];

    /* les deux boucles de formattage */

    var decesPrecEhpad = 0,
        confFra = 0,
        decesPrecEhpad = 0,
        decesPrecHopital = 0,
        decesPrecTotaux = 0,
        moisPrec = 0,
        index = 0,
        joursManquants = [],
 d.date);


    $.each(dataFraTemp, function(i, d) {

        dateFullFra = formatDate(d.date);

        /* Décès EHPAD (si la valeur est indéfinie, on récupère celle de la veille) */
        decesEhpad = (d.decesEhpad == undefined ? decesPrecEhpad : +d.decesEhpad);

        /* Décès hôpital */
        if (d.deces != undefined) {
            decesHopital = +d.deces
        } else { /* Si on n'a pas le nombre de décès, on essaie de le récupérer 1) en agrégeant les régions 2) en récupérant la valeur de la veille */

            decesHopital = 0;
            count_regions = 0;
            dFrance = dataFraTemp;
            for (var i = 0; i                 if (dFrance[i].date == d.date && dFrance[i].code.includes("REG-")) {
                    count_regions++;
                    decesHopital += +dFrance[i].deces;
                }
            }
 on reprend la donnée de la veille */
                decesHopital = decesPrecHopital;
            }
        }

        confFra = d.nouveauxCasConfirmes;
        decTotaux = decesEhpad + decesHopital;


        if (d.nouveauxCasConfirmes == undefined) {
            casPrecFra = ((i == 0) ? 0 : dataFraTemp[i - 1].casConfirmes)
            confFra = +d.casConfirmes - casPrecFra;
        }



        data_cas_GFra.push(+confFra);
        data_morts_GFra.push(+decTotaux - +decesPrecTotaux);


        var cas_nvx = data_cas_GFra[index],
            morts_nvx = data_morts_GFra[index];


        if (isNaN(confFra) == true) {
            dTests = dateFullFra.split("/");
            dateTests = "20" + dTests[2] + "-" + dTests[1] + "-" + dTests[0]
            if (m.get(dateTests)) {
                confFra = m.get(dateTests)["p_q"];
                cas_nvx = confFra;
            }
        }

        ligne = {
            "dateold": dateFullFra,
            "date": parseTime(dateFullFra),
            "serie_cas": confFra,
            "serie_deces": +decTotaux,
            "cas_nouveaux": cas_nvx,
            "morts_nouveaux": morts_nvx
        }

        data_totale_GFra.push(ligne)

        /* la date pour les abscisses */
        dateExp_GFra = +dateFullFra.split("/")[1]
        if (dateExp_GFra != moisPrec) {
            moisPrec = dateExp_GFra
        }

        /* on remet à zéro */
        decesPrecEhpad = decesEhpad;
        decesPrecHopital = decesHopital;
        decesPrecTotaux = decTotaux;
        index++;

    })

    /* on calcule la moyenne hebdo */
    var joursParSemaine = 7,
        casSemaine = 0,
        mortsSemaine = 0,
        iprec = (data_totale_GFra.length),
        nbrjour = 0,
        debutSem = "",
        finSem = "";

= 0; i--) {
        e = data_totale_GFra[i]
        /* on garde la fin de semaine de côté */
        if (nbrjour == 0) {
            finSem = e.date
        }
        nbrjour++
        if (iprec - i == Math.round(joursParSemaine / 2)) {
            dateAffichage = e.date
        }
        if (iprec - i             casSemaine += e["cas_nouveaux"];
            mortsSemaine += e["morts_nouveaux"];
        }
        if (iprec - i == joursParSemaine) {
            debutSem = e.date;

            if (isNaN(casSemaine / nbrjour) == true) {
                casSemaineNbrjour = 0
            } else {
                casSemaineNbrjour = casSemaine / nbrjour
            }

            dataLigneMoy.push({
                "jourMoyenne": dateAffichage,
                "date": dateAffichage,
                "cas_moy": casSemaineNbrjour,
                "morts_moy": mortsSemaine / nbrjour,
                "debut_semaine": debutSem,
                "fin_semaine": finSem
            })
            iprec = i
            casSemaine = 0
            mortsSemaine = 0
            nbrjour = 0
            debutSem = ""
            finSem = ""
        }
    }

    /* on rerange dans le bon sens ;) */
    dataLigneMoy.reverse()

    function genererGraphe(div, quoidonc) {

        var donneeJour = quoidonc + "_nouveaux",
            donneeMoy = quoidonc + "_moy",
            previousS0, previousS1,
            limiteBoite = 304,
            finPasFiable = "07/06/20",
            debutFiable = "31/05/20";

        /* on filtre nos données selon les besoins*/
 (d.date >= parseTime(debutFiable) && d.cas_nouveaux >= 0));
        var ligneDataOK = dataLigneMoy.filter(function(d) {
= parseTime(debutFiable) && d.cas_moy > 0) {
                    return d
                }
            }),
            ligneDataKO = dataLigneMoy.filter(function(d) {
 0) {
                    return d
                }
            });

        /* on vide */
        d3.select("#" + div).html(null);

        var extrapolation = d3.curveStepBefore,
            extrapol_ligne = d3.curveCatmullRom,
            largeur_GFra = document.getElementById("graphique_GFra_cas").offsetWidth,
            mobileDec_GFra = false;

        /* on vérifie si on est en mobile ou non */
        if (largeur_GFra             mobileDec_GFra = true;
            limiteBoite = 243;
        }


        var formatDay = locale.format("%a %d"),
            formatWeek = locale.format("%b %d"),
            formatMonth = ((mobileDec_GFra) ? locale.format("%b") : locale.format("%B")),
            formatYear = locale.format("%Y");

        function multiFormat(date) {
            return (d3.timeSecond(date)         }

        var width_GFra = largeur_GFra,
            heightTotale = width_GFra * ((mobileDec_GFra) ? 1 : .5),
            heightGraphe1 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .6 : .7),
            heightGraphe2 = heightTotale * ((mobileDec_GFra) ? .4 : .3);

        var margin_GFra = {
                top: 20,
                right: ((mobileDec_GFra ? width_GFra / 15 : 10)),
                bottom: heightGraphe2 + (heightGraphe1 * .1),
                left: width_GFra / 100
            },
            margin_GFra2 = {
                top: heightGraphe1,
                topbis: heightGraphe2 * .2,
                right: margin_GFra.right,
                bottom: heightGraphe2 * .2,
                left: margin_GFra.left
            },
            radius = 3,
            largeurBarre_GFra = 0,
 d.jourMoyenne).left;

        var height_GFra = heightTotale - margin_GFra.top - margin_GFra.bottom,
            height_GFra2 = heightTotale - margin_GFra2.top - margin_GFra2.topbis - margin_GFra2.bottom,
            widthSansMarges = width_GFra - margin_GFra.left - margin_GFra.right;

        svg = d3.select("#" + div)
            .append("svg")
            .attr("width", "100%")
            .attr("viewBox", "0 0 " + width_GFra + " " + heightTotale)
            .append("g")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var grille = svg.append("g")
            .attr("transform", "translate(10," + margin_GFra.top + ")");

        var x = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            x2 = d3.scaleTime().range([0, widthSansMarges]),
            y = d3.scaleLinear().range([height_GFra, 0]),
            y2 = d3.scaleLinear().range([height_GFra2, 0]);

        var xAxis = d3.axisBottom(x).tickFormat(multiFormat),
            xAxis2 = d3.axisBottom(x2).tickFormat(multiFormat),
            yAxis = d3.axisLeft(y).ticks(5);

        var brush = d3.brushX()
            .extent([
                [0, 0],
                [widthSansMarges - 1, height_GFra2]
            ])
            .on("brush end", brushed)
            .handleSize(1);

        /* les aires */

        var aire_GFra = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x(d.date))
            .y0(height_GFra)
 y(Math.max(0, d[donneeJour]))),
            aire_GFra2 = d3.area()
            .curve(extrapolation)
 x2(d.date))
            .y0(height_GFra2)
 y2(Math.max(0, d[donneeJour])));

        var ligne = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy])),
            ligne2 = d3.line()
            .curve(extrapol_ligne)
 x2(d.jourMoyenne))
 y2(d[donneeMoy]));

        svg.append("defs").append("clipPath")
            .attr("id", "clip")
            .append("rect")
            .attr("width", width_GFra)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.bottom);

        var focus = svg.append("g")
            .attr("class", "focus")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra.left + "," + margin_GFra.top + ")");

        var context = svg.append("g")
            .attr("class", "context")
            .attr("transform", "translate(" + margin_GFra2.left + "," + margin_GFra2.top + ")"),
            annotations = svg.append("g").attr("class", "annotations");

        /* on complète les échelles */
 d.date));
 d[donneeJour])]);
        x2.domain(x.domain());
        y2.domain(y.domain());

        focus.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra + ")")
            .call(xAxis);

        /* j'ajoute un peu de texte */

        var finfin = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1];

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "ferreradroite texteexergue blanc")
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        annotations.append("text")
            .data([finfin])
            .attr("class", "texteexergue ferreradroite " + quoidonc)
            .attr("x", +(x(finfin.jourMoyenne) + 6))
            .attr("y", y(finfin[donneeMoy]) + (+radius * 4))
            .text(milliers(finfin[donneeMoy]) + " " + quoidonc);

        /* on dessine d'abord le gros graphe du haut */
        focus.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra);

        if (quoidonc == "cas") {
            focus.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(ligneDataOK)
                .enter()
 (i == 0 || i == ligneDataOK.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        } else {
            focus.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne  " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne);

            focus.selectAll(".bubulle")
                .data(dataLigneMoy)
                .enter()
 (i == 0 || i == dataLigneMoy.length - 1))
                .append("circle")
                .attr("class", "bubulle " + quoidonc)
 x(d.jourMoyenne))
 y(d[donneeMoy]))
                .attr("r", radius);

        }
        context.append("g")
            .attr("class", "axes x")
            .attr("transform", "translate(0," + height_GFra2 + ")")
            .call(xAxis2);



        grille.append("g")
            .attr("transform", "translate(10,-8)")
            .attr("class", "axes y")
            .call(yAxis);

        /* puis le petit graphe du bas */
        context.append("path")
            .datum(((quoidonc == "cas") ? dataBarresSures : data_totale_GFra))
            .attr("class", "aire " + quoidonc)
            .attr("d", aire_GFra2);

        if (quoidonc == "cas") {
            context.append("path")
                .data([ligneDataKO])
                .attr("class", "d_ligne pointille petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);

            context.append("path")
                .data([ligneDataOK])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        } else {
            context.append("path")
                .data([dataLigneMoy])
                .attr("class", "d_ligne petite " + quoidonc)
                .attr("stroke-linecap", "round")
                .attr("d", ligne2);
        }



        var audessus = svg.append("g").attr("class", "audessus").style("display", "none");


        brushGroup = context.append("g")
            .attr("class", "brush")
            .attr("id", "brush_" + quoidonc)
            .call(brush)
            /*     .call(brush.move, x.range())*/
            .call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - limiteBoite - 2].date), +widthSansMarges])
            .on("click", function() {
                d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - (limiteBoite + 1)].date), x(data_totale_GFra[data_totale_GFra.length - 1].date)])
            });

        function brushed() {
            /* on nettoie d'abord */
            audessus.style("display", "none");

            /* on calcule */
            var s = d3.event.selection || x2.range();
            var debut = x2.invert(s[0]),
                fin = x2.invert(s[1]),
                diffTemp = (fin - debut) / (60 * 60 * 24 * 1000);

            /* si on dépasse le nombre de mois définis */
            if (diffTemp                 d3.select("#brush_" + quoidonc).call(brush.move, [previousS0, previousS1]);
                return;
            }
            previousS0 = s[0];
            previousS1 = s[1];

            x.domain(s.map(x2.invert, x2));

 x(d.jourMoyenne))
            focus.selectAll("path.aire." + quoidonc).attr("d", aire_GFra);
            focus.selectAll("path.d_ligne." + quoidonc).attr("d", ligne);
            focus.selectAll(".axes.x").call(xAxis);
 x(d.jourMoyenne))

        }

        /* la grille horizontale */
        function creerGrilleDeGauche() {
            return d3.axisLeft(y)
        }

        grille.append("g")
            .attr("class", "grid")
            .call(creerGrilleDeGauche()
                .tickSizeOuter(0)
                .ticks(5)
                .tickSize(-widthSansMarges - 15)
                .tickFormat("")
            );

        /* on ajoute l'unité sur le chiffre le plus élevé des ordonnées */

        var longueur_y = grille.selectAll(".axes.y .tick text")["_groups"][0].length;

        grille.selectAll(".axes.y .tick text")
            .text(function(d, i) {
                if (i == longueur_y - 1) {
                    return milliers(d) + " " + quoidonc
 0) {
                    return milliers(d)
                }
            })


        var ceriseSurLeGateau = svg.append("g")
            .attr("id", "cerise_" + quoidonc);

        ceriseSurLeGateau.append("rect")
            .attr("class", "rectangledudessus")
            .attr("x", margin_GFra.left)
            .attr("y", margin_GFra.top)
            .attr("width", widthSansMarges)
            .attr("height", height_GFra + margin_GFra.top)
            .on("mouseover", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mouseout", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                $("#tt_" + quoidonc).hide()
            })
            .on("click", function() {
                audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", null);
            })
            .on("mousemove", mousemove);


        /* la préparation du mouseover */

        function mousemove() {
            var x0 = x.invert(d3.mouse(this)[0] - margin_GFra.left),
                i = bisectDate(dataLigneMoy, x0, 1),
                d0 = dataLigneMoy[i - 1],
                d1 = dataLigneMoy[i];

            if (d0 && d1) {
 d1.jourMoyenne - x0 ? d1 : d0;
            } else {
                d = dataLigneMoy[dataLigneMoy.length - 1]
            }

            audessus.selectAll("circle.bulle." + quoidonc).transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("cx", x(d.fin_semaine))
                .attr("cy", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top);

            audessus.select(".lignebubulle").transition().duration(100).ease(d3.easeLinear)
                .attr("y1", y(0) + margin_GFra.top)
                .attr("y2", y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top)
                .attr("x1", x(d.fin_semaine))
                .attr("x2", x(d.fin_semaine));

            /* le bazar du tooltip */
            var dateDebSemaine = d.debut_semaine,
                dateFinSemaine = d.fin_semaine,
                moisDebSem = dateDebSemaine.getMonth(),
                moisFinSem = dateFinSemaine.getMonth(),
                jdlsDeb = dicoJour[dateDebSemaine.getDay()],
                jdlsFin = dicoJour[dateFinSemaine.getDay()],
er" : "") + ((moisDebSem != moisFinSem) ? " " + dicoMois[moisDebSem] : ""),
er" : "") + " " + dicoMois[moisFinSem] + " " + dateFinSemaine.getFullYear(),
                chiffre = d[donneeMoy];


            if (!mobileDec_GFra) {
                /* en desktop*/
                var tt_contenu = $("#tt_" + quoidonc + " .contenu");
Du " + jdlsDeb + " " + derDate1 + " au " + jdlsFin + " " + derDate2 + ""
 parseTime(finPasFiable)) {
" + milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " par jour en moyenne"
                }
                if (quoidonc == "cas" && d.fin_semaine Pendant la première vague, les chiffres des cas sont très sous-estimés du fait du faible nombre de tests disponibles"
                }
                tt_contenu.html(html)

                /* ensuite on envoie les chiffres */
                var tt_select = $("#tt_" + quoidonc),
                    tt_largeur = tt_select.outerWidth(),
                    tt_hauteur = tt_select.outerHeight(),
                    tt_milieu = tt_largeur / 2.2;

                tt_select.css("left", (x(d.fin_semaine) - tt_milieu) + "px").css("top", (y(d[donneeMoy]) + margin_GFra.top - tt_hauteur) + "px").show()

                d3.select("#tt_" + quoidonc).on("mouseover", function() {
                    audessus.transition().duration(100).ease(d3.easeLinear).style("display", "none");
                })
            } else {
                /* en mobile */
                var date_barre = d.fin_semaine;

                var attentionADroite = false;

 90) {
                    attentionADroite = true;
                } else {
                    attentionADroite = false;
                }

                /* on nettoie */
                audessus.selectAll("text.texteexergue").remove();

                /* le nouveau texte */
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue blanc")
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
                audessus.append("text")
                    .attr("class", "texteexergue " + quoidonc)
 ((attentionADroite) ? true : false))
                    .attr("x", x(date_barre))
                    .attr("y", y(chiffre) - 6)
                    .text(milliers(chiffre) + " " + quoidonc + " moy.");
            }
        }

        /* on crée le petit bazar pour le tooltip */
").unbind()

        audessus.append("line")
            .attr("class", "lignebubulle");

        audessus.append("circle")
            .attr("class", "bulle " + quoidonc)
            .attr("r", radius + 1);

    }

    /* on lance la fonction fois */

    genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
    genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");

    window.addEventListener('resize', function(event) {
        genererGraphe("graphique_GFra_cas", "cas");
        genererGraphe("graphique_GFra_morts", "morts");
    });


})

<article-nb="2022/11/29/19-2">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Editorial du « Monde ». La répression et la censure n’ont pas encore eu raison de la colère du peuple chinois. Une stratégie qui, loin de confirmer la mainmise du président chinois sur le pays, l’affaiblit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Chine         Manifestations en Chine : l’enfermement de Xi Jinping   Éditorial   Le Monde    Editorial du « Monde ». La répression et la censure n’ont pas encore eu raison de la colère du peuple chinois. Une stratégie qui, loin de confirmer la mainmise du président chinois sur le pays, l’affaiblit.   Publié aujourd’hui à 11h40, mis à jour à 18h08    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         En dépit de son apparition à Wuhan, en Chine, dans des circonstances restées inexpliquées, la pandémie de Covid-19 devait être la preuve, comme l’affirmait le Quotidien du peuple dès mars 2020, « des avantages significatifs du système socialiste aux caractéristiques chinoises ». Elle est devenue au contraire le révélateur d’un pouvoir politique rigide, brutal et sourd : celui de Xi Jinping.            Car, un peu plus d’un mois après le XXe Congrès du Parti communiste chinois, qui l’avait consacré nouvel empereur rouge, gratifié d’un troisième mandat historique et d’une direction à sa main, le maître de Pékin est pris à revers par son peuple. Dans tout le pays, ce dernier crie dans la rue son exaspération face aux confinements draconiens à répétition entraînés par un virus qui échappe sur le territoire chinois à la banalisation obtenue de haute lutte dans bien d’autres pays.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Chine, le pouvoir absolu de Xi Jinping défié                   Un autre enfermement, celui du président chinois dans sa stratégie zéro Covid, en est la clé. Ce dernier n’a cessé depuis le début de l’opposer aux tâtonnements de l’Occident, alors que les organes de propagande de son pays mettaient en regard sa détermination à contenir le virus et l’incompétence présumée des Occidentaux, voire leur indifférence supposée vis-à-vis des ravages causés dans les rangs des plus fragiles.                 Les limites de cette stratégie sont pourtant devenues, au fil des derniers mois, toujours plus évidentes. Au point que les chaînes de télévision chinoises sont aujourd’hui contraintes à des prouesses pour occulter les images des foules rassemblées sans protection particulière dans les stades de la Coupe du monde qui se déroule au Qatar.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Manifestations en Chine : comment les pages blanches sont devenues un symbole de la contestation                   Vanité d’une « grande muraille technologique »            Manifestement, Xi Jinping n’en a cure. Le sujet avait à peine été mentionné dans son rapport au congrès, et ce uniquement pour se donner des satisfecit. En dépit de sa gestion chaotique d’un interminable confinement à Shanghaï, le secrétaire du parti pour la région, Li Qiang, a même été promu à cette occasion au poste de numéro deux du parti et placé sur orbite pour occuper les futures fonctions de premier ministre.            La primauté de la loyauté sur toute autre considération étant devenue l’unique règle, et la collégialité du passé réduite à la portion congrue, la pyramide du pouvoir en place à Pékin n’offre guère d’autre choix. C’est bien cette rigidité qui fait que les manifestants s’en prennent nommément au président chinois, une première depuis des décennies.                             Lire aussi :  Après les manifestations en Chine, « le gouvernement ne va pas explicitement renoncer à la politique du zéro Covid, mais va l’atténuer »                   On ne peut que déplorer le refus, dicté par un prurit nationaliste, de recourir à des vaccins mis au point en dehors de la Chine et qui ont fait leurs preuves. En dépit du défi logistique posé par la taille du pays, ils pourraient aider Pékin à desserrer les contraintes qui pèsent sur la population chinoise sans risquer une flambée incontrôlable de la pandémie.                La contestation en cours offre une autre leçon, celle de la vanité d’une « grande muraille technologique » visant à faire régner la censure et un contrôle total de l’information. Cette dernière, aiguillonnée par un appétit manifestement sous-estimé de liberté, continue de circuler, les événements en cours en apportent la preuve. Au lieu d’imaginer comme seule riposte possible un nouveau raidissement, Xi Jinping devrait reconnaître leur importance et leur utilité. Car ceux qui protestent dans les rues chinoises ne réclament sans doute pas autre chose que le fait d’être entendus par un pouvoir que sa surdité désormais affaiblit.                                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 30 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/29/strategie-zero-covid-l-enfermement-de-xi-jinping_6152142_3232.html"},"headline":"Manifestations en Chine\u00a0: l\u2019enfermement de Xi Jinping","dateCreated":"2022-11-29T11:40:03+01:00","datePublished":"2022-11-29T11:40:03+01:00","dateModified":"2022-11-29T18:08:26+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Chine"],"keywords":["International","D\u00e9bats","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Editoriaux","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"Editorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. La r\u00e9pression et la censure n\u2019ont pas encore eu raison de la col\u00e8re du peuple chinois. Une strat\u00e9gie qui, loin de confirmer la mainmise du pr\u00e9sident chinois sur le pays, l\u2019affaiblit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/38b3e88_1ca47c62c5f94606bc1a2586088c1d71-0-be8ca4cdcddb492182258cf469d14709.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/29/19-3">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique révèle que l’ex-ministre « avait été alertée dès 2021 (…) de la forte sous-évaluation de sa résidence principale ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                              Politique       Gouvernement Borne           Caroline Cayeux : la HATVP saisit la justice pour des soupçons d’« évaluation mensongère » de sa déclaration de patrimoine et de « fraude fiscale »      La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique révèle que l’ex-ministre « avait été alertée dès 2021 (…) de la forte sous-évaluation de sa résidence principale ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h49, mis à jour à 18h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La Haute Autorité pour la transparence de la vie publique (HATVP) a annoncé, mardi 29 novembre, saisir la justice concernant la déclaration de patrimoine de la désormais ex-ministre déléguée aux collectivités territoriales, Caroline Cayeux, suspectant de possibles « évaluation mensongère de son patrimoine » et « fraude fiscale ».            « À l’issue du contrôle approfondi des déclarations de Madame Caroline Cayeux, ancienne ministre déléguée chargée des collectivités territoriales, la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique a décidé d’informer le procureur de la République de faits susceptibles de caractériser des infractions pénales », explique l’autorité administrative dans un communiqué publié en fin d’après-midi, au terme d’une réunion de son collège.            Mme Cayeux a annoncé sa démission du gouvernement lundi, avant la publication de sa déclaration de patrimoine, mettant en avant un désaccord avec la HATVP qui estimait que celle-ci était « sous-évaluée ». Elle affirmait avoir « tenu compte des observations » de l’autorité administrative sur l’évaluation de son patrimoine et s’être « alignée », déplorant que sa « sincérité » continue d’être mise « en doute ».                 Une affaire suffisamment sensible pour que les deux têtes de l’exécutif aient demandé, sans guère d’hésitation, à l’ancienne maire de Beauvais de se retirer du gouvernement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Caroline Cayeux, ministre déléguée aux collectivités territoriales, démissionne pour éviter un scandale au gouvernement                   Alertée « dès 2021 » d’une « forte sous-évaluation »            Dans son communiqué publié mardi, la HATVP avance « que la déclaration de situation patrimoniale de Madame Cayeux comportait d’importantes minorations de la valeur de ses biens, de l’ordre de 2 400 000 euros pour sa résidence principale située à Paris et 1 500 000 euros pour une maison située en Ille-et-Vilaine, soit une minoration d’environ la moitié de la valeur globale de ces deux biens ».            « Or Madame Cayeux avait été alertée par la Haute Autorité dès 2021, à l’occasion du contrôle de sa déclaration de situation patrimoniale établie en qualité de maire de Beauvais, de la forte sous-évaluation de sa résidence principale et des risques qu’elle encourait en cas de réitération », complète la HATVP, ajoutant :  « Elle a par ailleurs cédé elle-même des biens à la même adresse pour un prix au m² très nettement supérieur à celui déclaré. De fait, elle ne pouvait en ignorer la juste valeur. »                « Le fait qu’à la suite de nombreux échanges avec la Haute Autorité, Madame Cayeux ait procédé, le 23 novembre 2022, au dépôt de déclarations modificatives ne fait pas pour autant disparaître cette infraction », note enfin l’autorité administrative.            Mme Cayeux devra déposer dans un délai de deux mois une déclaration d’intérêts et une déclaration de situation patrimoniale de fin de mandat, qui seront publiées après contrôle par la HATVP. Les déclarations d’intérêts et de patrimoine des autres membres du gouvernement seront publiées jeudi sur le site de l’autorité indépendante.            Les attributions ministérielles de cette dernière ont été reprises par sa collègue Dominique Faure, jusqu’ici secrétaire d’Etat chargée de la ruralité.                Ex-figure du RPR, de l’UMP puis des Républicains, Mme Cayeux, représentante selon ses dires de la « droite sociale », avait fait l’objet d’une polémique dès son arrivée au gouvernement début juillet, en raison de propos datant de 2013. Elle avait alors qualifié le mariage pour tous et l’adoption pour les couples de même sexe, de « réforme de caprice et de dessein qui va contre la nature ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ces gens-là » : les propos homophobes de la ministre Cayeux embarrassent le gouvernement                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 30 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/29/caroline-cayeux-la-hatvp-saisit-la-justice-pour-des-soupcons-d-evaluation-mensongere-de-sa-declaration-de-patrimoine-et-de-fraude-fiscale_6152194_823448.html"},"headline":"Caroline Cayeux\u00a0: la HATVP saisit la justice pour des soup\u00e7ons d\u2019\u00ab\u00a0\u00e9valuation mensong\u00e8re\u00a0\u00bb de sa d\u00e9claration de patrimoine et de \u00ab\u00a0fraude fiscale\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-29T16:49:25+01:00","datePublished":"2022-11-29T16:49:25+01:00","dateModified":"2022-11-29T18:02:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"La Haute Autorit\u00e9 pour la transparence de la vie publique r\u00e9v\u00e8le que l\u2019ex-ministre \u00ab\u00a0avait \u00e9t\u00e9 alert\u00e9e d\u00e8s 2021 (\u2026) de la forte sous-\u00e9valuation de sa r\u00e9sidence principale\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/569/0/6814/3407/1342/671/60/0/bc02b04_5863334-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/29/19-4">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ L’ONG a appelé la France à stopper « les contrats sur le commerce d’uranium » avec la Russie, alors que les livraisons se poursuivent en l’absence de sanctions sur le nucléaire civil russe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Suite à votre article sur l'aide des polonais pour l'hiver en Ukraine, de nombreux français veulent aussi participer mais comment ?    Julien         Bonjour Julien,          La page « Comment aider les Ukrainiens depuis la France ? » du site service-public.fr est un bon point de départ.          Il y a aussi l’initiative United24 de financement participatif lancée par Volodymyr Zelensky. Les fonds récoltés seront répartis dans trois domaines : la défense et le déminage, l’aide humanitaire et médicale, et la reconstruction de l’Ukraine.                    10:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 J'ai appris hier que les gouvernements européens avaient adopté la décision de considérer comme « un crime » la violation des sanctions européennes. Concrètement, ça veut dire quoi ? Qu'est-ce que ça change ?    Kirua         Bonjour Kirua,          Le Conseil de l’Union européenne a publié un communiqué hier. Les Européens ont adopté 8 trains de sanctions, notamment un arrêt de leurs achats de pétrole et de charbon, afin de priver Moscou de ses sources de financements pour la guerre en Ukraine. La Turquie est régulièrement accusée de contourner les sanctions européennes et de mettre en place une route détournée pour acheminer du pétrole russe dans les pays de l’Union européenne (UE) malgré l’embargo européen.          L’UE explique qu’« à l’heure actuelle, les Etats membres ont des définitions différentes de ce qui est constitutif d’une violation des mesures restrictives, ainsi que de la nature des sanctions qui devraient être appliquées en cas de violations. Il pourrait en résulter différents degrés d’application des sanctions et un risque de contournement de ces mesures. (…) L’inclusion de la violation des mesures restrictives dans la liste des infractions pénales prévues par la législation de l’UE est la première de deux étapes visant à garantir un degré similaire d’exécution des sanctions dans l’ensemble de l’UE et à dissuader les tentatives de contournement ou de violation des mesures prises par l’UE. »          Reste, ensuite, à définir les infractions pénales et les sanctions à appliquer en cas de violation des sanctions européennes. La Commission devrait soumettre une proposition en fin de semaine, avec l’objectif d’« aller vite », pour contrer le contournement des sanctions, a confié une source européenne.                              10:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Etats-Unis approuvent la vente de missiles à la Finlande        Washington approuve la vente de plus de 80 missiles à la Finlande pour un montant total de 323 millions de dollars, a annoncé lundi le département d’Etat. Le gouvernement finlandais souhaite acquérir 40 missiles air-air courte portée guidés par infrarouge AIM 9X Sidwinder Block II et 48 bombes guidées planantes de précision à moyenne portée AGM-154 JSOW (pour joint standoff weapon – « arme à distance conjointe »), pour équiper ses avions de combat.          La vente de ces matériels sensibles devait auparavant être approuvée par le gouvernement américain, a précisé le département d’Etat dans un communiqué. « Ce projet de vente va renforcer la politique étrangère et la sécurité nationale des Etats-Unis en améliorant la sécurité d’un partenaire de confiance, qui est un facteur important de stabilité politique et de progrès économique dans le monde », insiste le département d’Etat dans un communiqué. Cette vente « va améliorer les capacités air-air et air-sol de la Finlande », qui n’aura « aucune difficulté à les intégrer à ses forces armées ».          A la suite de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, la Finlande et la Suède ont présenté en mai une candidature commune en vue d’intégrer l’Alliance atlantique, abandonnant des décennies de non-alignement militaire. Celle-ci, qui doit être acceptée à l’unanimité par les 30 Etats membres de l’OTAN, a été ratifiée par tous, à l’exception de la Turquie et de la Hongrie.                                     Le point sur la situation à 6 h 30                    Le contexte          Image de couverture :  Les tours de refroidissement de l’usine de Seversk, en Sibérie (Russie), le 2 novembre 2010.   Dmitri Shipulia / Russian Wikipedia / Public Domain          Les Etats-Unis devraient annoncer mardi une aide financière « substantielle » à l’Ukraine, pour que le pays puisse faire face aux dommages causés par la Russie sur ses infrastructures énergétiques, en marge d’une réunion de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN) en Roumanie, ont annoncé lundi des hauts responsables américains. Cette aide « sera substantielle et ce n’est pas fini », a rapporté à des journalistes l’un des hauts responsables s’exprimant sous le couvert de l’anonymat.Selon Washington, Moscou n’a pas justifié l’ajournement de la réunion sur le désarmement nucléaire, reportée sine die. « Nous n’avons pas reçu de véritable réponse des Russes expliquant pourquoi ils l’ont reportée », a déclaré John Kirby, porte-parole du Conseil de sécurité nationale de la Maison Blanche. Washington avait dit en novembre espérer une rencontre « constructive », malgré le conflit en Ukraine, afin de « réduire les risques ».Dans le sud de l’Ukraine, Mykolaïv a subi une nouvelle attaque de son site d’approvisionnement en eau, a annoncé son maire, Oleksandr Senkevich, lundi sur Telegram.L’Union européenne va sanctionner le contournement des sanctions adoptées contre la Russie. Les gouvernements européens ont adopté « à l’unanimité » la décision de considérer comme « un crime » la violation des sanctions européennes, a précisé le communiqué de la présidence tchèque du Conseil de l’UE.Des navires de guerre russes ont été repérés en mer Noire, en mer d’Azov et en mer Méditerranée, selon Kiev. Selon la marine ukrainienne, onze navires de combat, dont un croiseur lance-missiles, se positionnent en préparation de futures attaques. Le président ukrainien avait déjà mis en garde contre de nouveaux bombardements russes.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. En Pologne, les frontaliers poursuivent l’aide à l’Ukraine mais l’inflation pèse sur leurs efforts         Reportage. A Bakhmout, les yeux grands ouverts des drones dans la boucherie de la guerre         Témoignages. En Ukraine, cinq femmes racontent leur quotidien avec peu d’électricité et de chauffage : « Bientôt viendra le froid, peut-être la neige. Que ferons-nous ? »         Vidéo. Les images de mères et d’épouses de soldats russes interpellant Vladimir Poutine sur le sort de leurs proches         Récit. Après neuf mois de guerre en Ukraine, les forces russes sont sur la défensive         Factuel. Neuf mois de guerre en Ukraine en une carte : quelle part de territoire la Russie a-t-elle envahie, puis cédée ?         Factuel. Les réponses du « Monde » à vos questions les plus fréquentes                          Le point sur la situation à 6 h 30                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","coverageStartTime":"2022-11-29T17:57:41+00:00","coverageEndTime":"2022-11-30T05:57:41+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Greenpeace d\u00e9nonce la poursuite \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb du commerce du nucl\u00e9a...","description":"L\u2019ONG a appel\u00e9 la France \u00e0 stopper \u00ab\u00a0les contrats sur le commerce d\u2019uranium\u00a0\u00bb avec la Russie, alors que les livraisons se poursuivent en l\u2019absence de sanctions sur le nucl\u00e9aire civil russe.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Greenpeace dénonce la poursuite « scandaleuse » du commerce du nucléaire avec la Russie","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019ONG a appel\u00e9 la France \u00e0 stopper \u00ab\u00a0les contrats sur le commerce d\u2019uranium\u00a0\u00bb avec la Russie, alors que les livraisons se poursuivent en l\u2019absence de sanctions sur le nucl\u00e9aire civil russe.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/600/450/1342/1006/3/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-11-29T17:57:41+00:00"
,"endDate":"2022-11-30T05:57:41+00:00"
  Les exportations d\u2019engrais russes, cruciales pour combattre la crise alimentaire, sont longtemps rest\u00e9es paralys\u00e9es. La douane n\u00e9erlandaise a annonc\u00e9 mardi qu\u2019une cargaison de ces engrais avait quitt\u00e9 le port de Rotterdam pour le Malawi, l\u2019ONU ayant r\u00e9ussi \u00e0 surmonter les obstacles li\u00e9s aux sanctions qui frappent la Russie.          La cargaison avait \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re, le 12\u00a0novembre, \u00e0 \u00eatre autoris\u00e9e \u00e0 quitter l\u2019Union europ\u00e9enne depuis les sanctions. Les produits agricoles et les engrais ne tombent pas sous le coup des sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie, mais en raison des risques li\u00e9s au conflit encourus en mer Noire, les armateurs ne voulaient plus engager leurs bateaux faute d\u2019assureurs. Selon les affaires \u00e9trang\u00e8res n\u00e9erlandaises, la cargaison avait \u00e9t\u00e9 gel\u00e9e parce qu\u2019un individu sanctionn\u00e9 est impliqu\u00e9 dans la soci\u00e9t\u00e9 russe qui en est propri\u00e9taire. La d\u00e9cision de lib\u00e9rer le chargement a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s que l\u2019ONU a garanti veiller \u00e0 ce qu\u2019il soit livr\u00e9 \u00e0 l\u2019endroit convenu et \u00e0 ce que la soci\u00e9t\u00e9 russe et l\u2019individu sanctionn\u00e9 ne gagnent rien sur la transaction.          Le Malawi est l\u2019un des pays en difficult\u00e9 en raison du manque d\u2019engrais, avait pr\u00e9cis\u00e9 mi-novembre la responsable de la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement, Rebeca Grynspan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une cargaison d\u2019engrais russes a quitt\u00e9 Rotterdam pour le Malawi","dateModified":"2022-11-29T17:33:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#760011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T17:00:02+00:00","articleBody":"     Greenpeace a appel\u00e9 mardi le gouvernement fran\u00e7ais \u00e0 stopper \u00ab\u00a0les contrats sur le commerce d\u2019uranium\u00a0\u00bb entre la France et la Russie alors que les livraisons se poursuivent malgr\u00e9 la guerre, en l\u2019absence de sanctions internationales sur le nucl\u00e9aire civil russe. Dans un communiqu\u00e9, \u00ab\u00a0Greenpeace demande l\u2019arr\u00eat d\u00e9finitif de tout commerce nucl\u00e9aire avec la Russie\u00a0\u00bb.          L\u2019organisation non gouvernementale r\u00e9clame aussi \u00ab\u00a0la r\u00e9siliation de tous les contrats en cours entre l\u2019industrie nucl\u00e9aire fran\u00e7aise et Rosatom ainsi que ses filiales, en commen\u00e7ant par les contrats concernant le commerce d\u2019uranium entre Tenex, filiale de Rosatom, et respectivement EDF et Orano\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La poursuite du commerce nucl\u00e9aire avec la Russie, alors que la guerre en Ukraine fait rage, est scandaleuse\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Pauline Boyer, charg\u00e9e des campagnes nucl\u00e9aire et transition \u00e9nerg\u00e9tique \u00e0 Greenpeace France.          Mardi matin, \u00ab\u00a0des dizaines de f\u00fbts d\u2019uranium enrichi et dix conteneurs d\u2019uranium naturel en provenance de Russie\u00a0\u00bb ont \u00e9t\u00e9 achemin\u00e9s par cargo dans le port de Dunkerque, pour \u00eatre charg\u00e9s \u00ab\u00a0\u00e0 bord d\u2019un train et de plusieurs camions dont les destinations pourraient \u00eatre Pierrelatte, en France, et\/ou Lingen, en Allemagne\u00a0\u00bb, selon l\u2019ONG. Sollicit\u00e9 sur la destination de ce chargement, le groupe \u00e9lectricien EDF n\u2019a pas r\u00e9pondu. Contact\u00e9 par l\u2019Agence France-Presse (AFP), le groupe nucl\u00e9aire Orano (ex-Areva) a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0ces transports ne concernaient ni ses mati\u00e8res ni ses installations\u00a0\u00bb.          Le groupe a confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP avoir en revanche effectu\u00e9 \u00e0 la Russie \u00ab\u00a0cinq ou six\u00a0\u00bb livraisons d\u2019uranium de retraitement (URT) dont il \u00e9tait propri\u00e9taire jusqu\u2019en octobre, pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 l\u2019usine Seversk du conglom\u00e9rat public nucl\u00e9aire russe Rosatom, dans le cadre d\u2019un contrat sign\u00e9 en\u00a02020 portant sur un volume total de 1\u00a0150 tonnes. \u00ab\u00a0Quand la guerre a \u00e9clat\u00e9, il n\u2019y a pas eu de sanctions, mais on a pris la d\u00e9cision de solder ce contrat, et le dernier transport a eu lieu en octobre\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 un porte-parole d\u2019Orano \u00e0 l\u2019AFP, confirmant des informations du Monde.          Issu du traitement des combustibles, l\u2019URT ou uranium de recyclage peut \u00eatre r\u00e9utilis\u00e9 pour produire du combustible nouveau apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 converti puis r\u00e9enrichi. Cet URT a \u00e9t\u00e9 export\u00e9 en Russie parce qu\u2019Orano \u00ab\u00a0ne dispose pas d\u2019atelier de conversion\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le porte-parole.          De son c\u00f4t\u00e9, EDF a sign\u00e9 en\u00a02018 un contrat de 600\u00a0millions d\u2019euros avec Tenex pour \u00ab\u00a0le recyclage de l\u2019uranium retrait\u00e9 d\u2019EDF\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     Le nucl\u00e9aire russe, l\u2019autre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Greenpeace d\u00e9nonce la poursuite \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb du commerce du nucl\u00e9aire avec la Russie","dateModified":"2022-11-29T17:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#759812","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T16:30:00+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont arr\u00eat\u00e9 un responsable du conseil municipal de Kherson, ville ukrainienne r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e, en raison de soup\u00e7ons sur son r\u00f4le lors de la prise de la ville par les forces russes, au d\u00e9but de mars, a annonc\u00e9 mardi le procureur g\u00e9n\u00e9ral. Ce responsable, dont le nom n\u2019est pas pr\u00e9cis\u00e9 dans le communiqu\u00e9 du parquet, est accus\u00e9 d\u2019avoir coop\u00e9r\u00e9 avec les autorit\u00e9s d\u2019occupation mises en place par Moscou pendant huit mois, en particulier pour faire fonctionner les services publics. Le suspect, qui risque jusqu\u2019\u00e0 douze ans de prison s\u2019il est reconnu coupable, est en d\u00e9tention, mais il peut demander \u00e0 \u00eatre lib\u00e9r\u00e9 sous caution, explique le procureur.          Lib\u00e9r\u00e9e le 11\u00a0novembre apr\u00e8s le retrait des forces russes sur l\u2019autre rive du Dniepr, la ville de Kherson est d\u00e9sormais le th\u00e9\u00e2tre de bombardements russes r\u00e9guliers. Cette situation militaire, ainsi que la destruction des infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques et d\u2019approvisionnement en eau par les Russes avant leur d\u00e9part, complique la t\u00e2che des autorit\u00e9s ukrainiennes, qui s\u2019efforcent par ailleurs d\u2019identifier les collaborateurs ou d\u2019\u00e9ventuels soldats russes qui auraient rev\u00eatu des habits civils. Le responsable municipal dont le parquet a annonc\u00e9 l\u2019arrestation n\u2019est pas poursuivi pour collaboration mais pour avoir \u00ab\u00a0aid\u00e9 un pays agresseur\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un responsable municipal de Kherson arr\u00eat\u00e9 pour collusion avec la Russie","dateModified":"2022-11-29T16:52:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#759773","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T15:46:01+00:00","articleBody":"           Des Ukrainiens se recueillent dans la cath\u00e9drale Saint-Vladimir, dans le centre de Kiev, le 29\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un duo de musiciens joue au pied de la Porte dor\u00e9e \u2013\u00a0forteresse historique\u00a0\u2013, dans le centre de Kiev, le 28\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un Ukrainien joue de la musique sur l\u2019avenue Khreschatyk, dans le centre de Kiev, le 29\u00a0novembre 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/99bd647_1669736634024-raf-004.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vie quotidienne \u00e0 Kiev","dateModified":"2022-11-29T16:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#759272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T15:02:22+00:00","articleBody":"    Bonjour, Vous dites que vous recevez des messages pro russe. Pensez-vous qu'il s'agit de l'usine \u00e0 Troll de Prigojine ou de bons fran\u00e7ais du RN ?\n    Enjoy         Bonjour Enjoy,          La plupart sont des fid\u00e8les\u00a0: ils lisent et commentent \u00e0 longueur de journ\u00e9e, d\u2019autres avancent moins masqu\u00e9s, sans que l\u2019on sache qui ils sont. Par ailleurs, pour nous troller, pas besoin de donner son identit\u00e9\u00a0: nous n\u2019avons pas les adresses des internautes qui s\u2019expriment.             Lire aussi :     Identit\u00e9s incontr\u00f4l\u00e9es ou les snipers du forum                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Greenpeace d\u00e9nonce la poursuite \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb du commerce du nucl\u00e9a...","dateModified":"2022-11-29T15:14:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#759199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T14:45:35+00:00","articleBody":"     P\u00e9kin entend renforcer son partenariat \u00e9nerg\u00e9tique avec la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le pr\u00e9sident Xi Jinping, alors que les pays du G7 s\u2019appr\u00eatent \u00e0 imposer de nouvelles restrictions aux exportations de p\u00e9trole russe. \u00ab\u00a0La Chine souhaite travailler avec la Russie pour \u00e9tablir un partenariat \u00e9nerg\u00e9tique plus \u00e9troit, promouvoir le d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9nergie propre et verte et garantir la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique internationale et la stabilit\u00e9 des cha\u00eenes d\u2019approvisionnement\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Xi lors du 4e Forum d\u2019affaires sino-russe sur l\u2019\u00e9nergie, selon des propos rapport\u00e9s par la cha\u00eene officielle CCTV.          Le renforcement du partenariat \u00e9nerg\u00e9tique entre la Chine et la Russie avait \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de la visite de Vladimir Poutine \u00e0 P\u00e9kin en f\u00e9vrier dernier, puis d\u2019un sommet r\u00e9gional r\u00e9unissant les deux dirigeants en Ouzb\u00e9kistan en septembre. Le Kremlin a entre-temps lanc\u00e9 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ce qui lui vaut de nombreuses sanctions occidentales, notamment dans le domaine \u00e9nerg\u00e9tique, sa principale source de revenus.          A l\u2019inverse, des pays comme l\u2019Inde et la Chine se sont mis \u00e0 acheter davantage d\u2019hydrocarbures russes \u00e0 prix cass\u00e9, dans un contexte de flamb\u00e9e des prix mondiaux. Selon le vice-premier ministre russe, Alexandre Novak, les exportations \u00e9nerg\u00e9tiques russes vers la Chine ont augment\u00e9 de 64\u00a0% en valeur cette ann\u00e9e, et de 10\u00a0% en volume.          Le PDG du g\u00e9ant p\u00e9trolier russe Rosneft, Igor Setchine, a estim\u00e9 pendant le forum \u00e0 P\u00e9kin que les \u00e9changes commerciaux entre les deux pays devraient \u00eatre compris entre 180 et 190\u00a0milliards de dollars cette ann\u00e9e. Rosneft fournit \u00e0 la Chine 7\u00a0% du p\u00e9trole dont elle a besoin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine veut renforcer les liens \u00e9nerg\u00e9tiques avec la Russie","dateModified":"2022-11-29T15:13:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#759105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T14:36:46+00:00","articleBody":"     La Russie a exprim\u00e9 son \u00ab\u00a0indignation\u00a0\u00bb apr\u00e8s des propos du pape Fran\u00e7ois sur le r\u00f4le pr\u00e9sum\u00e9 des minorit\u00e9s ethniques russes dans le conflit en Ukraine, ont rapport\u00e9 mardi les agences de presse russes. Moscou a d\u00e9pos\u00e9 mardi une plainte officielle aupr\u00e8s du Vatican, selon l\u2019agence de presse publique RIA Novosti. \u00ab\u00a0J\u2019ai exprim\u00e9 mon indignation apr\u00e8s ces insinuations et indiqu\u00e9 que rien ne pouvait \u00e9branler la coh\u00e9sion et l\u2019unit\u00e9 du peuple multinational russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence l\u2019ambassadeur russe aupr\u00e8s du Saint-Si\u00e8ge, Alexandre Avde\u00efev.          La Russie a \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e en septembre de mobiliser de mani\u00e8re disproportionn\u00e9e des hommes appartenant \u00e0 des minorit\u00e9s ethniques de Sib\u00e9rie et du Caucase pour appuyer son offensive en Ukraine, apr\u00e8s l\u2019annonce par le Kremlin d\u2019une mobilisation partielle qui a touch\u00e9 environ 300\u00a0000 r\u00e9servistes. La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, a fustig\u00e9 lundi sur Telegram les propos du pape en lan\u00e7ant\u00a0: \u00ab\u00a0Ce n\u2019est m\u00eame plus de la russophobie, c\u2019est de la perversion.\u00a0\u00bb          Le chef de la sangha traditionnelle bouddhiste de Russie, Damba Badmaevich Ayusheev, le 24e khambo-lama, a \u00e9crit sur sa\u00a0cha\u00eene Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Je pense que les Latins europ\u00e9ens ne comprennent pas que la vie dans la froide Sib\u00e9rie et\u00a0en Extr\u00eame-Orient\u00a0rend les gens plus r\u00e9sistants, patients et endurants face \u00e0 diverses \u00e9preuves. Notre peuple n\u2019est pas cruel. Il a simplement \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9 de d\u00e9fendre \u00e0 plusieurs reprises et de mani\u00e8re ad\u00e9quate sa patrie contre le fascisme, comme nos grands-p\u00e8res et arri\u00e8re-grands-p\u00e8res.\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019ONG Free Buryatia Foundation (\u00ab\u00a0Bouriatie libre\u00a0\u00bb), sise aux Etats-Unis et qui apporte notamment une assistance juridique aux soldats russes qui ne souhaitent pas prendre part \u00e0 l\u2019offensive en Ukraine, a \u00e9galement critiqu\u00e9 les propos du pape Fran\u00e7ois. \u00ab\u00a0Les st\u00e9r\u00e9otypes restent des st\u00e9r\u00e9otypes, peu importe qui les reproduit\u00a0: des militants, des politiciens ou des leaders spirituels. Et les remarques du pape sur les Bouriates et Tch\u00e9tch\u00e8nes sont non seulement des st\u00e9r\u00e9otypes racistes, mais aussi des mensonges\u00a0\u00bb, a regrett\u00e9 l\u2019organisation dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie r\u00e9agit aux propos peu am\u00e8nes du pape sur le r\u00f4le des minorit\u00e9s ethniques russes dans la guer...","dateModified":"2022-11-29T15:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T13:47:54+00:00","articleBody":"    Merci beaucoup pour votre live,\r\nLes \u00e9v\u00e9nements semblent s'\u00eatre passablement ralentis depuis la prise de Kherson. Faut-il s'attendre \u00e0 un enlistment durable du conflits rythm\u00e9 par les frappes Russes, ou peut-il se passer des choses ces prochaines semaines ?    Baltazar         Bonjour Baltazar,          Th\u00e9oriquement, l\u2019hiver devrait figer le front. Les pays membres de l\u2019Alliance vont renforcer leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en pr\u00e9vision d\u2019un hiver qui s\u2019annonce particuli\u00e8rement difficile dans le pays en raison des p\u00e9nuries d\u2019eau et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 provoqu\u00e9es par les attaques russes contre ses infrastructures. Dans son message vid\u00e9o quotidien lundi soir, Volodymyr Zelensky a averti ses compatriotes du risque de nouvelles frappes russes cette semaine aussi \u00e9tendues qu\u2019au cours de la semaine \u00e9coul\u00e9e, qui ont priv\u00e9 des millions de personnes de chauffage, d\u2019eau potable ou d\u2019\u00e9lectricit\u00e9.          Selon un haut responsable du d\u00e9partement d\u2019Etat, les Etats-Unis collaborent avec des entreprises am\u00e9ricaines et les pays europ\u00e9ens pour trouver de l\u2019\u00e9quipement qui permettrait de r\u00e9parer les r\u00e9seaux \u00e0 haute tension endommag\u00e9s par les attaques de Moscou. La France et l\u2019Allemagne sont en train d\u2019envoyer de leur c\u00f4t\u00e9 une centaine de g\u00e9n\u00e9rateurs \u00e9lectriques. Sur le plan militaire, l\u2019OTAN continue de faire pression sur les fabricants d\u2019armement pour qu\u2019ils acc\u00e9l\u00e8rent leur production.          Pour autant, les combats ne s\u2019arr\u00eatent pas\u00a0: les forces russes essaient toujours de prendre Bakhmout. Les Ukrainiens ne sont pas en reste\u00a0: le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a publi\u00e9 un tweet ironique, annon\u00e7ant la poursuite des op\u00e9rations militaires\u00a0: \u00ab\u00a0Ceux qui parlent aujourd\u2019hui d\u2019une \u00e9ventuelle \u201cpause des hostilit\u00e9s\u201d en raison des temp\u00e9ratures glaciales de l\u2019hiver ne se sont probablement jamais bronz\u00e9s en janvier sur la c\u00f4te sud de la Crim\u00e9e.\u00a0\u00bb                    Pour un suivi exhaustif des diff\u00e9rents fronts, vous pouvez vous reporter au compte de l\u2019Institute for the Study of War qui publie tous les jours un compte rendu des op\u00e9rations, qui s\u2019appuie sur des sources ouvertes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Greenpeace d\u00e9nonce la poursuite \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb du commerce du nucl\u00e9a...","dateModified":"2022-11-29T13:58:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T13:09:32+00:00","articleBody":"               Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, annonce l\u2019arriv\u00e9e de deux lance-roquettes unitaires (LRU, l\u2019\u00e9quivalent du M270) dont S\u00e9bastien Lecornu \u00e9voquait la livraison dans le Journal du dimanche. Le site Oryx tient \u00e0 jour une liste des mat\u00e9riels livr\u00e9s par la France.             Lire aussi :     La France annonce de nouvelles livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France a livr\u00e9 deux lance-roquettes multiples \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-11-29T13:50:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T11:44:04+00:00","articleBody":"     Dans une interview au magazine des j\u00e9suites am\u00e9ricains, le pape Fran\u00e7ois \u00e9met un avis tranch\u00e9 sur la guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Quand je parle de l\u2019Ukraine, je parle d\u2019un peuple qui est martyris\u00e9. Si vous avez un peuple martyris\u00e9, vous avez quelqu\u2019un qui le martyrise. Quand je parle de l\u2019Ukraine, je parle de la cruaut\u00e9 parce que j\u2019ai beaucoup d\u2019informations sur la cruaut\u00e9 des envahisseurs.\u00a0\u00bb          Le pape affirme que certains des combattants\u00a0\u00ab\u00a0les plus cruels\u00a0\u00bb\u00a0dans l\u2019offensive russe en Ukraine\u00a0\u00ab\u00a0ne sont pas de tradition russe\u00a0\u00bb, mais appartiennent \u00e0 des minorit\u00e9s comme\u00a0\u00ab\u00a0les Tch\u00e9tch\u00e8nes, les Bouriates\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence aux peuples autochtones de ces r\u00e9gions russes.          Il ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Certainement, celui qui envahit est l\u2019Etat russe. C\u2019est tr\u00e8s clair. Parfois, j\u2019essaie de ne pas pr\u00e9ciser pour ne pas offenser et mes condamnations gardent un caract\u00e8re g\u00e9n\u00e9ral, bien que l\u2019on sache tr\u00e8s bien de qui je parle. Il n\u2019est pas n\u00e9cessaire que je donne un nom et un pr\u00e9nom.\u00a0\u00bb          Il ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Je voudrais mentionner qu\u2019il y a ces jours-ci l\u2019anniversaire de l\u2019Holodomor, le g\u00e9nocide que Staline a commis contre les Ukrainiens [en\u00a01932-33]. Je crois qu\u2019il est appropri\u00e9 de le mentionner comme un pr\u00e9c\u00e9dent historique au conflit [actuel].\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Les ambigu\u00eft\u00e9s du pape Fran\u00e7ois sur la guerre en Ukraine                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois s\u2019exprime sur la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-11-29T14:20:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T11:19:02+00:00","articleBody":"           Jens Stoltenberg \u00e0 Bucarest, le 29 novembre 2022. ANDREI PUNGOVSCHI \/ AFP           Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, veut faire de l\u2019hiver \u00ab\u00a0une arme de guerre\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine avec des \u00ab\u00a0attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es\u00a0\u00bb contre des infrastructures civiles pour priver le pays de chauffage, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et d\u2019eau, a d\u00e9nonc\u00e9 Jens Stoltenberg, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 Bucarest pour une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Alliance atlantique. \u00ab\u00a0Les attaques d\u00e9lib\u00e9r\u00e9es contre les services essentiels \u2013 le chauffage, la lumi\u00e8re, l\u2019eau, le gaz \u2013 ont pour but d\u2019infliger autant de souffrances que possible aux civils ukrainiens pour essayer de briser leur engagement, leur unit\u00e9 dans la lutte contre l\u2019invasion russe\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Stoltenberg.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/e965076_5870332-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Poutine veut utiliser l\u2019hiver comme \u00ab\u00a0une arme de guerre\u00a0\u00bb, affirme le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OT...","dateModified":"2022-11-29T12:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T11:08:11+00:00","articleBody":"     Des arbres de No\u00ebl seront \u00e9rig\u00e9s dans tout Kiev pour c\u00e9l\u00e9brer les f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la capitale, Vitali Klitschko, au m\u00e9dia ukrainien RBC Ukraine. \u00ab\u00a0Nous ne pouvons pas laisser Poutine nous voler notre No\u00ebl\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. M\u00eame si les \u00e9v\u00e9nements de masse sont interdits par la loi martiale, \u00ab\u00a0personne ne va annuler le Nouvel An et No\u00ebl, et il devrait y avoir une atmosph\u00e8re de Nouvel An\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Le maire de la capitale a d\u00e9clar\u00e9 que les arbres seront install\u00e9s \u00ab\u00a0pour rappeler \u00e0 nos enfants l\u2019ambiance du Nouvel An. Nous ne voulons pas enlever Saint-Nicolas aux enfants\u00a0\u00bb. Des arbres de No\u00ebl seront install\u00e9s sur diff\u00e9rents sites de la ville, notamment sur l\u2019embl\u00e9matique place Sainte-Sophie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Kiev pr\u00e9pare les f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e","dateModified":"2022-11-29T11:16:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T10:33:39+00:00","articleBody":"           Photo non dat\u00e9e d\u2019un m\u00e9thanier qatari au port de Ras Laffan. (AP) AP           En pleine crise mondiale de l\u2019\u00e9nergie provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine, le Qatar a annonc\u00e9 un accord permettant d\u2019approvisionner l\u2019Allemagne en gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) pendant quinze ans. Cet accord, conclu entre QatarEnergy et la compagnie am\u00e9ricaine ConocoPhilips, contribuera \u00ab\u00a0aux efforts visant \u00e0 soutenir la s\u00e9curit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique en Allemagne et en Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Saad Sherida Al-Kaabi, le ministre de l\u2019\u00e9nergie qatari.          L\u2019Allemagne s\u2019assure ainsi des livraisons de deux millions de tonnes de GNL par an depuis Ras Laffan, au Qatar, et vers le futur terminal de Brunsb\u00fctell, sur la mer du Nord. Le champ gazier North Field fait partie du plus important gisement de gaz naturel du monde, que le Qatar partage avec l\u2019Iran, o\u00f9 il est appel\u00e9 \u00ab\u00a0South Pars\u00a0\u00bb.          A Berlin, Robert Habeck, le ministre de l\u2019\u00e9conomie, s\u2019est dit satisfait de la dur\u00e9e du contrat conclu avec QatarEnergy tout en pr\u00e9cisant que \u00ab\u00a0les soci\u00e9t\u00e9s concern\u00e9es doivent savoir que le terminal de r\u00e9ception en Allemagne devra, en temps voulu, dispara\u00eetre si nous voulons respecter nos objectifs de protection du climat\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/06/8a49202_dd52542bf1d34e2cbee006d8cc459d11-e3850df27eab42dd9d8f3c2adbc24682-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Qatar va approvisionner l\u2019Allemagne en gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9","dateModified":"2022-11-29T11:37:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T10:28:08+00:00","articleBody":"    Vous recevez encore des messages et des questions de personnes d\u00e9fendant Poutine    Aerys         Bonjour Aerys,          Oui, bien s\u00fbr\u00a0: ils nous invectivent en termes fleuris, nous accusant de soutenir l\u2019Ukraine et de ne pas reprendre les \u00e9l\u00e9ments fournis par la Russie. Nous recevons aussi ceux de sp\u00e9cialistes autoproclam\u00e9s de la ponctuation, dont visiblement, nous occupons le temps libre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Greenpeace d\u00e9nonce la poursuite \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb du commerce du nucl\u00e9a...","dateModified":"2022-11-29T10:30:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758612","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T10:10:34+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nJ'ai vu pass\u00e9 que des combats avaient eu lieu dans la p\u00e9ninsule de Kinbourn. Est-ce que cette information est v\u00e9rifi\u00e9e ? Est-ce que les ukrainiens ont travers\u00e9 le Dniepr ?     Willym18         Bonjour Willym18,          Oui des combats ont lieu depuis quelques jours d\u00e9j\u00e0 sur la pointe de Kinbourn, bout de terre nich\u00e9 \u00e0 la pointe de la rive gauche du Dniepr dans le sud de l\u2019Ukraine, au sud de Mykola\u00efv, comme nous l\u2019avons signal\u00e9 dans ce live. Sur Telegram, le Centre for Strategic Communication ukrainien y a rapport\u00e9 des combats.          Hier, la porte-parole du commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Nataliya Gumenyuk signalait des \u00ab\u00a0combats difficiles\u00a0\u00bb.                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Greenpeace d\u00e9nonce la poursuite \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb du commerce du nucl\u00e9a...","dateModified":"2022-11-29T10:16:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758569","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T09:45:31+00:00","articleBody":"    Pourquoi les Ukrainiens ne coulent-ils pas le croiseur russe lance missiles !!! Il est en mer Noire.    fred         Bonjour fred,          L\u2019Ukraine a re\u00e7u au printemps des missiles antinavires Harpoon. Ils ont une port\u00e9e allant jusqu\u2019\u00e0 300\u00a0km, soit un peu plus que les missiles Neptune d\u00e9velopp\u00e9s par l\u2019Ukraine sur la base du missile Kh-35 russe.          Deux missiles Harpoon auraient \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9s pour couler le\u00a0Moskva, le navire amiral de la flotte de la mer Noire, en avril.          Depuis cette date, les navires russes se tiennent \u00e0 distance des c\u00f4tes ukrainiennes et sont d\u00e9sormais essentiellement utilis\u00e9s par les Russes comme des plates-formes de lancement de missiles de croisi\u00e8re. Les missiles Kalibr utilis\u00e9s par les Russes ont une port\u00e9e allant de\u00a0300 \u00e0\u00a02\u00a0600\u00a0km, selon les versions.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Greenpeace d\u00e9nonce la poursuite \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb du commerce du nucl\u00e9a...","dateModified":"2022-11-29T09:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T09:38:24+00:00","articleBody":"                     Justyna Skiba et Anna Tarka trient les dons de v\u00eatements qui seront envoy\u00e9s en Ukraine, \u00e0 Spiczyn (Pologne), le 24\u00a0novembre\u00a02022. DAWID ZIELINSKI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/008aaff_1669686954266-dscf8195.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Greenpeace d\u00e9nonce la poursuite \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb du commerce du nucl\u00e9a...","dateModified":"2022-11-29T09:41:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758557","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T09:29:10+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSuite \u00e0 votre article sur l'aide des polonais pour l'hiver en Ukraine, de nombreux fran\u00e7ais veulent aussi participer mais comment ?    Julien         Bonjour Julien,          La page \u00ab\u00a0Comment aider les Ukrainiens depuis la France\u00a0?\u00a0\u00bb du site service-public.fr est un bon point de d\u00e9part.          Il y a aussi l\u2019initiative United24 de financement participatif lanc\u00e9e par Volodymyr Zelensky. Les fonds r\u00e9colt\u00e9s seront r\u00e9partis dans trois domaines\u00a0: la d\u00e9fense et le d\u00e9minage, l\u2019aide humanitaire et m\u00e9dicale, et la reconstruction de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Greenpeace d\u00e9nonce la poursuite \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb du commerce du nucl\u00e9a...","dateModified":"2022-11-29T09:43:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T09:23:03+00:00","articleBody":"    J'ai appris hier que les gouvernements europ\u00e9ens avaient adopt\u00e9 la d\u00e9cision de consid\u00e9rer comme \u00ab un crime \u00bb la violation des sanctions europ\u00e9ennes. Concr\u00e8tement, \u00e7a veut dire quoi ? Qu'est-ce que \u00e7a change ?    Kirua         Bonjour Kirua,          Le Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne a publi\u00e9 un communiqu\u00e9 hier. Les Europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 8\u00a0trains de sanctions, notamment un arr\u00eat de leurs achats de p\u00e9trole et de charbon, afin de priver Moscou de ses sources de financements pour la guerre en Ukraine. La Turquie est r\u00e9guli\u00e8rement accus\u00e9e de contourner les sanctions europ\u00e9ennes et de mettre en place une route d\u00e9tourn\u00e9e pour acheminer du p\u00e9trole russe dans les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) malgr\u00e9 l\u2019embargo europ\u00e9en.          L\u2019UE explique qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019heure actuelle, les Etats membres ont des d\u00e9finitions diff\u00e9rentes de ce qui est constitutif d\u2019une violation des mesures restrictives, ainsi que de la nature des sanctions qui devraient \u00eatre appliqu\u00e9es en cas de violations. Il pourrait en r\u00e9sulter diff\u00e9rents degr\u00e9s d\u2019application des sanctions et un risque de contournement de ces mesures. (\u2026) L\u2019inclusion de la violation des mesures restrictives dans la liste des infractions p\u00e9nales pr\u00e9vues par la l\u00e9gislation de l\u2019UE est la premi\u00e8re de deux \u00e9tapes visant \u00e0 garantir un degr\u00e9 similaire d\u2019ex\u00e9cution des sanctions dans l\u2019ensemble de l\u2019UE et \u00e0 dissuader les tentatives de contournement ou de violation des mesures prises par l\u2019UE.\u00a0\u00bb          Reste, ensuite, \u00e0 d\u00e9finir les infractions p\u00e9nales et les sanctions \u00e0 appliquer en cas de violation des sanctions europ\u00e9ennes. La Commission devrait soumettre une proposition en fin de semaine, avec l\u2019objectif d\u2019\u00ab\u00a0aller vite\u00a0\u00bb, pour contrer le contournement des sanctions, a confi\u00e9 une source europ\u00e9enne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Greenpeace d\u00e9nonce la poursuite \u00ab\u00a0scandaleuse\u00a0\u00bb du commerce du nucl\u00e9a...","dateModified":"2022-11-29T09:29:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T09:03:17+00:00","articleBody":"     Washington approuve la vente de plus de 80\u00a0missiles \u00e0 la Finlande pour un montant total de 323\u00a0millions de dollars, a annonc\u00e9 lundi le d\u00e9partement d\u2019Etat. Le gouvernement finlandais souhaite acqu\u00e9rir 40\u00a0missiles air-air courte port\u00e9e guid\u00e9s par infrarouge AIM 9X Sidwinder Block II et 48\u00a0bombes guid\u00e9es planantes de pr\u00e9cision \u00e0 moyenne port\u00e9e AGM-154 JSOW (pour\u00a0joint standoff weapon \u2013 \u00ab\u00a0arme \u00e0 distance conjointe\u00a0\u00bb), pour \u00e9quiper ses avions de combat.          La vente de ces mat\u00e9riels sensibles devait auparavant \u00eatre approuv\u00e9e par le gouvernement am\u00e9ricain, a pr\u00e9cis\u00e9 le d\u00e9partement d\u2019Etat dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Ce projet de vente va renforcer la politique \u00e9trang\u00e8re et la s\u00e9curit\u00e9 nationale des Etats-Unis en am\u00e9liorant la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019un partenaire de confiance, qui est un facteur important de stabilit\u00e9 politique et de progr\u00e8s \u00e9conomique dans le monde\u00a0\u00bb, insiste le d\u00e9partement d\u2019Etat dans un communiqu\u00e9. Cette vente \u00ab\u00a0va am\u00e9liorer les capacit\u00e9s air-air et air-sol de la Finlande\u00a0\u00bb, qui n\u2019aura \u00ab\u00a0aucune difficult\u00e9 \u00e0 les int\u00e9grer \u00e0 ses forces arm\u00e9es\u00a0\u00bb.          A la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Finlande et la Su\u00e8de ont pr\u00e9sent\u00e9 en\u00a0mai une candidature commune en vue d\u2019int\u00e9grer l\u2019Alliance atlantique, abandonnant des d\u00e9cennies de non-alignement militaire. Celle-ci, qui doit \u00eatre accept\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 par les 30\u00a0Etats membres de l\u2019OTAN, a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9e par tous, \u00e0 l\u2019exception de la Turquie et de la Hongrie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis approuvent la vente de missiles \u00e0 la Finlande","dateModified":"2022-11-29T09:06:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T08:47:43+00:00","articleBody":"     Dans le sud-est du pays, cette r\u00e9gion touch\u00e9e par l\u2019explosion d\u2019un missile de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne, des villageois s\u2019organisent pour faire parvenir des g\u00e9n\u00e9rateurs d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, des produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 ou encore des lits d\u2019h\u00f4pitaux \u00e0 leurs voisins. Notre reportage \u00e0 lire ici.                Marta Kurylo-Paradowska, membre du groupe de b\u00e9n\u00e9voles Team Sokolnia, parmi les dons et les fournitures stock\u00e9s sur un court de tennis \u00e0 Tomaszow Lubelski, en Pologne, le 25\u00a0novembre\u00a02022. DAWID ZIELINSKI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE \u00bb                 Centre d\u2019accueil des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens \u00e0 Tomaszow Lubelski (Pologne), le 25\u00a0novembre\u00a02022. DAWID ZIELINSKI POUR\u00a0\u00ab LE MONDE \u00bb                 Agnieszka Gajda est b\u00e9n\u00e9vole pour l\u2019association Robim Co Mozem (\u00ab\u00a0We Do What We Can\u00a0\u00bb), qui vient en aide aux Ukrainiens, depuis le village de Budynin (Pologne), le 25\u00a0novembre\u00a02022. DAWID ZIELINSKI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/e9b7491_1669707479806-dscf8510.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Pologne, les frontaliers se mobilisent pour envoyer de l\u2019aide en Ukraine avec l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiv...","dateModified":"2022-11-29T08:54:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T08:43:18+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, et ses homologues de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) se r\u00e9unissent aujourd\u2019hui \u00e0 Bucarest, pour \u00e9voquer le soutien dont l\u2019Ukraine a urgemment besoin. Ce somment devrait se concentrer sur la fourniture d\u2019\u00e9quipements non l\u00e9taux \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0: carburant, g\u00e9n\u00e9rateurs, fournitures m\u00e9dicales, \u00e9quipements d\u2019hiver et dispositifs de brouillage des drones. M.\u00a0Blinken annoncera une aide substantielle des Etats-Unis pour le r\u00e9seau \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019Ukraine, ont rapport\u00e9 des responsables am\u00e9ricains.          Avant cette r\u00e9union, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a rappel\u00e9 que Vladimir Poutine \u00ab\u00a0essaie d\u2019utiliser l\u2019hiver comme une arme de guerre contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et que les alli\u00e9s de l\u2019OTAN et de\u00a0l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0doivent se pr\u00e9parer \u00e0 de nouvelles attaques\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union \u00e0 Bucarest des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays membres de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-11-29T08:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758436","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T05:12:25+00:00","articleBody":"      Les Etats-Unis devraient annoncer mardi une aide financi\u00e8re\u00a0\u00ab\u00a0substantielle\u00a0\u00bb\u00a0\u00e0 l\u2019Ukraine, pour l\u2019aider \u00e0 faire face aux dommages caus\u00e9s par la Russie sur ces infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques, en marge d\u2019une r\u00e9union de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN) en Roumanie, ont annonc\u00e9 lundi des hauts responsables am\u00e9ricains.          Selon Washington, Moscou n\u2019a pas justifi\u00e9 l\u2019ajournement de la r\u00e9union sur le d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire du Caire, report\u00e9 sine die. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas re\u00e7u de v\u00e9ritable r\u00e9ponse des Russes expliquant pourquoi ils l\u2019ont report\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 John Kirby, porte-parole du conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche.          Deux compagnies ukrainiennes prim\u00e9es par le monde de l\u2019op\u00e9ra. Deux compagnies ukrainiennes ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9compens\u00e9es \u00ab\u00a0pour leur courage et leur r\u00e9sistance\u00a0\u00bb face \u00e0 la guerre dans leur pays, lors des International Opera Awards, prix du monde de l\u2019op\u00e9ra d\u00e9cern\u00e9s lundi soir \u00e0 Madrid.          Macron est aux Etats-Unis, o\u00f9 il veut avancer sur l\u2019Ukraine avec Biden. Emmanuel Macron est arriv\u00e9 \u00e0 Washington pour sa deuxi\u00e8me visite d\u2019Etat, o\u00f9 il esp\u00e8re en profiter pour pousser son plaidoyer diplomatique sur la guerre en Ukraine.          Dans le sud de l\u2019Ukraine, Mykola\u00efv a subi une nouvelle attaque de son site d\u2019approvisionnement en eau, a annonc\u00e9 son maire, Oleksandr Senkevich, lundi sur\u00a0Telegram.          L\u2019Union europ\u00e9enne va sanctionner le contournement des sanctions adopt\u00e9es contre la Russie. Les gouvernements europ\u00e9ens ont adopt\u00e9 \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019unanimit\u00e9\u00a0\u00bb la d\u00e9cision de consid\u00e9rer comme \u00ab\u00a0un crime\u00a0\u00bb la violation des sanctions europ\u00e9ennes, a pr\u00e9cis\u00e9 le\u00a0communiqu\u00e9\u00a0de la pr\u00e9sidence tch\u00e8que du Conseil de l\u2019UE.          Des navires de guerre russes ont \u00e9t\u00e9 rep\u00e9r\u00e9s en mer Noire, en mer d\u2019Azov et en mer M\u00e9diterran\u00e9e, selon Kiev. Selon la marine ukrainienne, onze navires de combat, dont un croiseur lance-missiles, se positionnent en pr\u00e9paration de futures attaques.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6 h 30","dateModified":"2022-11-29T05:52:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html#758429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/11/29/guerre-en-ukraine-en-direct-greenpeace-denonce-la-poursuite-scandaleuse-du-commerce-du-nucleaire-avec-la-russie_6152085_3210.html","datePublished":"2022-11-29T05:00:00+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/75/0/600/300/1342/671/60/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-11-29T06:09:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/600/450/1342/1006/3/0/d33be49_1669650734662-cooling-towers-seversk.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/29/19-5">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le haut-commissaire au plan peine à faire connaître ses travaux, en particulier sur les défis climatique et énergétique. Matignon s’appuie exclusivement sur ses propres équipes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                               Politique       François Bayrou           François Bayrou, déchargé de la planification écologique      Le haut-commissaire au plan peine à faire connaître ses travaux, en particulier sur les défis climatique et énergétique. Matignon s’appuie exclusivement sur ses propres équipes.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 16h47    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                François Bayrou, à Craon (Mayenne), le 10 octobre 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La vue a beau être splendide, depuis son vaste bureau qui surplombe l’esplanade des Invalides et la tour Eiffel, François Bayrou paraît quelque peu démuni. Il passe d’une longue table nue à son bureau sans dossiers, à côté d’une bibliothèque garnie de livres « non personnels » – en dehors d’une élégante édition des Travaux préparatoires à la Constitution de la Ve République. Un peu plus de deux ans après son installation dans cet hôtel particulier, à deux pas de l’Assemblée nationale, le Haut-Commissariat au plan peine à trouver sa place dans le paysage institutionnel. « Le plan est chargé du long terme, je ne doute pas que le gouvernement va s’en saisir », s’accroche pourtant le centriste de 71 ans, qui préfère y voir une difficulté structurelle depuis Jean Monnet, le premier à porter ce titre, en 1946.          Dans cette fonction bénévole, François Bayrou se veut défricheur d’idées – comme accroître la production française de bio ou relocaliser l’industrie des chips. Et prend son mal en patience : « Christophe Colomb découvre l’Amérique. Et puis il ne se passe rien… ça prend des siècles avant que l’on s’aperçoive qu’il existe un Nouveau Monde. » Le haut-commissaire au plan se sait pourtant amputé de sa raison d’être dans l’aventure du XXIe siècle : l’écologie.          Dans la lettre de mission de septembre 2020, le président de la République mentionnait « la grande transition écologique » parmi les bouleversements justifiant la création de cet organe. Le chef de l’Etat chargeait alors le maire de Pau d’« éclairer les choix collectifs que la nation aura à prendre pour maintenir ou reconstruire sa souveraineté et une autonomie européenne » face aux transformations démographiques, environnementales, technologiques et productives.                           Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  François Bayrou, un si discret haut-commissaire au plan                 Rattaché à Matignon          Dès la nomination d’Elisabeth Borne, première ministre chargée de la planification écologique, le président du MoDem avait manifesté sa mauvaise humeur. Cette architecture gouvernementale « nécessite une redéfinition des choses », avait-il publiquement réclamé. L’Elysée a, depuis, tranché. Alors que le Haut-Commissariat au plan est rattaché à Matignon, l’entourage proche d’Elisabeth Borne dit se passer en ce domaine des services de François Bayrou, désormais supplanté par le secrétariat général à la planification écologique (SGPE), confié à l’ingénieur des mines Antoine Pellion, super-conseiller écologie de Matignon. « Ils ont leur propre plan, c’est séparé. On ne va pas faire de doublons », s’agace l’ancien ministre de la justice.        Il vous reste 50.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/29/francois-bayrou-decharge-de-la-planification-ecologique_6152152_823448.html"},"headline":"Fran\u00e7ois Bayrou, d\u00e9charg\u00e9 de la planification \u00e9cologique","dateCreated":"2022-11-29T12:30:21+01:00","datePublished":"2022-11-29T12:30:21+01:00","dateModified":"2022-11-29T16:47:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Fran\u00e7ois Bayrou"],"keywords":["Fran\u00e7ois Bayrou","Modem","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Politique"],"description":"Le haut-commissaire au plan peine \u00e0 faire conna\u00eetre ses travaux, en particulier sur les d\u00e9fis climatique et \u00e9nerg\u00e9tique. Matignon s\u2019appuie exclusivement sur ses propres \u00e9quipes.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/247/0/7235/3617/1342/671/60/0/5388746_1669651002087-000-32l46gk.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Fran\u00e7ois Bayrou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/francois-bayrou/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-6">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ L’Iran joue ce soir sa qualification face aux Etats-Unis. Depuis le début du Mondial, le coach portugais essaie tant bien que mal de protéger son équipe du contexte politique iranien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : le dilemme de Carlos Queiroz, sélectionneur de l’Iran, coincé entre le football et la politique      L’Iran joue ce soir sa qualification face aux Etats-Unis. Depuis le début du Mondial, le coach portugais essaie tant bien que mal de protéger son équipe du contexte politique iranien.          Par Anthony Hernandez(Envoyé spécial à Doha) et Alexandre Pedro(Envoyé spécial à Doha)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le coach portugais de l’équipe d’Iran, Carlos Queiroz, le 25 novembre face au Pays de Galles, à Al-Rayyan (Qatar).  MANU FERNANDEZ / AP               Le métier de sélectionneur est un concentré d’émotions paradoxales. Depuis le début de cette Coupe du monde, Carlos Queiroz est passé de l’agacement teinté de colère à une joie chargée d’espoir, entre la déroute inaugurale de son équipe contre l’Angleterre (2-6) et son sursaut remarqué face aux Gallois (2-0). Mardi 29 novembre, la Tim-e melli-e joue sa place pour une première qualification en huitièmes de finale d’un Mondial. Au stade Al-Thumama de Doha, le moment est historique, le contexte l’est tout autant et l’adversaire encore plus : les Etats-Unis.          A 69 ans, le Portugais vit des secondes noces agitées à la tête de la sélection iranienne après un premier passage entre 2011 et 2019. Des retrouvailles percutées de plein fouet par la situation politique de son pays d’adoption, marquée par une répression sanglante. Depuis la mort, le 16 septembre, de Mahsa Amini, arrêtée par la police des mœurs à Téhéran pour ne pas avoir respecté le code vestimentaire strict imposé par le régime, le contexte autour des coéquipiers de Sardar Azmoun est devenu pesant. L’équipe est prise en tenailles entre deux pressions contraires, celle du régime des ayatollahs et celle des opposants qui soutiennent les manifestantes.          Les joueurs iraniens, restés muets avant le match contre l’Angleterre, ont d’ailleurs chanté l’hymne national – sous forte « insistance » de leurs autorités – avant de jouer contre le Pays de Galles. Après la victoire, Queiroz se disait heureux de donner « de la joie, du bonheur, de la fierté » au peuple iranien. Et ajoutait : « Nous ne sommes pas indifférents à ce qui se passe dans le monde. Mais nous, comme les médecins, les ingénieurs, les pilotes, nous devons faire notre travail. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : Sardar Azmoun, le buteur rebelle de l’Iran                 Entre les lignes, le « Professeur » (son surnom) Queiroz théorise donc l’apolitisme du sport. Depuis son arrivée au Qatar, il ne supporte plus que ses joueurs et lui-même soient interrogés sur le sujet. Jeudi, en conférence de presse d’avant-match, il a regretté que l’on « mélange sport et politique ». Irrité par la question d’un journaliste anglais sur son rôle dans un pays « qui ne respecte pas les droits des femmes », il a même quitté la salle. Non sans avoir accusé son interlocuteur : « Combien me payez-vous pour cette question ? Ne me faites pas dire ce que je n’ai pas dit. Réfléchissez de votre côté à ce qu’il s’est passé, dans votre pays, avec l’immigration. »          Plaidoyer aux accents « pink-floydiens »          L’homme est sous pression et tente maladroitement de protéger ses joueurs. Après la déroute contre l’Angleterre le 21 novembre, il a lancé cette harangue aux accents « pink-floydiens » : « Please, teachers, let the kids play football [« SVP, professeurs, laissez ces garçons jouer au football »] » – formule rappelant le fameux « Hey, teachers, leave those kids alone » du groupe londonien.        Il vous reste 57.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/29/coupe-du-monde-2022-le-dilemme-de-carlos-queiroz-selectionneur-de-l-iran-coince-entre-le-football-et-la-politique_6152173_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le dilemme de Carlos Queiroz, s\u00e9lectionneur de l\u2019Iran, coinc\u00e9 entre le football et la politique","dateCreated":"2022-11-29T15:00:16+01:00","datePublished":"2022-11-29T15:00:16+01:00","dateModified":"2022-11-29T18:21:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Iran","Football","Sport"],"description":"L\u2019Iran joue ce soir sa qualification face aux Etats-Unis. Depuis le d\u00e9but du Mondial, le coach portugais essaie tant bien que mal de prot\u00e9ger son \u00e9quipe du contexte politique iranien.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/336/0/3306/1653/1342/671/60/0/f910a26_2d184579783b44a2a7eb3d4347410eb3-0-ef3cddcf3bb543359202db9dc674de8f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-7">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les Sénégalais ont souffert, mais ils ont battu les Equatoriens (2-1). Ils terminent deuxièmes du groupe B et se qualifient pour la phase éliminatoire pour la première fois depuis 2002.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : le Sénégal bat l’Equateur et se qualifie pour les huitièmes de finale      Les Sénégalais ont souffert, mais ils ont battu les Equatoriens (2-1). Ils terminent deuxièmes du groupe B et se qualifient pour la phase éliminatoire pour la première fois depuis 2002.          Par Grégor Brandy         Publié aujourd’hui à 18h46, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les Sénégalais après le but de Kalidou Koulibaly en seconde période, contre l’Equateur, le 29 novembre 2022.  OZAN KOSE / AFP                 Vingt ans après, le Sénégal va revoir les huitièmes de finale de la Coupe du monde. Dans la « finale » du groupe A, les Sénégalais ont pris le dessus sur les Equatoriens (2-1), lundi 29 novembre, pour arracher une deuxième participation dans leur histoire à ce stade de la compétition.            « C’est un grand moment, on attendait cela depuis très longtemps, mais c’est le fruit de notre travail, a réagi Idrissa Gueye, au micro de BeIN Sports, après la rencontre. On continue notre progression, on a été champions d’Afrique et aujourd’hui on passe la phase de groupes, mais notre objectif c’est d’aller le plus loin possible dans cette compétition. Il faudra bien se reposer pour gagner les huitièmes de finale car on ne compte pas s’arrêter là. »                 Troisièmes du groupe avant le début de la rencontre, les Sénégalais devaient l’emporter pour se qualifier ou arracher un match nul et compter sur une victoire inattendue des Qataris face aux Néerlandais. Sans surprise, les Pays-Bas ont facilement battu le Qatar, qui quitte la compétition sans le moindre point, une première pour un pays hôte.            Ne comptant que sur eux-mêmes, les Sénégalais poussent d’entrée. Dans un match serré et intense, c’est sur une faute équatorienne que la rencontre finit par se décanter. A la 43e minute, Piero Hincapie vient couper la course d’Ismaïla Sarr. Une charge irrégulière sanctionnée par l’arbitre de la rencontre, qui offre aux Sénégalais un pénalty. Le même Ismaïla Sarr ne se fait pas prier pour transformer l’offrande et permettre à ses coéquipiers de rentrer aux vestiaires avec un but d’avance (1-0, 44e).            Un huitième sans Idrissa Gueye            Largement dominés en première période, les Equatoriens reviennent des vestiaires avec davantage de détermination. Les joueurs de la Tri sont récompensés de leurs efforts à la 68e minute sur un corner venu de la droite. Le ballon est d’abord dévié avant d’atterrir dans les pieds de Moises Caicedo, qui n’a plus qu’à le pousser au fond des filets adverses (1-1).                Mais la joie équatorienne n’est que de courte durée. Moins de trois minutes plus tard, sur un coup franc sénégalais, Kalidou Koulibaly se trouve sur la trajectoire du ballon après un cafouillage dans la surface sud-américaine. Le capitaine sénégalais envoie alors une frappe superbe dans le petit filet opposé pour redonner l’avantage aux siens (2-1, 70e) et les envoyer en huitièmes de finale.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le Sénégal, la « hargne » de génération en génération                   Quatre ans après une élimination cruelle en poules, les Lions de la Teranga rejoignent leurs aînés de 2002, deux ans jour pour jour après la mort de Papa Bouba Diop, buteur contre la France lors du Mondial 2002. Les Sénégalais, deuxièmes du groupe A derrière les Pays-Bas, ne connaissent pas encore leur adversaire, mais ils affronteront le vainqueur du groupe B. Au choix : l’Angleterre, l’Iran, les Etats-Unis ou le Pays de Galles.            Ils devront cependant faire sans Idrissa Gueye. L’ancien milieu de terrain du PSG a été averti pour la deuxième fois depuis le début du Mondial et sera donc suspendu pour le prochain match                 Grégor Brandy           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 30 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/29/coupe-du-monde-2022-le-senegal-bat-l-equateur-et-se-qualifie-pour-les-huitiemes-de-finale_6152223_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le S\u00e9n\u00e9gal bat l\u2019Equateur et se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale","dateCreated":"2022-11-29T18:46:44+01:00","datePublished":"2022-11-29T18:46:44+01:00","dateModified":"2022-11-29T18:51:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Les S\u00e9n\u00e9galais ont souffert, mais ils ont battu les Equatoriens (2-1). Ils terminent deuxi\u00e8mes du groupe B et se qualifient pour la phase \u00e9liminatoire pour la premi\u00e8re fois depuis 2002.","author":[{"@type":"Person","name":"Gr\u00e9gor Brandy"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/52/0/8256/4128/1342/671/60/0/ee0edab_5874133-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/29/19-8">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Déjà éliminée de « sa » Coupe du monde, la sélection qatarie a concédé une troisième défaite face aux Oranje (2-0) qui assurent la première place du groupe A. Dans l’autre match du groupe A, le Sénégal s’est qualifié grâce à sa victoire contre l’Equateur (2-1).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Pays-Bas - Qatar : les Qataris terminent « leur » Coupe du monde par une troisième défaite Déjà éliminée de « sa » Coupe du monde, la sélection qatarie a concédé une troisième défaite face aux Oranje (2-0) qui assurent la première place du groupe A. Dans l’autre match du groupe A, le Sénégal s’est qualifié grâce à sa victoire contre l’Equateur (2-1).           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:22   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé de Pays-Bas - Qatar :         Le Qatar a terminé « sa » Coupe du monde comme il l’a commencé. Défaits par les Pays-Bas (2-0), lors de la troisième et dernière journée du groupe A, les Qataris ont concédé un troisième revers consécutif. Ils quittent le Mondial avec zéro point au compteur, une grande et triste première dans l’histoire de la compétition. De son côté, les Oranje ont assuré leur présence en huitièmes de finale et, surtout, la première place du groupe.        Face aux Al-Annabi, les Néerlandais n’ont pas eu à forcer pour s’imposer. Cody Gakpo a ouvert le score d’une frappe puissante et placée du pied droit à l’entrée de la surface (1-0, 26e) avant que Frenkie de Jong ne fasse le break au retour des vestiaires (49e). Le Barcelonais a poussé le cuir dans le but vide après une parade de Meshaal Barsham devant Memphis Depay. Les Pays-Bas auraient même pu inscrire un troisième but mais celui de Steven Berghuis (68e) a été refusé logiquement pour une main, au préalable, de Cody Gakpo. Ce même Berghuis a également trouvé la barre transversale dans le temps additionnel (90e+2).        Cody Gakpo continue sa très belle Coupe du monde. Il a inscrit trois des cinq buts néerlandais dans le tournoi, en ouvrant à chaque fois la marque. Avec trois buts, il rejoint Kylian Mbappé et l’Equatorien Enner Valencia au sommet du classement des buteurs.        Dans la lignée d’un match plus conforme à ses standards contre le Sénégal (défaite 3-1), le Qatar a montré quelques qualités et a, par séquences, mis en danger la défense néerlandaise. Ils ont tiré cinq fois au but dont trois fois cadrés mais personne ne succédera à Mohammed Muntari, premier et seul buteur qatari au Mondial.        Les Pays-Bas ont donc assuré la première place du groupe A. Ils seront opposés au deuxième du groupe B, samedi 3 décembre à 16 heures. Les Oranje sont accompagnés en huitièmes de finale par le Sénégal, vainqueur de l’Equateur (2-1). Les Lions de la Téranga affronteront le premier du groupe B, dimanche 4 décembre, à 20 heures.        Le classement final : 1. Pays-Bas : 7 points, 2. Sénégal : 6 points, 3. Equateur : 4 points, 4. Qatar : 0 point.                  GIUSEPPE CACACE  / AFP                     18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini (pour nous !)        C’est terminé pour ce live consacré à la rencontre Pays-Bas - Qatar, remportée par les premiers (2-0). Merci beaucoup de votre présence en nombre et de votre bonne humeur habituelle. Rassurez-vous, la soirée n’est pas terminée.          Les deux dernières rencontres du groupe B sont prévues à 20 heures. Vous pouvez suivre Iran - Etats-Unis avec Walid et Florian...                 SOLÈNE REVENEY              Lire aussi :   Iran - Etats-Unis en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022              ...ou alors Pays de Galles-Angleterre avec Valentin et Vincent.                 SOLÈNE REVENEY              Lire aussi :   Pays de Galles-Angleterre : suivez le match de la Coupe du monde 2022                        18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 si je comprends bien, ce soir on a le choix entre le débat de politique locale, et le débat de politique internationale ?    derby         Bravo Derby, c’est à peu près ça.                    18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le Mexique pourrait aller vers son 8e 1/8 de finale.. de suite  ils ont déjà perdu en poule ? ( faute de n'avoir pu aller en coupe du monde de 90? Une histoire tristement nulle  d'ailleurs )    Toujours pas publiée          Les Mexicains sont en effet sur une très bonne série. Ce qui ne les empêche pas d’avoir perdu sept fois dès les poules, en 16 participations.                    18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Oranje rassurés                  Après deux matchs presque sans occasion, les Pays-Bas ont mis fin à leur stérilité offensive.                              18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le but de Frankie de Jong, le maître à jouer des Oranje        Pour le plaisir, le beau but inscrit par Frankie de Jong, le meneur de jeu des Pays-bas.                                   18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Louis van Gaal invincible                                                18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Pays-Bas réussissent un 9/9                                                18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cody Gakpo, serial buteur                                                18:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les organisateurs se sont fait qatapulter     Tant pis!         Conclusion implacable.                    18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 c est qui l entraîneur du qatar    philker         Il s’agit de l’espagnol Félix Sánchez Bas, sélectionneur des Qataris depuis 2017.                    18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le programme de ce soir        quels sont les matchs ce soir?    JC         Pays de Galles - Angleterre et Iran-USA.                    18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’amour, toujours       Merci et très bon repos entre les 2 loves     Toujours pas publiée          Merci pour ce joli lapsus rélévateur !                    18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ce n'est pas 3 changements normalement? J'ai ce chiffre en tête depuis ma préadolescence où je subissais des cours de foot forcés de la part de mon frère, fan de l'OL    alléloèl         Depuis un peu plus de deux ans, cinq changements par match sont désormais autorisés.                    18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 et les qatapleurent    oups         Belle conclusion...                    18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Kopiste de toujours publie au moins 3 fois , vous avez des chouchous ou quoi?     Toujours pas publiée          C’est la Coup du monde de la corruption, oui ou non ?                    18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pour ce duel des Lives, on perd 3 à 2 ici, avec une énorme pensée pour Walid et ses stats qui devraient remonter en flèches dans 2 heures :)    Taquin compatissant          Walid est déjà dans les starting-blocks.                    18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est dans le groupe b? Merci d'avance    Toujours pas publiée          Dans l’ordre du classement actuel du groupe : L’Angleterre, l’Iran, les Etats-Unis et le Pays-de-Galles.                    18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Contre qui pourraient jouer les Oranje?     Toujours pas publiée          Les Pays-Bas rencontreront le deuxième du groupe B, qui sera connu ce soir.                    18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 j'avais mis 5-0... trop gourmand ?    DéfinitivementTrooo         Affirmatif.                           Le programme       Live  animé par Jérôme Porier, Laura Pottier et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre les Pays-Bas et le Qatar, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De la troisième journée du groupe A entre le Qatar et les Pays-Bas. Déjà éliminé, le pays hôte joue son dernier match au Mondial 2022 tandis que les Néerlandais doivent assurer leur qualification en huitièmes de finale.         Où ? Au stade Al-Bayt, à Al-Khor (Qatar).         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 2.         Qui live ? Jérôme Porier et Vincent Daheron depuis le chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Pays-Bas         Noppert - Timber, Van Dijk (cap.), Aké - Dumfries, De Roon, F. De Jong, Blind - Klaassen - Gakpo, Depay.         Sélectionneur : Louis van Gaal.         Qatar         Barsham - Pedro Miguel, Mohammad, Khoukhi, A. Hassan, Ahmed - Al-Haydos (cap.), Hatem, Madibo - Afif, Ali.         Sélectionneur : Félix Sanchez Bas.         Qui arbitre ? Le Gambien Bakary Gassama.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du paravent, est-il à nouveau en vue ?         A lire en attendant         Battu par le Sénégal, le Qatar déjà éliminé         Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir         La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humains         La fiche « non officielle » des Pays-Bas         La fiche « non officielle » du Qatar         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-29T17:22:58+00:00","coverageEndTime":"2022-11-29T17:22:58+00:00","headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","description":"D\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e de \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb Coupe du monde, la s\u00e9lection qatarie a conc\u00e9d\u00e9 une troisi\u00e8me d\u00e9faite face aux Oranje (2-0) qui assurent la premi\u00e8re place du groupe A. Dans l\u2019autre match du groupe A, le S\u00e9n\u00e9gal s\u2019est qualifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire contre l\u2019Equateur (2-1).","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérôme Porier, Laura Pottier et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Pays-Bas - Qatar : les Qataris terminent « leur » Coupe du monde par une troisième défaite","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"D\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e de \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb Coupe du monde, la s\u00e9lection qatarie a conc\u00e9d\u00e9 une troisi\u00e8me d\u00e9faite face aux Oranje (2-0) qui assurent la premi\u00e8re place du groupe A. Dans l\u2019autre match du groupe A, le S\u00e9n\u00e9gal s\u2019est qualifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire contre l\u2019Equateur (2-1).","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1611/1342/894/3/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérôme Porier, Laura Pottier et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-11-29T17:22:58+00:00"
,"endDate":"2022-11-29T17:22:58+00:00"
  Le Qatar a termin\u00e9 \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb Coupe du monde comme il l\u2019a commenc\u00e9. D\u00e9faits par les Pays-Bas (2-0), lors de la troisi\u00e8me et derni\u00e8re journ\u00e9e du groupe A, les Qataris ont conc\u00e9d\u00e9 un troisi\u00e8me revers cons\u00e9cutif. Ils quittent le Mondial avec z\u00e9ro point au compteur, une grande et triste premi\u00e8re dans l\u2019histoire de la comp\u00e9tition. De son c\u00f4t\u00e9, les Oranje ont assur\u00e9 leur pr\u00e9sence en huiti\u00e8mes de finale et, surtout, la premi\u00e8re place du groupe.          Face aux Al-Annabi, les N\u00e9erlandais n\u2019ont pas eu \u00e0 forcer pour s\u2019imposer. Cody Gakpo a ouvert le score d\u2019une frappe puissante et plac\u00e9e du pied droit \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface (1-0, 26e) avant que Frenkie de Jong ne fasse le break au retour des vestiaires (49e). Le Barcelonais a pouss\u00e9 le cuir dans le but vide apr\u00e8s une parade de Meshaal Barsham devant Memphis Depay. Les Pays-Bas auraient m\u00eame pu inscrire un troisi\u00e8me but mais celui de Steven Berghuis (68e) a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 logiquement pour une main, au pr\u00e9alable, de Cody Gakpo. Ce m\u00eame Berghuis a \u00e9galement trouv\u00e9 la barre transversale dans le temps additionnel (90e+2).          Cody Gakpo continue sa tr\u00e8s belle Coupe du monde. Il a inscrit trois des cinq buts n\u00e9erlandais dans le tournoi, en ouvrant \u00e0 chaque fois la marque. Avec trois buts, il rejoint Kylian Mbapp\u00e9 et l\u2019Equatorien Enner Valencia au sommet du classement des buteurs.          Dans la lign\u00e9e d\u2019un match plus conforme \u00e0 ses standards contre le S\u00e9n\u00e9gal (d\u00e9faite 3-1), le Qatar a montr\u00e9 quelques qualit\u00e9s et a, par s\u00e9quences, mis en danger la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise. Ils ont tir\u00e9 cinq fois au but dont trois fois cadr\u00e9s mais personne ne succ\u00e9dera \u00e0 Mohammed Muntari, premier et seul buteur qatari au Mondial.          Les Pays-Bas ont donc assur\u00e9 la premi\u00e8re place du groupe A. Ils seront oppos\u00e9s au deuxi\u00e8me du groupe B, samedi 3 d\u00e9cembre \u00e0 16 heures. Les Oranje sont accompagn\u00e9s en huiti\u00e8mes de finale par le S\u00e9n\u00e9gal, vainqueur de l\u2019Equateur (2-1). Les Lions de la T\u00e9ranga affronteront le premier du groupe B, dimanche 4 d\u00e9cembre, \u00e0 20 heures.          Le classement final\u00a0: 1. Pays-Bas\u00a0: 7 points, 2. S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: 6 points, 3. Equateur\u00a0: 4 points, 4. Qatar\u00a0: 0 point.                  GIUSEPPE CACACE  \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/8721e6e_5873986-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Pays-Bas - Qatar\u00a0:","dateModified":"2022-11-29T17:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:21:39+00:00","articleBody":"     C\u2019est termin\u00e9 pour ce live consacr\u00e9 \u00e0 la rencontre Pays-Bas - Qatar, remport\u00e9e par les premiers (2-0). Merci beaucoup de votre pr\u00e9sence en nombre et de votre bonne humeur habituelle. Rassurez-vous, la soir\u00e9e n\u2019est pas termin\u00e9e.          Les deux derni\u00e8res rencontres du groupe B sont pr\u00e9vues \u00e0 20 heures. Vous pouvez suivre Iran - Etats-Unis avec Walid et Florian...                 SOL\u00c8NE REVENEY              Lire aussi :   Iran\u00a0-\u00a0Etats-Unis en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022              ...ou alors Pays de Galles-Angleterre avec Valentin et Vincent.                 SOL\u00c8NE REVENEY              Lire aussi :   Pays de Galles-Angleterre\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/043a5f5_1669048517240-2-3-iran-usa.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini (pour nous\u00a0!)","dateModified":"2022-11-29T17:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:21:17+00:00","articleBody":"    si je comprends bien, ce soir on a le choix entre le d\u00e9bat de politique locale, et le d\u00e9bat de politique internationale ?    derby         Bravo Derby, c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:21:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:20:10+00:00","articleBody":"    Le Mexique pourrait aller vers son 8e 1\/8 de finale.. de suite  ils ont d\u00e9j\u00e0 perdu en poule ? ( faute de n'avoir pu aller en coupe du monde de 90? Une histoire tristement nulle  d'ailleurs )    Toujours pas publi\u00e9e          Les Mexicains sont en effet sur une tr\u00e8s bonne s\u00e9rie. Ce qui ne les emp\u00eache pas d\u2019avoir perdu sept fois d\u00e8s les poules, en 16 participations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:20:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:17:11+00:00","articleBody":"               Apr\u00e8s deux matchs presque sans occasion, les Pays-Bas ont mis fin \u00e0 leur st\u00e9rilit\u00e9 offensive.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Oranje rassur\u00e9s","dateModified":"2022-11-29T17:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:15:24+00:00","articleBody":"     Pour le plaisir, le beau but inscrit par Frankie de Jong, le meneur de jeu des Pays-bas.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Frankie de Jong, le ma\u00eetre \u00e0 jouer des Oranje","dateModified":"2022-11-29T17:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:13:21+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louis van Gaal invincible","dateModified":"2022-11-29T17:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:12:31+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas r\u00e9ussissent un 9\/9","dateModified":"2022-11-29T17:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:09:55+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cody Gakpo, serial buteur","dateModified":"2022-11-29T17:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:08:01+00:00","articleBody":"    Les organisateurs se sont fait qatapulter     Tant pis!         Conclusion implacable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:07:59+00:00","articleBody":"    c est qui l entra\u00eeneur du qatar    philker         Il s\u2019agit de l\u2019espagnol F\u00e9lix S\u00e1nchez Bas, s\u00e9lectionneur des Qataris depuis 2017.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:07:44+00:00","articleBody":"    quels sont les matchs ce soir?    JC         Pays de Galles - Angleterre et Iran-USA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme de ce soir\u00a0","dateModified":"2022-11-29T17:07:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:06:48+00:00","articleBody":"    Merci et tr\u00e8s bon repos entre les 2 loves     Toujours pas publi\u00e9e          Merci pour ce joli lapsus r\u00e9l\u00e9vateur\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019amour, toujours","dateModified":"2022-11-29T17:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:05:22+00:00","articleBody":"    Ce n'est pas 3 changements normalement? J'ai ce chiffre en t\u00eate depuis ma pr\u00e9adolescence o\u00f9 je subissais des cours de foot forc\u00e9s de la part de mon fr\u00e8re, fan de l'OL    all\u00e9lo\u00e8l         Depuis un peu plus de deux ans, cinq changements par match sont d\u00e9sormais autoris\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:04:17+00:00","articleBody":"    et les qatapleurent    oups         Belle conclusion...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:04:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:03:52+00:00","articleBody":"    Kopiste de toujours publie au moins 3 fois , vous avez des chouchous ou quoi?     Toujours pas publi\u00e9e          C\u2019est la Coup du monde de la corruption, oui ou non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:02:58+00:00","articleBody":"    Pour ce duel des Lives, on perd 3 \u00e0 2 ici, avec une \u00e9norme pens\u00e9e pour Walid et ses stats qui devraient remonter en fl\u00e8ches dans 2 heures :)    Taquin compatissant          Walid est d\u00e9j\u00e0 dans les starting-blocks.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:02:37+00:00","articleBody":"    Qui est dans le groupe b? Merci d'avance    Toujours pas publi\u00e9e          Dans l\u2019ordre du classement actuel du groupe\u00a0: L\u2019Angleterre, l\u2019Iran, les Etats-Unis et le Pays-de-Galles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:02:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:01:40+00:00","articleBody":"    Contre qui pourraient jouer les Oranje?     Toujours pas publi\u00e9e          Les Pays-Bas rencontreront le deuxi\u00e8me du groupe B, qui sera connu ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:00:48+00:00","articleBody":"    j'avais mis 5-0... trop gourmand ?    D\u00e9finitivementTrooo         Affirmatif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:00:45+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019autre match, le S\u00e9n\u00e9gal vient de s\u2019imposer 2 \u00e0 1 contre l\u2019Equateur et valide donc son ticket pour la suite de la comp\u00e9tition. Voici le classement d\u00e9finitif du groupe A\u00a0:         Pays-Bas, 7 points          S\u00e9n\u00e9gal, 6 points          Equateur, 4 points          Qatar, 0 point       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement final du groupe A ","dateModified":"2022-11-29T17:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:59:49+00:00","articleBody":"    Waouuuuh ! Chapeau les livers ! Et les athl\u00e8tes sur la pelouse !\r\nMerci infiniment, et \u00e0 ce soir !    kopiste de tjrs          Nous avons tout donn\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:59:16+00:00","articleBody":"    Valencia \u00e9limin\u00e9 avec l'Equateur, ne reste que Gakpo pour concurrencer Kylian au classement des meilleurs buteurs !    Karim Benzema         Vous avez tout suivi.\u00a0Deux joueurs qui pourraient se retrouver au Paris Saint-Germain. Luis Campos, l\u2019homme fort du PSG souhaiterait associer l\u2019ailier gauche du PSV Eindoven \u00e0 Kylian Mbapp\u00e9 en attaque. Mais le club n\u00e9erlandais r\u00e9clamerait au moins 64 millions d\u2019euros pour laisser partir sa p\u00e9pite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers un duel Gakpo-Mbapp\u00e9 pour le titre de meilleur buteur","dateModified":"2022-11-29T16:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:58:35+00:00","articleBody":"    \u00e0 quand leur prochain match au pays bas    cegdu89         Premiers du groupe A, les N\u00e9erlandais joueront leur huiti\u00e8me de finale samedi 3 d\u00e9cembre \u00e0 16 heures, contre le 2e du groupe B.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:58:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:55:26+00:00","articleBody":"    question peut \u00eatre d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e, m\u00eames liveurs pour les 2 matches avec don d'ubiquit\u00e9 et \/ ou hologramme ? Quid des matches suivants ?    Curieux         Cher curieux, nous livons ce match pendant qu\u2019Hortense et Gr\u00e9gor livent S\u00e9n\u00e9gal - Equateur. M\u00eame chose pour les 2 matchs de ce soir avec deux \u00e9quipes de liveurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:54:48+00:00","articleBody":"                    On en reste donc \u00e0 2-0, un score qui ne refl\u00e8te pas vraiment la domination des N\u00e9erlandais, qui n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s dans ce match \u00e0 sens unique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arbitre siffle la fin du match","dateModified":"2022-11-29T16:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:54:44+00:00","articleBody":"     Les Qataris tentent un dernier raid, sans succ\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:52:19+00:00","articleBody":"    Marre de ces \u00e9quipes qui arr\u00eatent de jouer et nous emp\u00eachent de gagner nos paris \u00e0 3-0    rageux         Je valide, c\u2019est \u00e9nervant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:51:51+00:00","articleBody":"                    Frappe de l\u2019attaquant  n\u00e9erlandais Berghuis sur l\u2019\u00e9querre du but quatari\u00a0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse occasion pour les Pays-Bas","dateModified":"2022-11-29T16:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:51:44+00:00","articleBody":"    Me suis tromp\u00e9 sur mon prono. J'avais dis un but quand m\u00eame pour le qatar sur un p\u00e9nalty contestable. J'avais zapp\u00e9 que Turpinou arbitrait l'autre match.    oups         Ah oui, chaque information est importante, comme le nom de l\u2019arbitre de la rencontre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:51:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:50:39+00:00","articleBody":"    Un entra\u00eeneur peut changer quasiment toute son \u00e9quipe?    Tronul         Non, seuls cinq changements sont autoris\u00e9s. Lors des matchs \u00e0 \u00e9limination directe, un sixi\u00e8me remplacement est autoris\u00e9 en cas de prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:50:01+00:00","articleBody":"    Allez un dernier but des Pays-Bas pour mon pronostic    Hakimdream         Et le mien aussi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:49:55+00:00","articleBody":"     Les Oranje font tourner le ballon en attendant le coup de sifflet final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:49:19+00:00","articleBody":"     Ce sera 6 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On entre dans les arr\u00eats de jeu","dateModified":"2022-11-29T16:49:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:48:40+00:00","articleBody":"    Combien de temps suppl\u00e9mentaire ?\r\n    CQTP \u00d72         Vous pariez sur combien\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:48:23+00:00","articleBody":"     Muntari r\u00e9alise une bonnE entr\u00e9e.\u00a0Sa puissance oblige les d\u00e9fenseurs n\u00e9erlandais \u00e0 sortir le bleu de chauffe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:47:43+00:00","articleBody":"    Taylor Swich ? Joli.    oups         C\u2019est \u00e0 nous de donner les bons points mais oui, on confirme\u00a0: joli\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:47:21+00:00","articleBody":"    Je cherche des id\u00e9es pour la 3\u00e8me mi-temps, quel est le plat national qatari? (pour accompagner une bi\u00e8re hollandaise)    gourmand         Un bon majboos (si j\u2019en crois ma recherche google).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:46:44+00:00","articleBody":"     Frappe lointaine du Qatar, mais le ballon sort \u00e0 20 m\u00e8tres sur la gauche des buts de Noppert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:45:50+00:00","articleBody":"     On entre dans les 5 derni\u00e8res minutes. Il y a eu tr\u00e8s peu d\u2019arr\u00eats de jeu donc la fin est proche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:45:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:45:10+00:00","articleBody":"          Mohamed et Hatem sortent. Khidir et Alaaeldin entrent. Sortie aussi de Frankie de Jong, le buteur des Pays-Bas, qui est remplac\u00e9 par Taylor.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour le Qatar","dateModified":"2022-11-29T16:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:44:31+00:00","articleBody":"    Fou de col\u00e8re de voir son pays sorti d\u00e8s le 1er tour, Al Thani se vengea sur Infantino, l'obligeant \u00e0 courir le Marathon de Doha, sans clim' accompagnante    isa         Le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino pourrait emprunter la piste de footing climatis\u00e9e de Doha. Mais comme elle mesure un kilom\u00e8tre, il faudrait au moins 21 aller\/retour\u00a0! C\u2019est d\u00e9taill\u00e9 dans ce reportage publi\u00e9 sur francetvinfo.fr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:44:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:42:59+00:00","articleBody":"     Les Pays-Bas contr\u00f4lent le match sans forcer. Le Qatar tentent des incursions, mais sans \u00eatre vraiment dangereux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:41:45+00:00","articleBody":"                    Louis van Gaal fait tourner son effectif. Weghorst et Koopmeiners rentrent. Gakpo et De Roon sortent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour les Pays-Bas","dateModified":"2022-11-29T16:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:41:41+00:00","articleBody":"    Bon... d\u00e9j\u00e0, tous les pronos 4-1 pour Oranje peuvent trembler !    kopiste de tjrs          Bon, pour le score exact il y a encore du travail (le match n\u2019est pas encore fini, cependant\u00a0!), mais pour une fois, tout le monde avait trouv\u00e9 le vainqueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:39:45+00:00","articleBody":"    Je reviens juste de l'autre live. Que se passe-t-il ici ?    Qui cuit qui vit ?         Les Pays-Bas m\u00e8nent 2-0 gr\u00e2ce \u00e0 Cody Gakpo et Frenkie De Jong, c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu\u2019il se passe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:39:04+00:00","articleBody":"    En 2\u00e9me mi-temps, il se passe des trucs quand vous donnez le score de l'autre live...    Macro         Il faut bien qu\u2019on trouve de quoi s\u2019occuper un peu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:38:45+00:00","articleBody":"     Contre rapide du Qatar, le gardien Noppert\u00a0intervient avec autorit\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:38:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:37:45+00:00","articleBody":"    Vous aussi vous avez certain plaisir malsain a voir le Qatar perdre ? :o    BeoutQ         Aucun plaisir malsain \u00e0 voir qui que ce soit perdre (quoique...), cependant on aimerait enfin avoir juste dans nos pronos...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:37:26+00:00","articleBody":"     La ma\u00eetrise du ballon est orange, mais la domination n\u00e9erlandaise est st\u00e9rile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:37:21+00:00","articleBody":"    C'est quand meme pas des bons souvenirs le S\u00e9n\u00e9gal en CDM    MC         J\u2019avais cinq ans, je ne m\u2019en souviens pas, et c\u2019est pas plus mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:36:42+00:00","articleBody":"     Les offensives n\u00e9erlandaises viennent r\u00e9guli\u00e8rement buter sur la d\u00e9fense qatarie, bien regroup\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:36:25+00:00","articleBody":"    Bienvenue en huiti\u00e8mes de finale, Messieurs les N\u00e9erlandais.    Cui, cui, cui         Ce serait la quatri\u00e8me \u00e9quipe \u00e0 d\u00e9crocher son ticket pour les huiti\u00e8mes de finale apr\u00e8s la France, le Br\u00e9sil et le Portugal. Le S\u00e9n\u00e9gal est en bonne position pour accrocher le cinqui\u00e8me billet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:35:49+00:00","articleBody":"     L\u2019entr\u00e9e de Mohammed Muntari a fait du bien \u00e0 l\u2019\u00e9quipe qatarie. Ce joueur a marqu\u00e9 l\u2019unique but de l\u2019histoire du Qatar dans cette comp\u00e9tition, contre le S\u00e9n\u00e9gal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:35:03+00:00","articleBody":"    \u00c7a y est! J\u2019ai une livite aigu\u00eb : je suis les deux lives sur mon t\u00e9l\u00e9phone et sur mon \u00e9cran en m\u00eame temps!     Accro!         On a questionn\u00e9 le docteur du Monde, rien de grave, bien au contraire\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:34:12+00:00","articleBody":"      Pays-Bas\u00a0: 7 points          S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: 6 points          Equateur\u00a0: 4 points          Qatar\u00a0: 0 point           Pendant deux minutes, l\u2019Equateur avait repris la deuxi\u00e8me place mais Kalidou Koulibaly a remis le S\u00e9n\u00e9gal devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement provisoire du groupe A\u00a0:","dateModified":"2022-11-29T16:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:34:07+00:00","articleBody":"    \u00c0 quand remonte la derni\u00e8re fois avant 2022 que le pays h\u00f4te sort d\u00e8s les poules avec 0 points ?     .         Et bien figurez-vous que ce serait une premi\u00e8re\u00a0! Le pire parcours d\u2019un pays h\u00f4te remonte \u00e0 2010\u00a0: avec une victoire, un nul et une d\u00e9faite, les Sud-Africains s\u2019\u00e9tait arr\u00eat\u00e9s d\u00e8s les poules, l\u2019Afrique du Sud devenant alors le premier pays organisateur \u00e0 se faire sortir au premier tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:34:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:32:26+00:00","articleBody":"     Kalidou Koulibaly permet au S\u00e9n\u00e9gal de repasser devant l\u2019Equateur au score (2-1). Incroyable rebondissement dans cette rencontre.             Lire aussi :   Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le S\u00e9n\u00e9gal reprend l\u2019avantage\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:31:56+00:00","articleBody":"     Sur la touche, F\u00e9lix Sanchez Bas tente de pousser ses joueurs. Gakpo fait un petit num\u00e9ro \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface sur la gauche, mais la d\u00e9fense qatarie intervient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:30:18+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019autre rencontre du groupe A, l\u2019Equateur \u00e9galise face au S\u00e9n\u00e9gal (1-1) gr\u00e2ce \u00e0 Moises Caicedo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalisation de l\u2019Equateur\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:30:02+00:00","articleBody":"     Le match s\u2019emballe. Les Qataris tentent le tout pour le tout.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:28:25+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'on peut consid\u00e9rer que les PB vont finir premiers et qu'on ne les croisera pas avant la finale ?    Jules Footix         On peut hautement le consid\u00e9rer, en consid\u00e9rant \u00e9galement que les Bleus resteront premiers du groupe D. En revanche, le S\u00e9n\u00e9gal, pour l\u2019instant deuxi\u00e8me du groupe A, pourrait se trouver sur la route tricolore en quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:27:48+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Berghuis est annul\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:27:22+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VAR\u00a0: Gakpo aurait l\u00e9g\u00e8rement touch\u00e9 le ballon du bras","dateModified":"2022-11-29T16:27:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:26:18+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But de Berghuis\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:25:48+00:00","articleBody":"    Vous prenez neuf carottes, vous en jetez une et les carottes sont qu'huit    sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique         Vous n\u2019avez pas opt\u00e9 pour la sobri\u00e9t\u00e9 humoristique en tout cas, \u00e0 notre plus grand plaisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:25:43+00:00","articleBody":"                    Berghuis remplace Depay et Janssen remplace Klassen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour les Oranje","dateModified":"2022-11-29T16:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:24:23+00:00","articleBody":"     Le classement du groupe A \u00e0 l\u2019heure de jeu, alors que les Pays-Bas m\u00e8nent 2-0 contre le Qatar et que le S\u00e9n\u00e9gal a ouvert le score (1-0) contre l\u2019Equateur\u00a0:          Pays-Bas\u00a0: 7 points          S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: 6 points          Equateur\u00a0: 4 points          Qatar\u00a0: 0 point      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le classement du groupe A","dateModified":"2022-11-29T16:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:23:30+00:00","articleBody":"     Le s\u00e9lectionneur du Qatar proc\u00e8de \u00e0 trois changements d\u2019un coup. Ali Asad entre \u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F\u00e9lix Sanchez Bas tente le tout pour le tout","dateModified":"2022-11-29T16:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:21:47+00:00","articleBody":"    le commentaire de 17h17 fait super s\u00e9rieux, on n'a plus l'habitude!    Sarr Assure         On essaie un tant soit peu de travailler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:21:37+00:00","articleBody":"    Soyons honn\u00eates, on s'ennuie un peu, non ?    Lucas         Allez, on se r\u00e9veille\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:21:33+00:00","articleBody":"          Entr\u00e9e de Boudiaf et de Muntari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement","dateModified":"2022-11-29T16:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:20:22+00:00","articleBody":"    d\u00e9sol\u00e9 mais les carottes semblent cuitent, je m'en vais sur l'autre mail o\u00f9 Sarr assure un max mais o\u00f9 le suspens est \u00e0 son comble    Aime Pap\u00e9         Malheureusement, on n\u2019a pas d\u2019ancien Rennais \u00e0 vous proposer sur cette rencontre, aucun espoir de vous conserver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:20:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:19:43+00:00","articleBody":"    Mis a part le Qatar, quel autre favori voyez vous passer a la trappe des le premier tour?    Roland         Sans aucune h\u00e9sitation, l\u2019Italie\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:18:44+00:00","articleBody":"     Les Qataris d\u00e9bordent sur la droite, mais leur centre est beaucoup trop long.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:17:37+00:00","articleBody":"     Men\u00e9s de deux buts, les Qataris ne se d\u00e9sorganisent pas, mais la circulation de balle des Oranje est plus fluide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:17:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:17:17+00:00","articleBody":"    Vous suivrez les JO 2024 ?    Votre pseudo... ;)         On ne s\u2019est pas encore prononc\u00e9 sur un \u00e9ventuel boycott, vous en serez \u00e9videmment les premiers inform\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:17:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:16:44+00:00","articleBody":"    Ah non copyright sur le carton jaune    Marco Verratti         Marco Verratti serait m\u00eame capable de prendre un carton jaune \u00e0 une Coupe du monde \u00e0 laquelle l\u2019Italie n\u2019est pas qualifi\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:16:31+00:00","articleBody":"    Ce match ne m'int\u00e9resse pas mais je m'aff\u00fbte pour de prochains lives    \u00e7a va saigner         On esp\u00e8re que vous affutez aussi vos blagues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:15:33+00:00","articleBody":"     Voici en vid\u00e9o le deuxi\u00e8me but des Oranje gr\u00e2ce \u00e0 Frenkie De Jong qui profite de la passivit\u00e9 de la d\u00e9fense qatarie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o du but de Frenkie De Jong\u00a0! ","dateModified":"2022-11-29T16:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:15:19+00:00","articleBody":"     Les Qataris tentent de se r\u00e9volter, mais le ballon sort en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:14:03+00:00","articleBody":"    Les Oranje se rassurent un peu apr\u00e8s leurs premiers matchs pauvre en but?    on en veut plus!         Mon coll\u00e8gue J\u00e9r\u00f4me me dit dans l\u2019oreillette que les N\u00e9erlandais n\u2019avaient effectu\u00e9 que 4 tirs cadr\u00e9s en 2 matchs (\u00a0!), donc on peut dire que oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:13:40+00:00","articleBody":"    De toute fa\u00e7on, quoi qu'il arrive dans la Coupe du Monde, la France reste Recordman du Monde de chenille qui red\u00e9marre.    Dr\u00e9sienne         On ne pourra pas nous l\u2019enlever, et comme par hasard, c\u2019\u00e9tait en Bretagne. A Saint-Brieuc m\u00eame\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:13:06+00:00","articleBody":"     Les N\u00e9erlandais font tourner le ballon\u00a0devantla surface quatarie.\u00a0Le match tourne \u00e0 l\u2019attaque-d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:13:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:11:56+00:00","articleBody":"    C'est \u00e0 la fois loin mais aussi prooooche, comme les JO !    Rubyyyyyyyyyyyyyyyy         C\u2019est vrai que le temps file \u00e0 une vitesse folle (surtout quand on suit les lives du Monde), mais avant d\u2019accueillir le Mondial de rugby et les JO, on a un Mondial de foot \u00e0 gagner\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:11:25+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9fenseur n\u00e9erlandais Nathan Ak\u00e9 est averti","dateModified":"2022-11-29T16:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:10:58+00:00","articleBody":"    Vous utilisez les lives comme tremplins pour rejoindre le groupe Bollor\u00e9 ?    Cyril H.         Bonjour M. H, au cas o\u00f9 vous l\u2019auriez manqu\u00e9, je vous partage cet article de Brice Laemle et Aude Dassonville publi\u00e9 il y a dix jours.             Lire aussi :     Cyril Hanouna, de trublion \u00e0 tribun populiste          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:10:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:09:35+00:00","articleBody":"    je suis curieux de combien de #JSUL vous recevez en moyenne par photo?     #j'ai pas gagn\u00e9         Beaucoup trop pour pouvoir tous vous publier (\u00e0 notre plus grand regret). On esp\u00e8re quand m\u00eame que cette r\u00e9ponse vous consolera de ne pas avoir gagn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:09:35+00:00","articleBody":"     Memphis Depay frappe fort \u00e0 trois m\u00e8tres du gardien quatari, qui parvient \u00e0 d\u00e9vier le ballon, mais Frankie de Jong a bien suivi et pousse le ballon au fond.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:07:57+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But de De Jong\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:07:22+00:00","articleBody":"     Les N\u00e9erlandais font du footing au milieu de terrain, puis acc\u00e9l\u00e8rent \u00e0 l\u2019approche des 30 derniers m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:06:15+00:00","articleBody":"     Le rythme est un peu retomb\u00e9. Depay s\u2019enferre dans la d\u00e9fense qatarie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:06:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:05:43+00:00","articleBody":"    Avez-vous d\u00e9j\u00e0 fait de superbes Gif pour le mondial du Rugby?    Rubyyyyyyyyyyyyyyyy         C\u2019est encore loiiiiiin le Mondial de rugby, \u00e7a commence le 8 septembre 2023 par un petit France - Nouvelle-Z\u00e9lande\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:05:15+00:00","articleBody":"     Surcoup-franc, les Qataris sont mena\u00e7ants, mais les d\u00e9fenseurs n\u00e9relandais contr\u00f4lent la situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:05:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:04:54+00:00","articleBody":"    Puisque je ne suis pas publi\u00e9e pour El JIZOUL, je m\u2019en vais suivre uniquement l\u2019autre match    Triste \u2639\ufe0f          Mais non, ne partez pas\u00a0! (C\u2019est pas beau le chantage, cependant).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:04:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:04:14+00:00","articleBody":"    Un petit merci en passant.\r\nVous faites un super boulot.\r\nSans Blagues.\r\n(Je vais dire la m\u00eame chose \u00e0 vos coll\u00e8gues)    Fred de Broc\u00e9liande         Merci beaucoup pour la premi\u00e8re partie du message, pour la deuxi\u00e8me, ce n\u2019est pas n\u00e9cessaire, on transmettra (ou pas).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:03:31+00:00","articleBody":"                    Le Qatar donne le coup d\u2019envoi de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez, c\u2019est reparti pour 45 minutes\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:02:02+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joueurs sont de retour sur la pelouse\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:01:50+00:00","articleBody":"    parlant stats, le qatar n'a perdu aucun match en phase finale avant 2022    Jedis\u00e7a         C\u2019est pas faux\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:01:39+00:00","articleBody":"            FRANCOIS-XAVIER MARIT \/ AFP           Une fois n\u2019est pas coutume, vous avez \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s\u00a0!         #JSUL Ah non, avant de partir tu me fais un bisou!    Maman protectrice        #JSUL Un Oranje press\u00e9, un!!    Vevster        JSUL rien ne sert de presser ainsi un oranje, il finira pas marquer     oups        # JSUL \"Tu l'as vue, tu la vois plus!\"    Blind        #JSUL Non touche pas,  c'est le ballon d'Equateur - S\u00e9n\u00e9gal !    thomaso     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/7567145_5872493-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL, les r\u00e9sultats","dateModified":"2022-11-29T16:01:39+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1611/1342/894/3/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/29/19-9">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Selon l’AFP, les juges estiment que le bras droit d’Emmanuel Macron aurait « participé » à plusieurs délibérations concernant l’armateur MSC, avec lequel il entretient des liens familiaux.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                            Politique            Ce que révèle l’interrogatoire d’Alexis Kohler, le secrétaire général de l’Elysée mis en examen pour « prise illégale d’intérêts »      Selon l’AFP, les juges estiment que le bras droit d’Emmanuel Macron aurait « participé » à plusieurs délibérations concernant l’armateur MSC, avec lequel il entretient des liens familiaux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h29, mis à jour à 17h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Alexis Kohler, le secrétaire général de l’Elysée, est toujours en poste malgré sa mise en examen pour « prise illégale d’intérêts » fin septembre.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Le secrétaire général de l’Elysée, Alexis Kohler, mis en examen pour « prise illégale d’intérêts » fin septembre, l’a été pour sa « participation » en tant que haut fonctionnaire entre 2009 et 2016 à des décisions relatives à l’armateur italo-suisse MSC, dirigé par les cousins de sa mère, la famille Aponte. Dans cette enquête riche de plus de cinquante auditions et dix perquisitions, M. Kohler a été interrogé les 22 et 23 septembre, selon des éléments dont l’Agence France-Presse (AFP) a pris connaissance, mardi 29 novembre.            Mediapart avait révélé en mai 2018 cette situation de conflit d’intérêts. Après un an d’enquête au PNF classée sans suite, l’association Anticor a obtenu en juin 2020 la désignation de juges d’instruction. Les juges Virginie Tilmont et Nicolas Aubertin reprochent au bras droit d’Emmanuel Macron d’avoir « participé » de 2009 à 2012, comme administrateur, à cinq délibérations des instances de STX France (aujourd’hui Chantiers de l’Atlantique) et trois du Grand Port maritime du Havre (GPMH), liés à MSC. Puis entre 2012 et 2016 à Bercy, sous Pierre Moscovici puis Emmanuel Macron, d’avoir notamment « persisté (…) à émettre des avis ou donner des orientations stratégiques ayant trait » à des dossiers impliquant MSC. Une potentielle infraction, car la mère d’Alexis Kohler est cousine de Rafaëla Aponte, épouse du fondateur Gianluigi Aponte. Un lien familial « simple » mais au « cinquième degré », « éloigné », s’est défendu l’intéressé devant les juges.                 M. Kohler reconnaît aussi une « amitié sincère » entre son épouse et Rafaëla Aponte, avec des séjours annuels de Sylvie Kohler ou de leurs enfants de 2009 à 2013 mais aussi en 2019, sur des yachts MSC, souvent avec des membres du clan Aponte. Pour les juges, cet « intérêt moral » peut « compromettre l’impartialité, l’indépendance ou l’objectivité » d’Alexis Kohler. Devant les magistrats, le secrétaire général de l’Elysée dit d’emblée n’avoir « jamais considéré être en situation de conflit d’intérêts ». Mais, paradoxalement, il répète avoir tout fait, « dès novembre 2008 », pour se trouver loin du dossier MSC.                              Lire aussi   Tout comprendre à l’affaire Kohler, après la mise en examen pour « prise illégale d’intérêts » du secrétaire général de l’Elysée                   Il explique n’avoir participé à aucune décision concernant ce client-phare de STX, avoir averti de ses liens familiaux et demandé à quitter son mandat d’administrateur de STX, ce que sa hiérarchie aurait refusé, et avoir exprimé la position de l’Etat plutôt que la sienne en conseil d’administration. En face, les magistrats lui rappellent la « jurisprudence constante » et « très large » concernant la prise illégale d’intérêts. « Ça va très très loin », expliquait récemment un magistrat financier à l’AFP. « La participation, serait-elle exclusive de tout vote, à une délibération sur une affaire dans laquelle on a un intérêt » peut suffire, notent les juges.            Des archives introuvables            « Rétrospectivement, il est vrai qu’il aurait été plus simple que je ne sois pas nommé administrateur pour éviter tout risque », concède Alexis Kohler. Les magistrats mettent ensuite en doute le déport « informel » du dossier MSC vanté par Alexis Kohler pour sa période au cabinet de Pierre Moscovici (2012-2014) puis via « une lettre » avec Emmanuel Macron (2014-2016). Il n’a pas été retrouvé d’« écrit ou note de l’Agence des participations de l’Etat, du Trésor ou du ministère faisant état du lien familial avec la famille Aponte » ou organisant cette mise à l’écart du dossier MSC entre 2010 et 2016. « Je ne suis pas responsable de [leurs] archives », répond deux fois Alexis Kohler.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexis Kohler, l’inoxydable « vice-président »                   Les juges s’étonnent aussi d’au moins vingt-huit mails passant par sa boîte entre 2013 et 2016 concernant MSC, mais aussi de l’ignorance de trois ex-responsables du Trésor, rattaché à Bercy, de ces liens familiaux ou du déport. Le secrétaire général de l’Elysée argue d’un rôle de « chef de gare » organisant l’agenda du ministre sans « intervention sur le fond ».                Autre fait troublant, M. Kohler devient directeur financier de la branche croisières de MSC entre octobre 2016 et la présidentielle 2017 gagnée par Emmanuel Macron. Or « ni la commission de déontologie de la fonction publique en 2016 », qui validera ce pantouflage après un premier refus en 2014, « ni la Haute Autorité pour la transparence de la vie publique n’ont eu connaissance de la nature exacte de ses liens » avec la famille Aponte, assènent les magistrats. Pour Alexis Kohler, c’était pourtant connu jusque dans les « entreprises concernées ». En 2019, il aura de nouveau le « projet » de retourner chez MSC.            Un déport informel            A l’issue de quinze heures d’interrogatoire, Alexis Kohler concède un seul « débat sur le degré de formalisme poursuivi tout au long de [sa] carrière » pour avertir de son déport des dossiers MSC. « Choqué et indigné » que son « intégrité » soit « mise en cause », il conteste tout « avantage tiré » de cette situation.            Placé sous le statut de témoin assisté pour « trafic d’influence passif », Alexis Kohler a aussi été interrogé par les juges sur son influence dans différents dossiers concernant MSC. A ce stade, ces derniers estiment qu’il n’y a pas « d’indices graves ou concordants » quant à une « prise en charge » par MSC « de séjours familiaux » et l’attribution du poste de directeur financier contre l’utilisation par M. Kohler de « son influence » en faveur de l’armateur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mises en cause d’Eric Dupond-Moretti et d’Alexis Kohler : Emmanuel Macron parie sur la banalisation des affaires                   Après la mise en examen, son avocat, Eric Dezeuze, a déclaré que son client « contestait (…) tout délit » et entendait « démontrer son innocence ». Emmanuel Macron lui a jugé « tout à fait légitime » son maintien à l’Elysée. Sollicité par l’AFP, il n’a pas souhaité réagir et l’Elysée a affirmé « ne pas pouvoir commenter une enquête en cours ».                           Lexique       Prise illégale d’intérêts         Défini à l’article 432-12 du code pénal, le délit de prise illégale d’intérêts est « le fait, par une personne dépositaire de l’autorité publique ou chargée d’une mission de service public (…), de prendre, recevoir ou conserver, directement ou indirectement, un intérêt quelconque dans une entreprise ou dans une opération dont elle a, au moment de l’acte, en tout ou partie, la charge d’assurer la surveillance, l’administration, la liquidation ou le paiement ».         Trafic d’influence         Le trafic d’influence est défini, à l’article 433-2, comme « le fait, par quiconque, de solliciter ou d’agréer (…) des offres, des promesses, des dons, des présents ou des avantages quelconques, pour lui-même ou pour autrui, pour abuser ou avoir abusé de son influence réelle ou supposée en vue de faire obtenir d’une autorité ou d’une administration publique des distinctions, des emplois, des marchés ou toute autre décision favorable ». Ces deux délits sont passibles de cinq ans d’emprisonnement et de 500 000 euros d’amende.                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 30 novembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/11/29/affaire-kohler-ce-que-revele-l-interrogatoire-du-secretaire-general-de-l-elysee_6152190_823448.html"},"headline":"Ce que r\u00e9v\u00e8le l\u2019interrogatoire d\u2019Alexis Kohler, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Elys\u00e9e mis en examen pour \u00ab\u00a0prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-29T16:29:26+01:00","datePublished":"2022-11-29T16:29:26+01:00","dateModified":"2022-11-29T17:29:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Politique"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Politique"],"description":"Selon l\u2019AFP, les juges estiment que le bras droit d\u2019Emmanuel Macron aurait \u00ab\u00a0particip\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 plusieurs d\u00e9lib\u00e9rations concernant l\u2019armateur MSC, avec lequel il entretient des liens familiaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/174/0/2079/1039/1342/671/60/0/7597ab9_5871362-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/29/19-10">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La réglementation européenne qui encadre ces fonds repose essentiellement sur la bonne volonté des établissements financiers. Avec le risque de tromper le consommateur.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             Les Décodeurs        Les enquêtes des Décodeurs           Autour des fonds d’investissement « verts », un grand flou juridique qui favorise le « greenwashing »      La réglementation européenne qui encadre ces fonds repose essentiellement sur la bonne volonté des établissements financiers. Avec le risque de tromper le consommateur.          Par Adrien Sénécat         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h07    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Nous devons avoir l’assurance que cette finance verte, ce n’est pas du “greenwashing”. » Telle était l’ambition affichée par le ministre de l’économie, Bruno Le Maire, dans un discours sur les enjeux climatiques prononcé le 10 mars 2021. Le même jour entrait justement en vigueur un nouveau règlement européen pour une meilleure transparence sur les objectifs des fonds d’investissement « durables », baptisé Sustainable Finance Disclosure Regulation (SFDR).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La grande tromperie des fonds d’investissement « verts »                 Un an et demi plus tard, c’est surtout la confusion qui prédomine dans le secteur de l’investissement ESG (pour « environnemental, social et de gouvernance », prenant en compte lesdits critères). Près de la moitié n’est pas au niveau attendu en matière d’investissements verts, révèle l’enquête lancée par les sites d’investigation Follow the Money et Investico avec une dizaine de médias partenaires, dont Le Monde. Soupçonnés de tromper les investisseurs, nombre de gestionnaires d’actifs mettent en cause en retour un cadre réglementaire jugé trop strict et imprécis. A tort ou à raison ?           
  .d_style_fondsverts .d_breve_custom_header{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem 3rem 2.2rem;
    border-bottom: 1px solid #E4E6E9;
    font-weight:500;
    letter-spacing:0;
  }
  .d_style_fondsverts .d_breve_custom_contenu{
  padding: 2.6rem 3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}
  .d_style_fondsverts .d_breve_custom_container{
        background: transparent;
        border-width: 4px 1px 1px;
        border-style: solid;
        border-color: #D2D9C7 #E4E6E9 #E4E6E9;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
    }
  [data-color-mode="dark"] .d_style_fondsverts .d_breve_custom_container {
             border-color: #2D333D #E4E6E9 #E4E6E9;
        }
        [data-color-mode="dark"] .d_style_fondsverts .d_breve_custom_header{
          border-bottom: 1px solid #2D333D;
        }
    [data-color-mode="dark"] .d_style_fondsverts .d_breve_custom_header{
        color:#ffffffd9!important;
    }
 




De quels « fonds d'investissements » parle-t-on ? 


Ce terme regroupe de nombreux types de placements (SICAV, OPCVM, FCP, SOFICA, etc.), dans lesquels un particulier peut avoir investi par exemple via un contrat d'assurance-vie ou d'épargne salariale. Chacun possède des caractéristiques différentes, avec une logique commune : l'investisseur confie une somme d'argent à un gestionnaire, qui se charge de l'investir dans différents types d'actifs (par exemple, des actions d'entreprises) et rémunère ses clients en fonction de la performance du fonds. Leur fonctionnement est différent de celui des livrets, comme le livret développement durable et solidaire (LDD) ou le livret A, qui ne sont pas abordés dans le cadre de cette enquête.





<article-nb="2022/11/29/19-11">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Chaque année, des milliers d’enseignants – jeunes titulaires, contractuels, stagiaires ou simplement mutés – doivent vivre avec des retards de salaire, notamment après la rentrée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Société       Éducation           Pour les enseignants, la galère des retards de salaires : « Je ne sais pas comment je ferais pour travailler si je n’avais pas d’argent de côté »      Chaque année, des milliers d’enseignants – jeunes titulaires, contractuels, stagiaires ou simplement mutés – doivent vivre avec des retards de salaire, notamment après la rentrée.          Par Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 15h24    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                  AUREL               Trois cent trente euros. C’est ce qu’Emma (tous les enseignants interrogés ont souhaité rester anonymes), enseignante contractuelle dans le sud de la France, a touché depuis qu’elle a signé son contrat avec l’éducation nationale, le 12 septembre. Un maigre « acompte » le premier mois, rien fin octobre, et rien fin novembre. Le rectorat de Toulouse lui a annoncé le versement, début décembre, d’une « avance » de 1 700 euros pour la période de septembre à novembre, avant que sa situation soit régularisée. « J’ai un loyer à payer, le carburant pour me rendre dans mon établissement à une heure de route de chez moi… Je ne sais pas comment je ferais pour travailler si je n’avais pas d’argent de côté », se désole-t-elle.          Les cas comme le sien sont la manifestation la plus extrême d’une problématique plus large et bien connue des enseignants : les retards de paiement, particulièrement fréquents en début d’année scolaire. « Le versement des premières rémunérations occasionne des problèmes récurrents », constate Stéphane Crochet, secrétaire général du SE-UNSA.          Les messages qui remplissent les boîtes électroniques des syndicats les lendemains de paie donnent un aperçu des difficultés auxquelles sont confrontés certains enseignants dont la situation change au 1er septembre. On y trouve de jeunes titulaires qui s’étonnent de ne toucher encore qu’un salaire de stagiaire ; des professeurs contractuels ou stagiaires qui ne comprennent pas pourquoi rien ne leur a été versé ; ou encore des enseignants mutés dont la paie n’a pas suivi.                           Lire aussi les témoignages :  Article réservé à nos abonnés  De nouveaux enseignants contractuels racontent leurs premières semaines « difficiles »                 Ces situations sont loin de se cantonner à l’Ile-de-France, mais c’est cependant là qu’elles sont les plus criantes en raison des effectifs des académies franciliennes et de leurs cohortes de contractuels et de néotitulaires, les plus importantes du pays. Le rectorat de Créteil gère, par exemple, à lui seul 80 000 personnels et doit, à chaque rentrée, mettre en place 8 000 nouvelles paies.          Des comptes dans le rouge          Ces délais riment vite avec précarité pour les personnels concernés. Elie, muté de l’académie de Grenoble vers celle de Créteil à la rentrée, pensait percevoir les 1 900 euros net correspondant à son nouveau statut de titulaire. Il n’a été payé que 1 400 euros en septembre, puis 1 500 euros en octobre, car son changement de grade n’a pas été pris en compte, pas plus que celui des milliers d’autres néotitulaires de l’académie. « Les délais sont variables selon les académies, précise Aurélien Billod, de la section académique de Créteil du SNES-FSU. En 2021, chez nous, il a fallu attendre le mois de mars. »        Il vous reste 70.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/29/salaire-incomplet-verse-avec-un-delai-voire-pas-du-tout-pour-les-enseignants-la-galere-des-retards-de-paiement_6152068_3224.html"},"headline":"Pour les enseignants, la gal\u00e8re des retards de salaires\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas comment je ferais pour travailler si je n\u2019avais pas d\u2019argent de c\u00f4t\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-29T05:30:08+01:00","datePublished":"2022-11-29T05:30:08+01:00","dateModified":"2022-11-29T15:24:31+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","Conditions de travail","R\u00e9mun\u00e9rations","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Chaque ann\u00e9e, des milliers d\u2019enseignants \u2013 jeunes titulaires, contractuels, stagiaires ou simplement mut\u00e9s \u2013 doivent vivre avec des retards de salaire, notamment apr\u00e8s la rentr\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/101/0/1654/827/1342/671/60/0/027f032_1669717007926-24172389.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-12">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Agé de 32 ans, il a été interpellé lundi dans le sud de l’Angleterre. Il « est suspecté d’être un membre d’un groupe criminel organisé » et d’avoir « joué un rôle-clé » dans la mort de ces exilés, souligne l’agence britannique de lutte contre la criminalité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Immigration en Europe           Mort de 27 migrants dans la Manche : un homme arrêté au Royaume-Uni      Agé de 32 ans, il a été interpellé lundi dans le sud de l’Angleterre. Il « est suspecté d’être un membre d’un groupe criminel organisé » et d’avoir « joué un rôle-clé » dans la mort de ces exilés, souligne l’agence britannique de lutte contre la criminalité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h58    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’enquête avance. Un homme a été arrêté mardi 28 novembre au Royaume-Uni dans le cadre de l’enquête sur la mort de vingt-sept migrants ayant fait naufrage alors qu’ils traversaient la Manche sur un bateau pneumatique en novembre 2021, a annoncé l’agence de lutte contre la criminalité britannique, la NCA.            Agé de 32 ans, Harem Ahmed Abwbaker a été arrêté dans le sud-ouest de l’Angleterre et « est suspecté d’être un membre d’un groupe criminel organisé qui a conspiré pour transporter les migrants au Royaume-Uni à bord d’un petit bateau », a rapporté la NCA dans un communiqué.            « L’individu détenu aujourd’hui est soupçonné d’avoir joué un rôle-clé dans l’homicide involontaire de ceux qui sont morts », a ajouté le directeur adjoint de la NCA, Craig Turner, à la suite de cette arrestation, spécifiant que l’agence britannique travaille sur le dossier « en étroite collaboration avec [ses] partenaires français ».                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’enquête sur la mort de 27 migrants dans la Manche en 2021 accable les secours                   L’homme restera en détention avant de comparaître mercredi « devant le tribunal de première instance de Westminster, où la procédure d’extradition débutera », ajoute l’agence britannique. Côté français, dix membres présumés du réseau de passeurs à l’origine du naufrage ont été mis en examen cet été.            Une enquête accablant les secours            Dans une enquête publiée le 13 novembre, bâtie sur les éléments de l’enquête judiciaire en cours, Le Monde a révélé que les passagers de cette embarcation de fortune qui a fait naufrage dans la nuit du 23 au 24 novembre 2021 au large de Calais avaient appelé à une quinzaine de reprises les autorités françaises pour leur demander de l’aide, en vain. Les secours français ont attendu qu’ils passent dans les eaux anglaises et aucun moyen de sauvetage ne leur a été envoyé.                 Vingt-sept migrants âgés de 7 à 46 ans – seize Kurdes d’Irak, un Kurde d’Iran, quatre Afghans, trois Ethiopiens, une Somalienne, un Egyptien et un Vietnamien – avaient péri dans le naufrage, alors qu’ils tentaient de rejoindre la Grande-Bretagne. Deux passagers seulement, un Kurde irakien et un Soudanais, avaient pu être secourus.            La question des traversées de migrants dans la Manche est l’objet de vives tensions entre Paris et Londres ces dernières années. Les deux pays ont signé un accord mi-novembre, qui prévoit notamment une enveloppe de 72,2 millions d’euros que devront verser les Britanniques en 2022-2023 à la France pour augmenter de 800 à 900 le nombre de policiers et gendarmes sur les plages françaises, d’où partent les migrants.            Plus de 40 000 migrants sont arrivés au Royaume-Uni après avoir traversé la Manche à bord de petites embarcations cette année, un record.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort de 27 migrants dans la Manche : les enquêteurs évoquent la « non-assistance à personne en danger »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 30 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleures coques pour iPhone                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/11/29/mort-de-27-migrants-dans-la-manche-un-homme-arrete-au-royaume-uni_6152209_3210.html"},"headline":"Mort de 27 migrants dans la Manche\u00a0: un homme arr\u00eat\u00e9 au Royaume-Uni","dateCreated":"2022-11-29T17:58:23+01:00","datePublished":"2022-11-29T17:58:23+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Royaume-Uni","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Ag\u00e9 de 32\u00a0ans, il a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9 lundi dans le sud de l\u2019Angleterre. Il \u00ab\u00a0est suspect\u00e9 d\u2019\u00eatre un membre d\u2019un groupe criminel organis\u00e9\u00a0\u00bb et d\u2019avoir \u00ab\u00a0jou\u00e9 un r\u00f4le-cl\u00e9\u00a0\u00bb dans la mort de ces exil\u00e9s, souligne l\u2019agence britannique de lutte contre la criminalit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/17/384/0/4603/2301/1342/671/60/0/9fcbe1c_5754261-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/29/19-13">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ C’est un des rares secteurs de l’économie russe à ne pas être concerné par les sanctions, car l’industrie russe du nucléaire est indispensable pour faire tourner les centrales de nombreux dans l’est de l’UE.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Économie       Nucléaire           Le nucléaire russe, l’autre dépendance énergétique européenne      C’est un des rares secteurs de l’économie russe à ne pas être concerné par les sanctions, car l’industrie russe du nucléaire est indispensable pour faire tourner les centrales de nombreux dans l’est de l’UE.          Par Perrine Mouterde et Marjorie Cessac         Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Vue du réacteur numéro 4 de la centrale nucléaire de Paks (Hongrie), le 25 juin 2019.  TAMAS SOKI / EPA               Gaz, pétrole, charbon. La guerre en Ukraine, en provoquant une crise énergétique d’ampleur inédite, a clairement exposé les liens des pays européens avec le secteur des hydrocarbures russes. Mais une autre dépendance a jusqu’ici été très peu évoquée : dans l’est de l’Union européenne (UE) notamment, des Etats comptent sur l’industrie nucléaire russe pour faire tourner leurs centrales et produire jusqu’à la moitié de l’électricité dont ils ont besoin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                 Alors que le géant de l’atome Rosatom est un réel instrument d’influence pour le pouvoir de Vladimir Poutine, qu’il est chargé des armes nucléaires du pays et impliqué dans l’occupation de la centrale de Zaporijia en Ukraine, ce secteur a jusqu’ici été épargné par les sanctions. Un statu quo qui ne devrait pas empêcher le marché de se restructurer au moins en partie, en bénéficiant au passage à des acteurs français.          Rosatom, champion toutes catégories          Un chiffre illustre le poids de la Russie dans l’industrie nucléaire : sur quelque 440 réacteurs en opération à travers le monde, 80 sont de conception russe, soit de type VVER. Au cours des dernières décennies, le pays a exporté plus d’unités que n’importe quel autre acteur.          L’UE en compte dix-huit sur une centaine en activité, notamment dans les pays de l’ex-bloc soviétique. En Bulgarie, par exemple, les deux réacteurs russes fournissent un tiers de l’électricité du pays. En République tchèque, les six unités sont à l’origine de près de 37 % de la production tandis qu’en Hongrie les quatre réacteurs en produisent près de la moitié.          Moscou continue par ailleurs de dominer le marché international. Selon le World Nuclear Industry Status Report, sur les cinquante-trois réacteurs en cours de construction à la mi-2022, vingt l’étaient par le groupe Rosatom, dont dix-sept hors de Russie. Seules la France et la Corée du Sud construisent également des réacteurs (deux chacun) hors de leurs frontières.          Avec plus de 300 entreprises, 275 000 employés et des partenariats commerciaux signés avec plus de cinquante pays, l’Agence fédérale de l’énergie atomique Rosatom est un mastodonte. Impliquée dans la quasi-totalité des pays nucléarisés, elle a été créée officiellement, en 2007, par le président russe. « Vladimir Poutine a réuni cette année-là les activités nucléaires du secteur public et du secteur privé, raconte Mark Hibbs, spécialiste de la politique nucléaire au Carnegie Endowment for International Peace. Il a centralisé l’ensemble de l’industrie, y compris le nucléaire militaire, au sein d’une seule organisation placée directement sous ses ordres. »        Il vous reste 80.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/29/nucleaire-l-autre-dependance-energetique-europeenne-a-la-russie_6152059_3234.html"},"headline":"Le nucl\u00e9aire russe, l\u2019autre d\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-11-29T04:00:12+01:00","datePublished":"2022-11-29T04:00:12+01:00","dateModified":"2022-11-29T15:05:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Nucl\u00e9aire","Ukraine","Guerre en Ukraine","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie"],"description":"C\u2019est un des rares secteurs de l\u2019\u00e9conomie russe \u00e0 ne pas \u00eatre concern\u00e9 par les sanctions, car l\u2019industrie russe du nucl\u00e9aire est indispensable pour faire tourner les centrales de nombreux dans l\u2019est de l\u2019UE.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
,{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/1008/0/6016/3008/1342/671/60/0/7084c94_1669647844679-epalivefour143131.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-14">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ En faisant poser des enfants au milieu d’objets de luxe, la marque n’imaginait pas être accusée de pédopornographie sur les réseaux sociaux. Et s’emploie désormais à enrayer la « fake news ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                             M le mag        Société           Le cauchemar de Noël de Balenciaga      En faisant poser des enfants au milieu d’objets de luxe, la marque n’imaginait pas être accusée de pédopornographie sur les réseaux sociaux. Et s’emploie désormais à enrayer la « fake news ».          Par Léna Mauger         Publié aujourd’hui à 15h51, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Six jours : la dernière campagne publicitaire de Balenciaga restera sans doute l’une des plus courtes de l’histoire de la mode. Depuis l’arrivée, en 2015, du Géorgien Demna Gvasalia (désormais appelé Demna) à la direction artistique, la marque joue la provoc’, en proposant par exemple des sacs-poubelle en cuir précieux à 1 750 euros. Et en créant des images chocs : un défilé au milieu d’une tempête de neige artificielle quelques jours après l’invasion russe en Ukraine ou plus récemment au milieu d’une montagne de boue postapocalyptique avec Kanye West en ouverture. La tornade qui secoue aujourd’hui Balenciaga semble plus ravageuse. Elle raconte que la puissance du groupe de luxe Kering, propriétaire de la maison, ne peut rien contre l’emballement des réseaux sociaux et la propagation de fake news.                           Lire aussi :  Balenciaga dans l’embarras après deux campagnes mettant en scène des enfants                 Tout commence en septembre par un e-mail reçu par le photographe documentaire Gabriele Galimberti. Basé à Milan, Galimberti s’intéresse à l’humain à travers ce qu’il aime ou possède. Sa signature, ce sont des portraits : des Américains avec leurs armes (World Press Photo 2021), des mamies partageant leurs meilleures recettes de cuisine, des enfants du monde entier avec leurs jouets favoris. Cette dernière série, « Toy Story », entamée en 2010, a tapé dans l’œil de Balenciaga, qui lui a demandé d’utiliser le concept pour sa campagne « Holiday » de Noël : les enfants poseront avec des objets de la griffe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Kanye West dans « Le Monde », de l’ouragan Katrina à la tempête médiatique                 Un casting en interne          Le shooting est organisé dans une villa près de Paris les 17 et 18 octobre. Il est derrière l’objectif. Les équipes de Balenciaga ont sélectionné des objets en édition limitée – gamelle pour chien à 750 euros, boîte à lunch à 650, flûte à champagne à 600, parure de lit à 1 200… Chaque mise en scène est d’abord testée avec un faux enfant en plastique et l’image est envoyée au siège, à Paris. Une ou deux heures plus tard, une fois la scénographie validée par la hiérarchie, un enfant habillé en Balenciaga Kids prend la pose à la place de la poupée.          L’entreprise de luxe a organisé un casting en interne, les modèles sont des filles et fils de collaborateurs de Balenciaga. Ils viennent accompagnés par leurs parents. Le 16 novembre, les six visuels de « Holiday » apparaissent sur les réseaux et des articles suivent. « Balenciaga imagine des objets d’intérieur loufoques à avoir (absolument) chez soi », titre le mensuel GQ.          Certains internautes critiquent le mauvais goût de la campagne, son côté glauque ou provoc’ ; d’autres s’insurgent devant cette instrumentalisation de l’enfance. Puis, soudain, le mot BDSM (bondage, domination, sadisme, masochisme) est utilisé par une twittos pour décrire les sacs nounours portant des chaînes et des harnais.        Il vous reste 52.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Le meilleur piano numérique petit budget pour débutant  Comparatif « Wirecutter ». Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Nous avons testé les claviers 88 touches qui offrent les sonorités de piano les plus naturelles et le toucher le plus réaliste à un prix accessible. Le meilleur modèle est-il siglé Casio, Yamaha, Roland, Korg, Alesis ?                                Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/11/29/le-cauchemar-de-noel-de-balenciaga_6152183_4500055.html"},"headline":"Le cauchemar de No\u00ebl de Balenciaga","dateCreated":"2022-11-29T15:51:49+01:00","datePublished":"2022-11-29T15:51:49+01:00","dateModified":"2022-11-29T16:14:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Mode","M le mag","Le Go\u00fbt du Monde","Soci\u00e9t\u00e9","Aux derni\u00e8res nouvelles"],"description":"En faisant poser des enfants au milieu d\u2019objets de luxe, la marque n\u2019imaginait pas \u00eatre accus\u00e9e de p\u00e9dopornographie sur les r\u00e9seaux sociaux. Et s\u2019emploie d\u00e9sormais \u00e0 enrayer la \u00ab\u00a0fake news\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"L\u00e9na Mauger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/477/0/5710/2855/1342/671/60/0/19f01e3_1669734804409-063-1243148564.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-15">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le jeune acteur qui incarne Lucas, un adolescent de 17 ans, raconte le tournage du film de Christophe Honoré.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Culture       Cinéma           Paul Kircher, acteur dans « Le Lycéen » : « La sexualité est la seule chose qui appartient vraiment au personnage »      Le jeune acteur qui incarne Lucas, un adolescent de 17 ans, raconte le tournage du film de Christophe Honoré.          Propos recueillis par Maroussia Dubreuil         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 13h56    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Lucas Ronis (Paul Kircher) dans « Le Lycéen », de Christophe Honoré.  JEAN-LOUIS FERNANDEZ/MEMENTO               Dans Le Lycéen, Paul Kircher joue Lucas, un adolescent de 17 ans qui vient de perdre son père, comme Christophe Honoré au même âge. Avec son regard noir un peu perdu, sa diction sophistiquée et l’attitude de ceux qui s’adossent contre un mur pour regarder la vie passer, le jeune acteur de 20 ans (bientôt 21) participe à la belle étrangeté du film.          Comment êtes-vous devenu acteur ?          Enfant, je suis souvent parti en tournée avec mes parents [les comédiens Irène Jacob et Jérôme Kircher]. Comme ce métier me faisait un peu peur, je voulais faire quelque chose à moi. En parallèle du lycée, j’ai pris des cours dans une école de musiques actuelles à Paris et j’ai chanté dans différents groupes de rock qui n’avaient pas toujours de nom, sauf un : French Breakfast. Après le bac, j’ai commencé des études d’économie et de géographie. Ce que j’aime avec la géo, c’est de voir comment les hommes habitent physiquement la terre. En parallèle, j’ai fait des stages de théâtre avec Jordan Beswick [professeur à l’école de Lee Strasberg, à New York], à la Manufacture des Abbesses.          Qu’est-ce qui vous a conduit à auditionner pour Christophe Honoré ?          Après avoir tourné un premier long-métrage, T’as pécho ?, j’ai rencontré le directeur de casting du Lycéen. Il m’a posé des questions ordinaires puis m’a demandé d’écouter une chanson en pensant à quelqu’un, de me filmer avec ma famille et mes amis ou en train de marcher dans la rue… Des choses naturalistes comme ça. Elles ont sans doute permis à Christophe Honoré, qui a visionné plus d’une centaine de candidats, de se faire une idée de ce qu’était un jeune garçon d’aujourd’hui.          C’est quoi avoir 17 ans pour vous qui en avez trois de plus ?          C’est être River Phoenix dans A bout de course, de Sidney Lumet. Comme ses parents sont recherchés par le FBI, il doit prendre une décision importante : est-ce qu’il veut faire des études de piano ou partir avec sa famille en cavale ? Ce choix est très révélateur de l’adolescence… quand on est tiraillé entre la famille, l’école et soi-même.          De quelle façon Christophe Honoré vous a-t-il présenté le film ?          Il n’a pas insisté sur le versant autobiographique de l’histoire mais m’a donné un livre qui lui appartenait, La Tendresse sur la peau, d’Edmund White, dans lequel un garçon raconte comment il vit son homosexualité aux Etats-Unis, dans les années 1960. Puis il m’a conseillé de voir A nos amours, de Maurice Pialat, Manchester by the Sea, de Kenneth Lonergan, et Eternal Sunshine of the Spotless Mind, de Michel Gondry.        Il vous reste 41.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/11/29/paul-kircher-acteur-dans-le-lyceen-la-sexualite-est-la-seule-chose-qui-appartient-vraiment-au-personnage_6152151_3246.html"},"headline":"Paul Kircher, acteur dans \u00ab\u00a0Le Lyc\u00e9en\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0La sexualit\u00e9 est la seule chose qui appartient vraiment au personnage\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-29T12:30:14+01:00","datePublished":"2022-11-29T12:30:14+01:00","dateModified":"2022-11-29T13:56:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Le jeune acteur qui incarne Lucas, un adolescent de 17\u00a0ans, raconte le tournage du film de Christophe Honor\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/0/0/2048/1024/1342/671/60/0/787c30f_1669386608052-lelyceen14a-jeanlouisfernandez-031.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-16">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Les coulées de lave du volcan, en « pause éruptive » depuis presque quarante ans, ne menacent pas pour l’instant les habitants de l’île américaine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète            Le Mauna Loa, plus gros volcan du monde, est entré en éruption à Hawaï      Les coulées de lave du volcan, en « pause éruptive » depuis presque quarante ans, ne menacent pas pour l’instant les habitants de l’île américaine.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h25, mis à jour à 14h47    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La lave surgit du volcan Mauna Loa, lundi 28 novembre. Le volcan hawaïen, plus gros volcan actif du monde, était en « pause éruptive » depuis presque quarante ans.  US GEOLOGICAL SURVEY / AFP PHOTO                 Le plus gros volcan actif du monde, le Mauna Loa, situé à Hawaï, est entré en éruption dimanche 27 novembre pour la première fois en près de quarante ans : spectaculaire, sa fureur ne menace pas les habitations pour l’instant, mais autorités et experts appellent à la prudence.            L’éruption, qui a débuté dimanche à 23 h 30 locales – soit lundi 10 h 30 (heure de Paris) – selon l’Institut américain de géophysique (USGS), charrie des torrents de roches en fusion sur la partie supérieure du volcan. Elle provoque aussi d’épais nuages de fumée en altitude au-dessus de l’île américaine d’Hawaï, la plus grande de cet archipel du Pacifique. Les volutes sont ainsi visibles à plus de 70 kilomètres à la ronde, selon l’USGS. « L’éruption du Mauna Loa a migré du sommet vers la zone de la crevasse nord-est, où des fissures alimentent plusieurs coulées de lave », a expliqué l’institut sur son site Internet.                 Aucune évacuation n’a été ordonnée par les autorités, mais la zone proche du sommet et certaines routes de l’île sont fermées par mesure de précaution. Il n’y a pour l’instant pas de risques pour les habitations situées sous la zone d’éruption, selon l’institut, qui met toutefois en garde contre la volatilité de ce volcan, le plus large du monde – il couvre la moitié de l’île d’Hawaï et sa superficie dépasse celle de l’ensemble des autres îles de l’archipel. « Les premières phases d’une éruption du Mauna Loa peuvent évoluer vite et l’emplacement et l’avancement des coulées de lave peuvent changer rapidement », a averti l’USGS.             Mauna Loa, the largest volcano on the planet, is erupting now on the Big Island of Hawai’i after being dormant for 38 years. Follow along to see footage captured by our team 🌋 pic.twitter.com/6busmUpXJr— Paradise Helicopters (@Paradisecopters) November 29, 2022             Des conséquences potentiellement lourdes pour la santé            Les vents pourraient aussi charrier du « gaz volcanique et des cheveux de Pélé », des fibres de verre volcaniques tirant leur nom de la déesse hawaïenne du feu, qui se forment lorsque des gouttelettes de lave s’étirent en fins filaments sous l’effet des bourrasques. Affutées comme des lames de rasoir, elles sont dangereuses pour la peau et les yeux.            Le Service météorologique national américain (NWS) a prévenu que des cendres volcaniques et des débris pourraient s’accumuler autour du volcan. Cela peut causer une gêne respiratoire chez les habitants ou perturber le fonctionnement des moteurs ou des systèmes électroniques.             

<article-nb="2022/11/29/19-17">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’ex-militant anarchiste et anticapitaliste italien est réclamé par l’Italie, qui l’a condamné à douze ans et demi de prison pour des violences commises lors des manifestations anti-G8 à Gênes en 2001.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Justice           L’extradition du militant italien Vincenzo Vecchi à nouveau renvoyée devant une cour d’appel      L’ex-militant anarchiste et anticapitaliste italien est réclamé par l’Italie, qui l’a condamné à douze ans et demi de prison pour des violences commises lors des manifestations anti-G8 à Gênes en 2001.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h33, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Nouvel épisode dans le feuilleton judiciaire qui oppose la France à l’Italie concernant un militant italien réfugié en France et condamné dans son pays à une lourde peine de prison, pour des violences lors du sommet du G8 de Gênes en 2001. La Cour de cassation a annulé, mardi 29 novembre, la décision refusant l’extradition vers l’Italie de Vincenzo Vecchi et renvoyé l’affaire devant une nouvelle cour d’appel.            En novembre 2020, la cour d’appel d’Angers, comme celle de Rennes avant elle, avait refusé d’exécuter le mandat d’arrêt européen délivré par Rome, au motif que la peine principale à laquelle Vincenzo Vecchi a été condamné, dix ans de prison pour « dévastation et pillage », n’avait pas d’équivalent en France.            Depuis l’arrestation en Bretagne du militant anticapitaliste en août 2019, cette infraction concentre les critiques de sa défense et ses soutiens. Introduite dans le code pénal italien sous Mussolini, elle permet de réprimer de huit à quinze ans de réclusion pour « complicité » la participation à un trouble majeur à l’ordre public par un simple « concours moral ».                              Lire aussi   Vincenzo Vecchi, le condamné que l’Italie réclame à la France                   Condition de la double incrimination            La Cour de cassation, saisie d’un pourvoi du procureur général d’Angers après le refus de remettre Vincenzo Vecchi aux autorités italiennes, avait sollicité l’interprétation de la Cour de justice de l’Union européenne (CJUE) sur la condition de la double incrimination. Dans sa décision rendue en juillet, la CJUE a estimé qu’il n’était pas exigé de « correspondance parfaite » entre les infractions dans l’Etat membre d’émission du mandat d’arrêt et dans celui d’exécution, et que la France ne pouvait donc s’opposer à la remise de Vincenzo Vecchi à l’Italie.                 « L’interprétation que donne la CJUE d’une règle issue du droit de l’Union européenne s’impose aux juridictions des Etats membres de l’UE », rappelle la Cour de cassation dans un communiqué. En conséquence, la plus haute juridiction de l’ordre judiciaire français a cassé la décision de la cour d’appel d’Angers et renvoyé l’instruction de l’affaire devant la cour d’appel de Lyon.            La cour d’appel de Rennes avait ordonné, mi-novembre 2019, la remise en liberté du militant altermondialiste réclamé par les autorités italiennes. Elle avait constaté « l’irrégularité » du mandat d’arrêt européen concernant sa condamnation pour des faits survenus lors du sommet du G8 à Gênes en 2001. Une décision annulée par la Cour de cassation.            Vincenzo Vecchi avait été arrêté en vertu de deux mandats d’arrêt européens : l’un pour les événements de Gênes, l’autre pour une condamnation à la suite d’une manifestation à Milan contre l’extrême droite en 2006.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Dans l’affaire Vincenzo Vecchi, la Cour de cassation est notre dernier rempart pour la défense des libertés publiques »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 30 novembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Jeux vidéo, try again  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo ASOS       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo PrettyLittleThing      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/11/29/extradition-du-militant-italien-vincenzo-vecchi-le-dossier-a-nouveau-renvoye-devant-une-cour-d-appel_6152178_3224.html"},"headline":"L\u2019extradition du militant italien Vincenzo Vecchi \u00e0 nouveau renvoy\u00e9e devant une cour d\u2019appel","dateCreated":"2022-11-29T15:33:41+01:00","datePublished":"2022-11-29T15:33:41+01:00","dateModified":"2022-11-29T16:21:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"L\u2019ex-militant anarchiste et anticapitaliste italien est r\u00e9clam\u00e9 par l\u2019Italie, qui l\u2019a condamn\u00e9 \u00e0 douze ans et demi de prison pour des violences commises lors des manifestations anti-G8 \u00e0 G\u00eanes en\u00a02001.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/23/176/0/5496/2748/1342/671/60/0/28a0934_1663921876717-000-19g5oc.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/29/19-18">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Alors même que l’épiscopat français a reconnu le caractère systémique des abus, les résistances aux changements ont la peau dure, déplore le sociologue Josselin Tricou, dans une tribune au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Débats       Catholicisme         Scandales sexuels dans l’Eglise : « La paralysie collective freine toute avancée effective vers des réformes »   Tribune        Josselin Tricou  Sociologue        Alors même que l’épiscopat français a reconnu le caractère systémique des abus, les résistances aux changements ont la peau dure, déplore le sociologue Josselin Tricou, dans une tribune au « Monde ».   Publié hier à 18h30, mis à jour à 01h39    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 5 octobre 2021, la Commission indépendante sur les abus sexuels dans l’Eglise (Ciase) remettait son rapport aux autorités ecclésiastiques françaises qui l’avaient commandité. Ce fut un « choc », un « séisme ». Ces qualificatifs repris en boucle par les médias étaient à la hauteur du déni qui a longtemps habité la société française, et plus encore l’institution ecclésiale.          La dénonciation de telles pratiques n’était pourtant pas nouvelle, la description de nombre des mécanismes qui les facilitent et facilitent leur impunité non plus. Il reste que ce rapport aura donné à voir d’une manière inédite que tous ces mécanismes s’appellent et se renforcent mutuellement. Bref, comme le disent ses rédacteurs : « Au-delà du registre du droit, les violences sexuelles dans l’Eglise mettent en évidence une responsabilité plus diffuse, de nature institutionnelle, structurelle ou systémique. »          « Systémique », voilà le terme qui va cristalliser le débat. Réunis en assemblée plénière à Lourdes (Hautes-Pyrénées), un mois après la remise du rapport, les évêques de France se l’approprient. Ce faisant, l’épiscopat français, consciemment ou inconsciemment, implique bien au-delà de lui-même l’ensemble de l’appareil catholique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Violences sexuelles commises par des évêques : l’Eglise tente de gérer la crise                 Mais, preuve que ce rapport ne suffit pas à dissiper totalement le déni, un quarteron d’intellectuels catholiques contestera encore vivement l’usage de ce qualificatif. Un des signataires du texte à charge contre le rapport de la Ciase estimera même que c’est de la part des évêques français « une faute majeure d’accepter le mot “systémique” ».          Du côté de la Conférence des évêques de France (CEF), rien n’assure qu’elle l’assume totalement. Au moment même où elle reconnaissait le caractère systémique des violences sexuelles en son sein, elle mettait en place une nouvelle commission, interne cette fois-ci, chargée d’analyser « les causes des violences sexuelles au sein de l’Eglise ». Difficile de ne pas y voir une possibilité d’éluder les acquis du rapport de la Ciase.          Crampes d’estomac          L’un des points forts de la Ciase est d’avoir fait appel à des sociologues pour analyser les paroles des victimes. On l’a vu : c’est essentiellement sur ce choix qu’elle a été critiquée. La sociologie dérange, car elle met en question les structures et les cultures – sans nier les responsabilités individuelles pour autant –, loin du préjugé rassurant et défensif qui consiste à pointer la responsabilité de « brebis galeuses » infiltrées dans un système sain(t) et sans reproche.          Or, depuis quelques semaines, de nombreux catholiques ont de nouveau des crampes d’estomac. Les révélations s’enchaînent, et, à chaque fois, c’est la nausée. Leur feuilletonnisation participe largement du yo-yo émotionnel et de l’effet de saturation qu’ils éprouvent. Que ces révélations concernent des évêques en vue fait vaciller leurs dernières certitudes, tant ils espéraient d’eux qu’ils soient « la » solution, eux qui avaient déjà eu le courage de mettre en place la Ciase et d’en accepter les conclusions générales.        Il vous reste 58.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/11/28/scandales-sexuels-dans-l-eglise-la-paralysie-collective-freine-toute-avancee-effective-vers-des-reformes_6152025_3232.html"},"headline":"Scandales sexuels dans l\u2019Eglise\u00a0: \u00ab\u00a0La paralysie collective freine toute avanc\u00e9e effective vers des r\u00e9formes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-28T18:30:09+01:00","datePublished":"2022-11-28T18:30:09+01:00","dateModified":"2022-11-29T01:39:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Catholicisme"],"keywords":["Catholicisme","Religions","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Violences sexuelles"],"description":"Alors m\u00eame que l\u2019\u00e9piscopat fran\u00e7ais a reconnu le caract\u00e8re syst\u00e9mique des abus, les r\u00e9sistances aux changements ont la peau dure, d\u00e9plore le sociologue Josselin Tricou, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Josselin Tricou","description":"Sociologue"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/10/05/560/0/3500/1750/1342/671/60/0/f6b51f4_gggmahe08-church-abuse-france-1005-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Catholicisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/catholiques/"}}
       


        
  
