<FILE-date="2022/11/29/19">

<article-nb="2022/11/29/19-1">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Les Sénégalais ont souffert, mais ils ont battu les Equatoriens (2-1). Ils terminent deuxièmes du groupe B et se qualifient pour la phase éliminatoire pour la première fois depuis 2002.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : le Sénégal bat l’Equateur et se qualifie pour les huitièmes de finale      Les Sénégalais ont souffert, mais ils ont battu les Equatoriens (2-1). Ils terminent deuxièmes du groupe B et se qualifient pour la phase éliminatoire pour la première fois depuis 2002.          Par Grégor Brandy         Publié aujourd’hui à 18h46, mis à jour à 18h51    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les Sénégalais après le but de Kalidou Koulibaly en seconde période, contre l’Equateur, le 29 novembre 2022.  OZAN KOSE / AFP                 Vingt ans après, le Sénégal va revoir les huitièmes de finale de la Coupe du monde. Dans la « finale » du groupe A, les Sénégalais ont pris le dessus sur les Equatoriens (2-1), lundi 29 novembre, pour arracher une deuxième participation dans leur histoire à ce stade de la compétition.            « C’est un grand moment, on attendait cela depuis très longtemps, mais c’est le fruit de notre travail, a réagi Idrissa Gueye, au micro de BeIN Sports, après la rencontre. On continue notre progression, on a été champions d’Afrique et aujourd’hui on passe la phase de groupes, mais notre objectif c’est d’aller le plus loin possible dans cette compétition. Il faudra bien se reposer pour gagner les huitièmes de finale car on ne compte pas s’arrêter là. »                 Troisièmes du groupe avant le début de la rencontre, les Sénégalais devaient l’emporter pour se qualifier ou arracher un match nul et compter sur une victoire inattendue des Qataris face aux Néerlandais. Sans surprise, les Pays-Bas ont facilement battu le Qatar, qui quitte la compétition sans le moindre point, une première pour un pays hôte.            Ne comptant que sur eux-mêmes, les Sénégalais poussent d’entrée. Dans un match serré et intense, c’est sur une faute équatorienne que la rencontre finit par se décanter. A la 43e minute, Piero Hincapie vient couper la course d’Ismaïla Sarr. Une charge irrégulière sanctionnée par l’arbitre de la rencontre, qui offre aux Sénégalais un pénalty. Le même Ismaïla Sarr ne se fait pas prier pour transformer l’offrande et permettre à ses coéquipiers de rentrer aux vestiaires avec un but d’avance (1-0, 44e).            Un huitième sans Idrissa Gueye            Largement dominés en première période, les Equatoriens reviennent des vestiaires avec davantage de détermination. Les joueurs de la Tri sont récompensés de leurs efforts à la 68e minute sur un corner venu de la droite. Le ballon est d’abord dévié avant d’atterrir dans les pieds de Moises Caicedo, qui n’a plus qu’à le pousser au fond des filets adverses (1-1).                Mais la joie équatorienne n’est que de courte durée. Moins de trois minutes plus tard, sur un coup franc sénégalais, Kalidou Koulibaly se trouve sur la trajectoire du ballon après un cafouillage dans la surface sud-américaine. Le capitaine sénégalais envoie alors une frappe superbe dans le petit filet opposé pour redonner l’avantage aux siens (2-1, 70e) et les envoyer en huitièmes de finale.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : le Sénégal, la « hargne » de génération en génération                   Quatre ans après une élimination cruelle en poules, les Lions de la Teranga rejoignent leurs aînés de 2002, deux ans jour pour jour après la mort de Papa Bouba Diop, buteur contre la France lors du Mondial 2002. Les Sénégalais, deuxièmes du groupe A derrière les Pays-Bas, ne connaissent pas encore leur adversaire, mais ils affronteront le vainqueur du groupe B. Au choix : l’Angleterre, l’Iran, les Etats-Unis ou le Pays de Galles.            Ils devront cependant faire sans Idrissa Gueye. L’ancien milieu de terrain du PSG a été averti pour la deuxième fois depuis le début du Mondial et sera donc suspendu pour le prochain match                 Grégor Brandy           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 30 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/29/coupe-du-monde-2022-le-senegal-bat-l-equateur-et-se-qualifie-pour-les-huitiemes-de-finale_6152223_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le S\u00e9n\u00e9gal bat l\u2019Equateur et se qualifie pour les huiti\u00e8mes de finale","dateCreated":"2022-11-29T18:46:44+01:00","datePublished":"2022-11-29T18:46:44+01:00","dateModified":"2022-11-29T18:51:22+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Les S\u00e9n\u00e9galais ont souffert, mais ils ont battu les Equatoriens (2-1). Ils terminent deuxi\u00e8mes du groupe B et se qualifient pour la phase \u00e9liminatoire pour la premi\u00e8re fois depuis 2002.","author":[{"@type":"Person","name":"Gr\u00e9gor Brandy"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/52/0/8256/4128/1342/671/60/0/ee0edab_5874133-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/29/19-2">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Pour la dernière journée du groupe B de la Coupe du monde 2022, mardi 29 novembre, les Dragons rouges sont opposés aux Trois Lions.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ A très vite !    kopiste de tjrs          Attention, les gens vont finir par comprendre que l’on créé de nouveaux jeux tous les jours pour que vous fassiez le travail à notre place !                    18:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 L'ambiance est plutôt Arms Park ou Twickenham ?    Johny Wilkison ou Shane Williams ?         Shane Williams pour la vie.                                        18:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 OK donc vous n'allez pas écrire but mais essai quand le ballon passera entre les poteaux ?    Coupe du monde des 6 nations          On va surtout garder le Gif « Bagarre » à portée de main. Quel plaisir !                    18:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pour le repas ce soir je propose tarte aux poireaux     axl         Nous étions tous d’accord mais Vincent ne veut pas. Et comme c’est lui qui décide...                    18:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourriez vous mettre dans l’onglet programme les liens pour le live de l.autre match ? Quand on ne peut ouvrir qu.une fenêtre à la fois c.est plus facile. Merci!    Fidèle          Allez on est bon joueurs, on vous met le live de l’autre match ici (mais restez ici !)             Lire aussi :   Iran - Etats-Unis en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022                                  18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Gallois vont devoir montrer autre chose        Ils n’avaient pas participé à la Coupe du monde depuis 1958, et les Dragons rouges manquent pour l’instant leurs retrouvailles avec la compétition. Après avoir accroché un match nul un peu miraculeux face aux Etats-Unis (1-1), les Gallois ont été battus dans les derniers instants par l’Iran (2-0). Derniers du groupe B avec un point, les hommes de Robert Page peuvent s’estimer heureux d’être encore en course pour la qualification, et d’avoir leur destin en main. Mais ils devront hausser le ton, à l’image de Gareth Bale.             Lire aussi :   Coupe du monde : l’Iran bat le Pays de Galles sur le fil et se relance pour la qualification              La star galloise est en grande difficulté depuis le début de la compétition. S’il a sauvé son match face aux Etats-Unis en convertissant le penalty qu’il avait lui même obtenu, il a ensuite été totalement invisible contre l’Iran (0-2), ne parvenant jamais à changer le rythme de la rencontre. « Il nous reste un match à jouer et nous devons profiter de cette occasion. Ce sera difficile, bien sûr » a confié le joueur après la défaite.                                        18:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si le pays de Galles gagne 4-1 et que l'Iran gagne contre les usa, est ce que l'Angleterre est éliminée ?    Perfide français          Et non : dans ce cas là il faudrait que l’Angleterre perde de quatre buts ou plus. Dur à imaginer tout de même.                    18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point dans ce groupe B        Au classement, l’Angleterre est la mieux placée et se qualifiera si elle ne perd pas contre les Gallois, ou si elle concède une défaite de trois buts ou moins. Autant dire que les hommes de Gareth Southgate sont sur l’autoroute de la qualification.          1er Angleterre, 4 points          2e Iran, 3 points          3e Etats-Unis, 2 points          4e Pays de Galles, 1 point                    En cas d’égalité, voici dans l’ordre les critères pris en compte pour départager les équipes du groupe :          - la différence de buts générale          - le nombre de buts marqués          - le nombre de points obtenus face aux équipes à égalité          - la différence de buts dans les matchs entre les équipes à égalité          - le nombre de buts marqués dans les matchs entre les équipes à égalité          - le classement disciplinaire, prenant en compte le nombre de cartons reçus                    18:14      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Vincent enchaîne? C'est lui qui devrait décider du menu de ce soir!    Ovalie         Le N’Golo Kanté de la rédac’. Vous devriez voir son bureau, il y a tellement d’ordinateurs qu’on dirait qu’on live depuis la Nasa.                    18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Hello there,        Et welcome pour cette rencontre aux airs de Tournoi des Six Nations entre le Pays de Galles et l’Angleterre. Un duel fratricide avec un immense enjeu : la qualification pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde. Les Anglais sont pour l’instant premiers du groupe (quatre points) et les Gallois derniers (un point). Mais aucune équipe n’est encore qualifiée ou éliminée dans cette poule comprenant aussi les Etats-Unis et l’Iran. Ces deux équipes s’affrontent d’ailleurs au même moment (20 heures).          Entre deux calculs pour savoir qui se qualifie en temps réel, on attend vos meilleures questions, remarques et autres blagues en tout genre. Coup d’envoi à 20 heures !                Comme Harry Kane, il va falloir bien s’hydrater pour suivre cette folle soirée de football. PAUL ELLIS / AFP                            Le programme       Live  animé par Vincent Daheron et Valentin Moinard          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre le Pays de Galles et l’Angleterre, pour la Coupe du monde 2022. L’autre match du groupe B est à suivre ici.         De quoi s’agit-il ? De la troisième journée du groupe B, décisive pour la qualification en huitièmes de finale.         Où ? Au stade Ahmad-Ben-Ali, à Al-Rayyan (Qatar).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Valentin Moinard et Vincent Daheron, du Chaudron d’Austerlitz. Clément Martel, à Al-Rayyan, depuis la tribune de presse du stade.         La composition probable des équipes :         Pays de Galles         Ward – Ampadu, Rodon, B. Davies – C. Roberts, Allen, H. Wilson, Ne. Williams – Ramsey – Bale (cap.), D. James.         Sélectionneur : Rob Page.         Angleterre         Pickford – Trippier, Stones, Maguire, Shaw – J. Henderson, Rice – Rashford, Mount, Grealish – Kane (cap.).         Sélectionneur : Gareth Southgate.         Qui arbitre ? Le Slovène Slavko Vincic.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De pourquoi la France reste accro à ses 15 milliards de pots de yaourt en polystyrène.         A lire en attendant :         La belle louche du Camerounais Vincent Aboubakar         Un supporteur fait irruption sur la pelouse pour brandir un drapeau arc-en-ciel lors du match Portugal-Uruguay         A Doha, les supporteurs arabes jouent un air d’union des peuples         La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humains         La fiche « non officielle » du Pays de Galles         La fiche « non officielle » de l’Angleterre         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-29T17:43:38+00:00","coverageEndTime":"2022-11-30T05:43:38+00:00","headline":"Pays de Galles\u00a0-\u00a0Angleterre en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","description":"Pour la derni\u00e8re journ\u00e9e du groupe B de la Coupe du monde 2022, mardi 29\u00a0novembre, les Dragons rouges sont oppos\u00e9s aux Trois Lions.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Vincent Daheron et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Pays de Galles - Angleterre en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Pour la derni\u00e8re journ\u00e9e du groupe B de la Coupe du monde 2022, mardi 29\u00a0novembre, les Dragons rouges sont oppos\u00e9s aux Trois Lions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/49ca4db_1669048517230-2-3-paysdegalles-angleterre.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Vincent Daheron et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-11-29T17:43:38+00:00"
,"endDate":"2022-11-30T05:43:38+00:00"
  On sait que vous l\u2019attendez d\u00e9sormais autant (ou presque) que le JSUL (Je suis une l\u00e9gende), alors voici venue l\u2019heure du CQTP (C\u2019est quoi ton prono\u00a0?).          Ici, \u00e0 Austerlitz, Valentin voit une victoire 3-1 de l\u2019Angleterre, Vincent voit une petite victoire anglaise\u00a0: 1-0.          Et toi, CQTP\u00a0? N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 argumenter pour d\u00e9fendre vos pronostics.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/49ca4db_1669048517230-2-3-paysdegalles-angleterre.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le CQTP\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T18:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html#760563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:59:49+00:00","articleBody":"    Les compos ?     Fat                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/49ca4db_1669048517230-2-3-paysdegalles-angleterre.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rempla\u00e7ant lors des deux premiers matchs, Phil Foden est cette fois titulaire pour l\u2019Angleterre","dateModified":"2022-11-29T17:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html#760561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:56:57+00:00","articleBody":"    C\u2019est trop s\u00e9rieux chez vos coll\u00e8gues ; je peux venir ?     Edgar Dien But          Mais bien s\u00fbr venez donc\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/49ca4db_1669048517230-2-3-paysdegalles-angleterre.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays de Galles\u00a0-\u00a0Angleterre en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-29T17:56:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html#760520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:49:20+00:00","articleBody":"    Quels seront les hymnes jou\u00e9s ? God save the King 2 fois de suite ?    Qxotl          Les deux hymnes du jour seront sympathiques, mais pas au niveau de l\u2019Ecosse et de l\u2019Irlande si vous voulez notre avis. Alors on se permet de vous les faire passer ici pour tout de m\u00eame en profiter.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/49ca4db_1669048517230-2-3-paysdegalles-angleterre.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays de Galles\u00a0-\u00a0Angleterre en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-29T17:49:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html#757337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:45:00+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Si nous pensions qu\u2019il existe des joueurs exp\u00e9riment\u00e9s pr\u00eats \u00e0 prendre sa place et \u00e0 jouer \u00e0 un niveau sup\u00e9rieur [au sien], nous aurions une autre r\u00e9flexion. Il est notre d\u00e9fenseur central le plus dominant sur le plan a\u00e9rien. Il faut toujours suivre son jugement et j\u2019ai le sentiment que c\u2019est un joueur important.\u00a0\u00bb Avant la Coupe du monde, les propos Gareth Southgate en conf\u00e9rence de presse pouvaient presque pr\u00eater \u00e0 sourire. Le s\u00e9lectionneur anglais d\u00e9fendait Harry Maguire, auquel il continue d\u2019accorder sa confiance malgr\u00e9 une saison compliqu\u00e9e, et c\u2019est peu de le dire.          Jamais serein avec son club de Manchester United, et m\u00eame l\u2019objet de nombreuses moqueries pour ses multiples boulettes pr\u00e8s de son but, le d\u00e9fenseur de 29\u00a0ans reste un ind\u00e9boulonnable des Three Lions, dont il est l\u2019un des leaders. Apr\u00e8s une bonne performance face \u00e0 l\u2019Iran, Maguire a surtout retrouv\u00e9 son niveau de Leicester face aux Etats-Unis, celui qui avait fait miser 87\u00a0millions d\u2019euros sur lui par Manchester United quand les Red Devils l\u2019avaient recrut\u00e9 en\u00a02019. A lui de continuer de r\u00e9aliser ce genre de performances pour laisser les moqueries derri\u00e8re lui.                Harry Maguire contre les Etats-Unis. JULIO CORTEZ \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/8f94f18_4c39f4b058d74caf80f9fc9bde083c86-0-df66be56f4ae4379afc1888c1f93d836.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le roc Harry Maguire (et ce n\u2019est pas une blague)","dateModified":"2022-11-29T17:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html#760507","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:40:14+00:00","articleBody":"    CQTB (c'est quoi ton bureau) !!! \r\n\r\nC'est par rapport au bureau de Vincent que l'on croirait \u00e0 la NASA !\r\nSur le mien, c'est l'ordinateur, le t\u00e9l\u00e9phone fixe, le portable, la tablette, un verre, de l'eau (pour le moment), des stylos, une carte postale, l'imprimante, et plein d'autres choses \u00e9voluant selon les moments.\r\n\r\nPlus s\u00e9rieusement, un bon match \u00e0 vous et \u00e0 toutes et tous.\r\nA tr\u00e8s vite !    kopiste de tjrs          Attention, les gens vont finir par comprendre que l\u2019on cr\u00e9\u00e9 de nouveaux jeux tous les jours pour que vous fassiez le travail \u00e0 notre place\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/49ca4db_1669048517230-2-3-paysdegalles-angleterre.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays de Galles\u00a0-\u00a0Angleterre en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-29T17:40:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html#760504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:39:23+00:00","articleBody":"    L'ambiance est plut\u00f4t Arms Park ou Twickenham ?    Johny Wilkison ou Shane Williams ?         Shane Williams pour la vie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/49ca4db_1669048517230-2-3-paysdegalles-angleterre.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays de Galles\u00a0-\u00a0Angleterre en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-29T17:39:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html#760487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:32:13+00:00","articleBody":"    OK donc vous n'allez pas \u00e9crire but mais essai quand le ballon passera entre les poteaux ?    Coupe du monde des 6 nations          On va surtout garder le Gif \u00ab\u00a0Bagarre\u00a0\u00bb \u00e0 port\u00e9e de main. Quel plaisir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/49ca4db_1669048517230-2-3-paysdegalles-angleterre.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays de Galles\u00a0-\u00a0Angleterre en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-29T17:32:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html#760485","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:31:43+00:00","articleBody":"    Pour le repas ce soir je propose tarte aux poireaux     axl         Nous \u00e9tions tous d\u2019accord mais Vincent ne veut pas. Et comme c\u2019est lui qui d\u00e9cide...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/49ca4db_1669048517230-2-3-paysdegalles-angleterre.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays de Galles\u00a0-\u00a0Angleterre en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-29T17:31:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html#760469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:31:03+00:00","articleBody":"    Pourriez vous mettre dans l\u2019onglet programme les liens pour le live de l.autre match ? Quand on ne peut ouvrir qu.une fen\u00eatre \u00e0 la fois c.est plus facile. Merci!    Fid\u00e8le          Allez on est bon joueurs, on vous met le live de l\u2019autre match ici (mais restez ici\u00a0!)             Lire aussi :   Iran\u00a0-\u00a0Etats-Unis en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/49ca4db_1669048517230-2-3-paysdegalles-angleterre.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays de Galles\u00a0-\u00a0Angleterre en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-29T17:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html#757189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:30:00+00:00","articleBody":"     Ils n\u2019avaient pas particip\u00e9 \u00e0 la Coupe du monde depuis 1958, et les Dragons rouges manquent pour l\u2019instant leurs retrouvailles avec la comp\u00e9tition. Apr\u00e8s avoir accroch\u00e9 un match nul un peu miraculeux face aux Etats-Unis (1-1), les Gallois ont \u00e9t\u00e9 battus dans les derniers instants par l\u2019Iran (2-0). Derniers du groupe B avec un point, les hommes de Robert Page peuvent s\u2019estimer heureux d\u2019\u00eatre encore en course pour la qualification, et d\u2019avoir leur destin en main. Mais ils devront hausser le ton, \u00e0 l\u2019image de Gareth Bale.             Lire aussi :   Coupe du monde\u00a0: l\u2019Iran bat le Pays de Galles sur le fil et se relance pour la qualification              La star galloise est en grande difficult\u00e9 depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition. S\u2019il a sauv\u00e9 son match face aux Etats-Unis en convertissant le penalty qu\u2019il avait lui m\u00eame obtenu, il a ensuite \u00e9t\u00e9 totalement invisible contre l\u2019Iran (0-2), ne parvenant jamais \u00e0 changer le rythme de la rencontre. \u00ab\u00a0Il nous reste un match \u00e0 jouer et nous devons profiter de cette occasion. Ce sera difficile, bien s\u00fbr\u00a0\u00bb a confi\u00e9 le joueur apr\u00e8s la d\u00e9faite.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/49ca4db_1669048517230-2-3-paysdegalles-angleterre.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Gallois vont devoir montrer autre chose","dateModified":"2022-11-29T17:30:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html#760429","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:29:01+00:00","articleBody":"    Si le pays de Galles gagne 4-1 et que l'Iran gagne contre les usa, est ce que l'Angleterre est \u00e9limin\u00e9e ?    Perfide fran\u00e7ais          Et non\u00a0: dans ce cas l\u00e0 il faudrait que l\u2019Angleterre perde de quatre buts ou plus. Dur \u00e0 imaginer tout de m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/49ca4db_1669048517230-2-3-paysdegalles-angleterre.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays de Galles\u00a0-\u00a0Angleterre en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-29T17:29:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html#757098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:15:02+00:00","articleBody":"     Au classement, l\u2019Angleterre est la mieux plac\u00e9e et se qualifiera si elle ne perd pas contre les Gallois, ou si elle conc\u00e8de une d\u00e9faite de trois buts ou moins. Autant dire que les hommes de Gareth Southgate sont sur l\u2019autoroute de la qualification.          1er Angleterre, 4 points          2e Iran, 3 points          3e Etats-Unis, 2 points          4e Pays de Galles, 1 point                    En cas d\u2019\u00e9galit\u00e9, voici dans l\u2019ordre les crit\u00e8res pris en compte pour d\u00e9partager les \u00e9quipes du groupe\u00a0:          - la diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale          - le nombre de buts marqu\u00e9s          - le nombre de points obtenus face aux \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - la diff\u00e9rence de buts dans les matchs entre les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - le nombre de buts marqu\u00e9s dans les matchs entre les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - le classement disciplinaire, prenant en compte le nombre de cartons re\u00e7us      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/49ca4db_1669048517230-2-3-paysdegalles-angleterre.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point dans ce groupe B","dateModified":"2022-11-29T17:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html#760384","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:14:59+00:00","articleBody":"    Vincent encha\u00eene? C'est lui qui devrait d\u00e9cider du menu de ce soir!    Ovalie         Le N\u2019Golo Kant\u00e9 de la r\u00e9dac\u2019. Vous devriez voir son bureau, il y a tellement d\u2019ordinateurs qu\u2019on dirait qu\u2019on live depuis la Nasa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/49ca4db_1669048517230-2-3-paysdegalles-angleterre.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays de Galles\u00a0-\u00a0Angleterre en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-29T17:14:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html#757039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-de-galles-angleterre-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152212_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:00:02+00:00","articleBody":"     Et welcome pour cette rencontre aux airs de Tournoi des Six Nations entre le Pays de Galles et l\u2019Angleterre. Un duel fratricide avec un immense enjeu\u00a0: la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde. Les Anglais sont pour l\u2019instant premiers du groupe (quatre points) et les Gallois derniers (un point).\u00a0Mais aucune \u00e9quipe n\u2019est encore qualifi\u00e9e ou \u00e9limin\u00e9e dans cette poule comprenant aussi les Etats-Unis et l\u2019Iran. Ces deux \u00e9quipes s\u2019affrontent d\u2019ailleurs au m\u00eame moment (20\u00a0heures).          Entre deux calculs pour savoir qui se qualifie en temps r\u00e9el, on attend vos meilleures questions, remarques et autres blagues en tout genre. Coup d\u2019envoi \u00e0 20\u00a0heures\u00a0!                Comme Harry Kane, il va falloir bien s\u2019hydrater pour suivre cette folle soir\u00e9e de football. PAUL ELLIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/ea19d83_5863170-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hello there,","dateModified":"2022-11-29T17:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/49ca4db_1669048517230-2-3-paysdegalles-angleterre.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/29/19-3">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ La dernière journée du groupe B, mardi 29 novembre, offre un duel décisif et symbolique entre Iraniens et Américains. S’il y a un vainqueur, celui-ci sera assuré de la qualification pour les huitièmes de finale.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ J'aime bien vos mini-billets "Sur le terrain". J'en veux encore. Et tout de suite ! ;)    Jean-Marc Daibute         Ils sont signés Anthony Hernandez, qui fait le boulot, à l’extérieur comme à l’intérieur du stade. Merci à lui. Heureux que ça vous plaise.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourriez vous mettre dans l’onglet programme le lien vers l’autre live? Plus facile quand on ne peut ouvrir qu’une fenêtre. Merci!    Fidèle          Bonsoir @Fidèle, c’est fait. Merci de la suggestion. Et on a demandé à nos acolytes Vincent et Valentin de nous rendre la pareille sur le live Pays de Galles-Angleterre.                    18:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Petit point sur le groupe B        1-Angleterre 4 points (+4)          2- Iran 3 points (-2)          3- Etats-Unis 2 points (0)          4- Pays de Galles 1 point (-2)          L’Iran qualifiée si...           - Elle bat les Américains          - Elle fait nul et que le Pays de Galles ne s’impose pas contre l’Angleterre          Les Etats-Unis qualifiés si...          - Ils battent l’Iran          En cas d’égalité, voici dans l’ordre les critères pris en compte pour départager les équipes du groupe :          - la différence de buts générale          - le nombre de buts marqués          - le nombre de points obtenus face aux équipes à égalité          - la différence de buts dans les matchs entre les équipes à égalité          - le nombre de buts marqués dans les matchs entre les équipes à égalité          - le classement disciplinaire, prenant en compte le nombre de cartons reçus                    18:40      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le drapeau iranien, objet de tensions en avant-match         Dimanche 27 novembre, à deux jours du match Iran-Etats-Unis, les bisbilles entre les deux pays ont connu un nouvel épisode : la Fédération iranienne de football a protesté contre son homologue américaine, qui a supprimé l’emblème du drapeau iranien représentant le mot Allah dans des publications sur les réseaux sociaux.              Lire aussi :   Coupe du Monde de football : l’Iran proteste contre les Etats-Unis pour avoir supprimé le symbole d’Allah de son drapeau              « La Fédération iranienne de football a envoyé un mail à la FIFA [la Fédération internationale] pour exiger qu’elle adresse un avertissement sérieux à la Fédération américaine », a indiqué l’IRNA, agence officielle du régime.          La Fédération américaine a justifié sa décision en précisant qu’il s’agissait d’un « geste ponctuel », « pour montrer [sa] solidarité avec les femmes en Iran ». Plus tard dans la journée, un de ses porte-parole a fait savoir que les publications controversées sur les réseaux sociaux avaient été supprimées.                Une spectatrice brandit un drapeau aux couleurs de l’Iran, avec le nom du pays à la place de l’emblème, vendredi 25 novembre, dans les tribunes du stade Ahmad-Ben-Ali, à Al-Rayyan. FRANCISCO SECO / AP                     18:35   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un couple mixte        Joey et Sarah ont 29 ans, ils viennent de Californie et sont jeunes mariés. Joey porte un maillot de la Team USA. Sarah porte un maillot de la Tim-e melli, elle est irano-américaine. « Après le tirage au sort, on s’est dit que l’on devait venir », raconte Joey.          A l’évocation de notre interview avec Steven Beitashour avant la Coupe du monde - le premier joueur irano-américain à avoir joué pour l’Iran -, Sarah, méfiante sur nos questions, se détend un peu : « Waouh. » Elle l’adore et possède son autographe.          Joey est plus bavard : « On ne peut pas nier qu’il existe un contexte politique particulier entre les deux pays. Et je peux comprendre que certains Iraniens soient un peu agacés que des médias anglais ou américains posent trop de questions qui n’ont rien à voir avec le football. » Spectateur de la conférence de presse américaine, et des questions plutôt offensives des médias iraniens, il se félicite du comportement de ses représentants : « J’ai été très fier de la façon dont Tyler Adams (le capitaine américain) a répondu. »          Son épouse ne tient pas spécialement à parler de politique. « Je suis irano-américaine et je suis très fière de cette équipe [celle de l’Iran]. C’est mon équipe. Je les supporte à 100 pourcent », finit-elle par lâcher.                    18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un match dans un contexte de contestation et de répression sanglante en Iran        Le 21 juin 1998, la victoire de la Tim-e melli iranienne à la Coupe du monde a fait naître, le temps d’une soirée, un vent d’espoir à Téhéran. « Les femmes en Iran ont toujours essayé de revendiquer. J’espère que maintenant, les droits de tous, hommes et femmes, pourront progresser », déclarait à l’époque une habitante iranienne dans un reportage de France 2 ressorti par l’INA.                    Vingt-quatre ans plus tard, cette archive vidéo résonne plus que jamais avec l’actualité en Iran, où des hommes et femmes manifestent depuis plus de deux mois pour montrer leur désaccord avec les lois conservatrices du pays. Un mouvement de contestation réprimé dans le sang par le régime. A l’origine de ce soulèvement : l’assassinat, le 16 septembre, de Mahsa Amini, une jeune fille kurde, tuée par la police des mœurs qui jugeait le port de son voile inapproprié.                    18:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une diplomatie du football en trompe-l’œil        L’unique match entre les sélections iranienne et américaine, lors du Mondial 1998, a été érigé au rang de symbole du rapprochement entre les deux pays. Mais, selon Jamshid Golmakani, réalisateur franco-iranien ayant consacré un documentaire à la sélection iranienne à l’époque (Iran, le foot, un enjeu pour tous), l’aspect géopolitique de cet Iran-Etats-Unis « n’intéressait pas tellement les supporteurs, ni les joueurs, mais les deux Etats, les deux gouvernements, avec leur jeu politique habituel ».          A l’époque, en Iran, les joueurs, vainqueurs de leurs homologues américains (2-1) au stade Gerland de Lyon, sont devenus des héros et des sujets de propagande. « Ce genre de propagande islamo-politique, les ayatollahs l’utilisent énormément », analyse Jamshid Golmakani. Retrouvez ici notre article sur l’illusion d’une diplomatie du football :             Lire aussi :   Coupe du monde 2022 : Iran - Etats-Unis, l’illusion d’une diplomatie du football                        18:24   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Free Palestine »        Un Mondial permet aussi de voir des scènes de fraternisation. Un vieux monsieur japonais se rapproche d’un groupe de jeunes femmes voilées, l’une est en roller. Elles tiennent un drapeau palestinien et arborent un slogan « Free Palestine ». Elles sont à l’extérieur de l’enceinte du stade Al Thumama.          Le supporteur nippon déploie alors un drapeau de son pays, sur lequel il a écrit : « Merci au Qatar d’accueillir le monde pour la première Coupe du monde arabe. » Les militantes palestiniennes et le fan japonais prennent des photos. Discrètement, un monsieur en costume impeccable - membre de l’organisation ou de la FIFA ? - vient demander à l’une des jeunes filles : « Vous n’avez pas le droit d’entrer avec ce drapeau, vous le savez ? » Elle acquiesce et rejoint ses amies.          La surveillance n’est pas toujours parfaite. Voilà ce que l’on a vu à l’intérieur de l’enceinte, après les contrôles de sécurité.                           AH                     18:15   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un Américain à Doha        Matt, 26 ans, est un ancien « marine », qui est « employé par une société privée » depuis six mois, à Doha, pour l’armée de l’air qatarie. Avant, il était au Koweït : « On ne paie pas d’impôt ici. On gagne bien notre vie et j’économise pour construire ma maison chez moi, en Floride. »          Ce fan de Foot US n’avait jamais vu un match de « soccer » avant cette Coupe du monde. Avec sa petite amie tunisienne, il a assisté aux deux premiers matchs tunisiens : « L’ambiance était incroyable. » Si bien qu’il va même voir Danemark-Australie demain alors qu’il n’est lié à aucune des deux équipes.          Concernant ce match contre l’Iran, pour lui, il n’y a pas vraiment de rivalité. Tous les Iraniens qu’il a rencontrés aujourd’hui étaient « des mecs sympas. » : « La rivalité est plus vive contre les Anglais », lance-t-il en souriant. On a oublié de vous préciser, Matt porte un costume historique qui représente « un soldat de George Washington. »                 AH                     18:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La précédent du Mondial 98, un match « de la réconciliation » gagné par l’Iran        La rencontre de ce soir entre l’Iran et les Etats-Unis n’est pas une première dans l’histoire de la Coupe du monde de football. Lors de l’édition 1998, en France, les deux sélections avaient déjà joué l’une contre l’autre au stade Gerland, à Lyon. Ce jour-là, la Tim-e melli (« l’équipe nationale ») avait battu Team USA 2-1 dans ce qui restera jusqu’en 2018 comme la seule victoire de l’Iran en Coupe du monde.                Iraniens et Américains se mélangent pour prendre la pose avant leur match de la Coupe du monde 1998. MICHEL EULER / AP           Dès le tirage au sort de la rencontre, la FIFA décrète la rencontre comme « match de la fraternité » Avant la rencontre, chaque joueur iranien offre un bouquet de fleurs blanches à son homologue américain. Arbitre de la rencontre, le Suisse Urs Meier revenait en 2018 pour le Monde sur le climat pesant en marge de la partie :           « Avant le coup d’envoi, il régnait une tension palpable, presque insupportable. Je me posais mille questions : comment les équipes allaient-elles réagir ? Que se passerait-il dans le stade ? Que devais-je faire si le match devait être interrompu ? Au-delà de toutes les incertitudes, tout s’est merveilleusement passé. »           Retrouvez notre récit de la rencontre sur ce lien :             Lire aussi :     IRAN-USA 1998 : Quand l’Iran battait les Etats-Unis dans le match de la réconciliation                        18:04   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Fuis la politique, la politique te rattrapera        Depuis le début de la compétition, la presse iranienne - accréditée - offre des moments intenses en conférence de presse, s’en prenant aux médias occidentaux, posant des questions précédées de longs discours. Hier, en avant-match, des journalistes iraniens s’en sont donné à cœur joie lors de la conférence du sélectionneur américain, Gregg Berhalter, et de son capitaine, Tyler Adams.          Ce dernier s’en est plutôt bien sorti, gardant son calme, une politesse désarmante et une patience redoutable. On l’a d’abord réprimandé pour avoir mal prononcé le nom de son adversaire. Pour un francophone, l’erreur était dure à saisir. Il s’est excusé platement et a remercié son interlocuteur de « l’avoir éduqué ». Puis, on lui a demandé ce que ça lui faisait de défendre les couleurs d’un pays où les droits des Noirs américains sont bafoués. Il a répondu de manière calme que tous les pays devaient « faire des progrès ».           Son coach, Berhalter, a eu un peu plus de mal à se contenir, mais il a tenu le choc. On l’a interrogé sur la politique de visas US pour les Iraniens, sur l’immigration et la politique navale. Et il a dû s’excuser pour la maladresse d’un membre de la Fédération américaine de football, qui a retiré l’emblème signifiant Allah sur le drapeau de la République islamique d’Iran dans un post sur les réseaux sociaux. Ce message a été supprimé depuis.                    18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonsoir ! Asr Bekheyr ! Good evening !         Iran et États-Unis : deux pays connus pour leurs relations conflictuelles sur l’échiquier international. Le hasard du tirage au sort de la Coupe du monde 2022 a voulu que leurs équipes de football se retrouvent ce mardi soir sur un terrain sportif, celui du stade Al-Thumama, à Doha, au Qatar.          Mais cette rencontre du groupe B du Mondial n’a pas seulement une valeur symbolique. Elle sera aussi décisive en vue de l’attribution des deux tickets qualificatifs pour les huitièmes de finale de la compétition. Dans une poule où l’on retrouve aussi l’Angleterre et le Pays de Galles, les quatre équipes peuvent encore se hisser au tour suivant avant l’ultime journée.          Ce soir, le chaudron d’Austerlitz est divisé pour vivre les deux matchs en simultané. La doublette Florian-Walid est aux manettes de ce Iran-Etats-Unis, tandis que le duo Hortense-Vincent suit le match entre les voisins anglais et gallois. Bienvenue à toutes et à tous !                L’Américain Yunus Musah et l’Iranien Saman Ghoddos. SOLÈNE REVENEY                            Le programme       Live  animé par Walid Kachour et Florian Lefèvre          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre de la Coupe du monde 2022 entre l’Iran et les Etats-Unis. L’autre match du groupe B est à suivre ici.         De quoi s’agit-il ? D’un match entre l’Iran et les Etats-Unis, comptant pour la troisième journée du groupe B, décisive pour la qualification en huitièmes de finale. L’opposition entre les deux pays sur la scène internationale ajoute du sel à cette rencontre.         Où ? Au stade Al-Thumama, à Doha.         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour et Florian Lefèvre, du Chaudron d’Austerlitz. Anthony Hernandez, à Doha, depuis la tribune de presse du stade.         La composition probable des équipes :         Iran         Beiranvand - Rezaian, Pouraliganji, Hosseini, Mohammadi - Ezatolahi, Nourollahi, Hajsafi - Gholizadeh, Azmoun, Taremi.         Sélectionneur : Carlos Queiroz.         Etats-Unis         Turner – Dest, Zimmerman, Ream, Robinson – McKennie, Adams (cap), Musah – Pulisic, Wright (ou Sargent), Weah.         Sélectionneur : Gregg Berhalter.         Qui arbitre ? L’Espagnol Antonio Mateu Lahoz.         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la main d’Irulegi découverte près de Pampelune         A lire en attendant         Coupe du monde 2022 : Iran-Etats-Unis, l’illusion d’une diplomatie du football         Le dilemme de Carlos Queiroz, coincé entre le football et la politique         L’Iran proteste contre les Etats-Unis pour avoir supprimé le symbole d’Allah de son drapeau         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe d’Iran         Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe des Etats-Unis         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-29T18:00:03+00:00","coverageEndTime":"2022-11-30T06:00:03+00:00","headline":"Iran\u00a0-\u00a0Etats-Unis en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","description":"La derni\u00e8re journ\u00e9e du groupe B, mardi 29\u00a0novembre, offre un duel d\u00e9cisif et symbolique entre Iraniens et Am\u00e9ricains. S\u2019il y a un vainqueur, celui-ci sera assur\u00e9 de la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"},"about":{"@type":"Event","name":"Iran - Etats-Unis en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La derni\u00e8re journ\u00e9e du groupe B, mardi 29\u00a0novembre, offre un duel d\u00e9cisif et symbolique entre Iraniens et Am\u00e9ricains. S\u2019il y a un vainqueur, celui-ci sera assur\u00e9 de la qualification pour les huiti\u00e8mes de finale.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/043a5f5_1669048517240-2-3-iran-usa.png","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour et Florian Lefèvre"
,"startDate":"2022-11-29T18:00:03+00:00"
,"endDate":"2022-11-30T06:00:03+00:00"
  Au Qatar, l\u2019Iran dispute sa sixi\u00e8me phase finale de Coupe du monde, la troisi\u00e8me cons\u00e9cutive. De 1978 \u00e0 2018, la Tim-e\u00a0melli n\u2019a jamais franchi le premier tour de la comp\u00e9tition.\u00a0Ce soir, les co\u00e9quipiers de Sardar Azmoun (l\u2019un des joueurs de la s\u00e9lection ayant d\u00e9nonc\u00e9\u00a0la r\u00e9pression en Iran sur les r\u00e9seaux sociaux) ont l\u2019occasion d\u2019\u00e9crire l\u2019histoire.          Lors de leur entr\u00e9e en lice, les Iraniens avaient \u00e9t\u00e9 largement battus par l\u2019Angleterre (6-2).                    Ils avaient ensuite remport\u00e9 une victoire m\u00e9rit\u00e9e face au Pays de Galles (2-0), gr\u00e2ce \u00e0 deux buts dans les derni\u00e8res minutes, ce qui leur a permis de s\u2019offrir cette \u00ab\u00a0finale\u00a0\u00bb contre les Etats-Unis.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/043a5f5_1669048517240-2-3-iran-usa.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Iran en qu\u00eate d\u2019une qualification in\u00e9dite ","dateModified":"2022-11-29T18:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html#760525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:54:36+00:00","articleBody":"     En me promenant avant la rencontre autour du stade, je me suis  demand\u00e9 si mon impression \u00e9tait la bonne. Il y a beaucoup plus de forces de police que lors des autres matchs de cette Coupe du monde, y compris la rencontre entre l\u2019Angleterre et l\u2019Iran \u00e0 laquelle j\u2019ai assist\u00e9.          Avant d\u2019entrer dans le stade, j\u2019ai eu l\u2019occasion de parler avec un groupe de quatre Irano-Am\u00e9ricains, dont Faraj, 61\u00a0ans, s\u2019est fait le porte-parole. \u00ab\u00a0Ce que l\u2019on sent dans l\u2019air, c\u2019est que le r\u00e9gime est effray\u00e9, il a peur\u00a0que les enfants soient dans les rues, que les femmes ne rentrent pas \u00e0 la maison. Et si vous regardez autour du stade, vous pouvez voir qu\u2019ils ont envoy\u00e9 beaucoup d\u2019agents ici.\u00a0Il y en a des centaines. On les reconna\u00eet \u00e0 la fa\u00e7on dont ils sont habill\u00e9s et la mani\u00e8re dont ils se comportent. Ils essaient de censurer car c\u2019est leur unique possibilit\u00e9 d\u2019agir mais le message sort quand m\u00eame.\u00a0\u00bb          L\u2019un des amis de Faraj me montre une vid\u00e9o qu\u2019il a prise quelques minutes auparavant. Ses amis r\u00e9pondent \u00e0 un entretien pour la t\u00e9l\u00e9vision allemande. Un homme s\u2019approche, fait ostensiblement du bruit pour couvrir les r\u00e9ponses. Il a un appareil photo et prend discr\u00e8tement des photos. Son accr\u00e9ditation est retourn\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est comme \u00e7a qu\u2019on reconna\u00eet les membres des forces de s\u00e9curit\u00e9 iranienne\u00a0\u00bb, m\u2019assure l\u2019homme.          Faraj poursuit\u00a0: \u00ab\u00a0Lors du deuxi\u00e8me match contre les Gallois, on m\u2019a demand\u00e9 de retirer mon t-shirt avec un slogan en faveur des femmes iraniennes et de leur r\u00e9volte. J\u2019\u00e9tais en tribunes et des policiers qataris m\u2019ont emmen\u00e9 dans une petite pi\u00e8ce. Il y avait un membre des forces de s\u00e9curit\u00e9 iranienne qui leur disait\u00a0: \u2019On n\u2019aime pas ce slogan\u2019.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Lors du premier match, ils \u00e9taient moins pr\u00e9par\u00e9s, lors du deuxi\u00e8me match, ils l\u2019\u00e9taient un peu plus et pour ce troisi\u00e8me match, ils sont extr\u00eamement bien organis\u00e9s.\u00a0J\u2019ai d\u00fb retirer mon autocollant \u2019Women Life freedom\u2019. Mais j\u2019en avais un autre et je l\u2019ai recoll\u00e9\u00a0\u00bb, nous confie Faraj, en nous montrant la trace du pr\u00e9c\u00e9dent autocollant et son nouvel emplacement, plus discret au niveau de son nombril.          Les sexag\u00e9naires continuent de supporter la s\u00e9lection de leur pays d\u2019origine\u00a0: \u00ab\u00a0Nous supportons l\u2019Iran, cette \u00e9quipe n\u2019appartient pas au gouvernement, elle appartient au peuple. Les joueurs font partie de la jeune g\u00e9n\u00e9ration. Je suis certain qu\u2019ils d\u00e9testent ce r\u00e9gime autant que nous. Ils sont contraints, leurs familles sont menac\u00e9es.\u00a0Donc on comprend qu\u2019ils ne puissent pas s\u2019exprimer comme nous.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/043a5f5_1669048517240-2-3-iran-usa.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une atmosph\u00e8re oppressante autour du stade","dateModified":"2022-11-29T17:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html#760530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:51:50+00:00","articleBody":"    J'imagine qu'il sera question de g\u00e9opolitique pour qu'un live d\u00e9bute autant en avance ! du jamais vu.    Archi-brouette         Bonsoir @Archi-boulette, il est vrai que cette affiche a un contexte extra-sportif charg\u00e9. Pour poser le contexte, nous avons donc pr\u00e9par\u00e9 plusieurs posts. Cela dit, le live a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 deux heures avant le coup d\u2019envoi\u2026 comme d\u2019habitude depuis le d\u00e9but de la Coupe du monde. Demain, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 venir d\u00e8s 14\u00a0heures pour suivre l\u2019avant-match de Tunisie-France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/043a5f5_1669048517240-2-3-iran-usa.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0-\u00a0Etats-Unis en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-29T17:51:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html#760524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:46:32+00:00","articleBody":"    Bonsoir les liveurs.\r\nJ'aime bien vos mini-billets \"Sur le terrain\". J'en veux encore. Et tout de suite ! ;)    Jean-Marc Daibute         Ils sont sign\u00e9s Anthony Hernandez, qui fait le boulot, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur comme \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du stade. Merci \u00e0 lui. Heureux que \u00e7a vous plaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/043a5f5_1669048517240-2-3-iran-usa.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0-\u00a0Etats-Unis en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-29T17:49:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html#760518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:45:06+00:00","articleBody":"    Pourriez vous mettre dans l\u2019onglet programme le lien vers l\u2019autre live? Plus facile quand on ne peut ouvrir qu\u2019une fen\u00eatre. Merci!    Fid\u00e8le          Bonsoir @Fid\u00e8le, c\u2019est fait. Merci de la suggestion. Et on a demand\u00e9 \u00e0 nos acolytes Vincent et Valentin de nous rendre la pareille sur le live Pays de Galles-Angleterre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/043a5f5_1669048517240-2-3-iran-usa.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Iran\u00a0-\u00a0Etats-Unis en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022","dateModified":"2022-11-29T17:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html#755690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:45:00+00:00","articleBody":"     1-Angleterre\u00a04 points (+4)          2- Iran\u00a03 points (-2)          3- Etats-Unis 2 points (0)          4- Pays de Galles 1 point (-2)          L\u2019Iran qualifi\u00e9e si...           - Elle bat les Am\u00e9ricains          - Elle fait nul et que le Pays de Galles ne s\u2019impose pas contre l\u2019Angleterre          Les Etats-Unis qualifi\u00e9s si...          - Ils battent l\u2019Iran          En cas d\u2019\u00e9galit\u00e9, voici dans l\u2019ordre les crit\u00e8res pris en compte pour d\u00e9partager les \u00e9quipes du groupe\u00a0:          - la diff\u00e9rence de buts g\u00e9n\u00e9rale          - le nombre de buts marqu\u00e9s          - le nombre de points obtenus face aux \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - la diff\u00e9rence de buts dans les matchs entre les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - le nombre de buts marqu\u00e9s dans les matchs entre les \u00e9quipes \u00e0 \u00e9galit\u00e9          - le classement disciplinaire, prenant en compte le nombre de cartons re\u00e7us      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/043a5f5_1669048517240-2-3-iran-usa.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Petit point sur le groupe B","dateModified":"2022-11-29T17:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html#759274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:40:03+00:00","articleBody":"     Dimanche 27\u00a0novembre, \u00e0 deux jours du match Iran-Etats-Unis, les bisbilles entre les deux pays ont connu un nouvel \u00e9pisode\u00a0: la F\u00e9d\u00e9ration iranienne de football a protest\u00e9 contre son homologue am\u00e9ricaine, qui a supprim\u00e9 l\u2019embl\u00e8me du drapeau iranien repr\u00e9sentant le mot Allah dans des publications sur les r\u00e9seaux sociaux.              Lire aussi :   Coupe du Monde de football\u00a0: l\u2019Iran proteste contre les Etats-Unis pour avoir supprim\u00e9 le symbole d\u2019Allah de son drapeau              \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration iranienne de football a envoy\u00e9 un mail \u00e0 la FIFA [la F\u00e9d\u00e9ration internationale] pour exiger qu\u2019elle adresse un avertissement s\u00e9rieux \u00e0 la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 l\u2019IRNA, agence officielle du r\u00e9gime.          La F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine a justifi\u00e9 sa d\u00e9cision en pr\u00e9cisant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un \u00ab\u00a0geste ponctuel\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0pour montrer [sa] solidarit\u00e9 avec les femmes en Iran\u00a0\u00bb.\u00a0Plus tard dans la journ\u00e9e, un de ses porte-parole a fait savoir que les publications controvers\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux avaient \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9es.                Une spectatrice brandit un drapeau aux couleurs de l\u2019Iran, avec le nom du pays \u00e0 la place de l\u2019embl\u00e8me, vendredi 25 novembre, dans les tribunes du stade Ahmad-Ben-Ali, \u00e0 Al-Rayyan. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/6fc51f8_1cf867523e8e427eb5044a90fa8b6f2b-1-5f41e88d277f413b8daed6a3909fcf79.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le drapeau iranien, objet de tensions en avant-match ","dateModified":"2022-11-29T17:49:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html#760440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:35:36+00:00","articleBody":"     Joey et Sarah ont 29\u00a0ans, ils viennent de Californie et sont jeunes mari\u00e9s. Joey porte un maillot de la Team USA. Sarah porte un maillot de la Tim-e melli, elle est irano-am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0Apr\u00e8s le tirage au sort, on s\u2019est dit que l\u2019on devait venir\u00a0\u00bb, raconte Joey.          A l\u2019\u00e9vocation de notre interview avec Steven Beitashour avant la Coupe du monde - le premier joueur irano-am\u00e9ricain \u00e0 avoir jou\u00e9 pour l\u2019Iran -, Sarah, m\u00e9fiante sur nos questions, se d\u00e9tend un peu\u00a0: \u00ab\u00a0Waouh.\u00a0\u00bb Elle l\u2019adore et poss\u00e8de son autographe.          Joey est plus bavard\u00a0: \u00ab\u00a0On ne peut pas nier qu\u2019il existe un contexte politique particulier entre les deux pays. Et je peux comprendre que certains Iraniens soient un peu agac\u00e9s que des m\u00e9dias anglais ou am\u00e9ricains posent trop de questions qui n\u2019ont rien \u00e0 voir avec le football.\u00a0\u00bb Spectateur de la conf\u00e9rence de presse am\u00e9ricaine, et des questions plut\u00f4t offensives des m\u00e9dias iraniens, il se f\u00e9licite du comportement de ses repr\u00e9sentants\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fier de la fa\u00e7on dont Tyler Adams (le capitaine am\u00e9ricain) a r\u00e9pondu.\u00a0\u00bb          Son \u00e9pouse ne tient pas sp\u00e9cialement \u00e0 parler de politique. \u00ab\u00a0Je suis irano-am\u00e9ricaine et je suis tr\u00e8s fi\u00e8re de cette \u00e9quipe [celle de l\u2019Iran]. C\u2019est mon \u00e9quipe. Je les supporte \u00e0 100 pourcent\u00a0\u00bb, finit-elle par l\u00e2cher.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/043a5f5_1669048517240-2-3-iran-usa.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un couple mixte","dateModified":"2022-11-29T17:41:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html#758659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:30:01+00:00","articleBody":"     Le 21\u00a0juin\u00a01998, la victoire de la Tim-e\u00a0melli iranienne \u00e0 la Coupe du monde a fait na\u00eetre, le temps d\u2019une soir\u00e9e, un vent d\u2019espoir \u00e0 T\u00e9h\u00e9ran. \u00ab\u00a0Les femmes en Iran ont toujours essay\u00e9 de revendiquer. J\u2019esp\u00e8re que maintenant, les droits de tous, hommes et femmes, pourront progresser\u00a0\u00bb, d\u00e9clarait \u00e0 l\u2019\u00e9poque une habitante iranienne dans un reportage de France 2 ressorti par l\u2019INA.                    Vingt-quatre ans plus tard, cette archive vid\u00e9o r\u00e9sonne plus que jamais avec l\u2019actualit\u00e9 en Iran, o\u00f9 des hommes et femmes manifestent depuis plus de deux mois pour montrer leur d\u00e9saccord avec les lois conservatrices du pays. Un mouvement de contestation r\u00e9prim\u00e9 dans le sang par le r\u00e9gime. A l\u2019origine de ce soul\u00e8vement\u00a0: l\u2019assassinat, le 16\u00a0septembre, de Mahsa Amini, une jeune fille kurde, tu\u00e9e par la police des m\u0153urs qui jugeait le port de son voile inappropri\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/043a5f5_1669048517240-2-3-iran-usa.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un match dans un contexte de contestation et de r\u00e9pression sanglante en Iran","dateModified":"2022-11-29T17:30:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html#758626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:25:00+00:00","articleBody":"     L\u2019unique match entre les s\u00e9lections iranienne et am\u00e9ricaine, lors du Mondial 1998, a \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9 au rang de symbole du rapprochement entre les deux pays. Mais, selon Jamshid Golmakani, r\u00e9alisateur franco-iranien ayant consacr\u00e9 un documentaire \u00e0 la s\u00e9lection iranienne \u00e0 l\u2019\u00e9poque (Iran, le foot, un enjeu pour tous), l\u2019aspect g\u00e9opolitique de cet Iran-Etats-Unis \u00ab\u00a0n\u2019int\u00e9ressait pas tellement les supporteurs, ni les joueurs, mais les deux Etats, les deux gouvernements, avec leur jeu politique habituel\u00a0\u00bb.          A l\u2019\u00e9poque, en Iran, les joueurs, vainqueurs de leurs homologues am\u00e9ricains (2-1) au stade Gerland de Lyon, sont devenus des h\u00e9ros et des sujets de propagande. \u00ab\u00a0Ce genre de propagande islamo-politique, les ayatollahs l\u2019utilisent \u00e9norm\u00e9ment\u00a0\u00bb, analyse Jamshid Golmakani. Retrouvez ici notre article sur l\u2019illusion d\u2019une diplomatie du football\u00a0:             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: Iran\u00a0-\u00a0Etats-Unis, l\u2019illusion d\u2019une diplomatie du football          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/043a5f5_1669048517240-2-3-iran-usa.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une diplomatie du football en trompe-l\u2019\u0153il","dateModified":"2022-11-29T17:25:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html#760403","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:24:16+00:00","articleBody":"     Un Mondial permet aussi de voir des sc\u00e8nes de fraternisation. Un vieux monsieur japonais se rapproche d\u2019un groupe de jeunes femmes voil\u00e9es, l\u2019une est en roller. Elles tiennent un drapeau palestinien et arborent un slogan \u00ab\u00a0Free Palestine\u00a0\u00bb. Elles sont \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019enceinte du stade Al Thumama.          Le supporteur nippon d\u00e9ploie alors un drapeau de son pays, sur lequel il a \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Merci au Qatar d\u2019accueillir le monde pour la premi\u00e8re Coupe du monde arabe.\u00a0\u00bb Les militantes palestiniennes et le fan japonais prennent des photos. Discr\u00e8tement, un monsieur en costume impeccable - membre de l\u2019organisation ou de la FIFA\u00a0? - vient demander \u00e0 l\u2019une des jeunes filles\u00a0: \u00ab\u00a0Vous n\u2019avez pas le droit d\u2019entrer avec ce drapeau, vous le savez\u00a0?\u00a0\u00bb Elle acquiesce et rejoint ses amies.          La surveillance n\u2019est pas toujours parfaite. Voil\u00e0 ce que l\u2019on a vu \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019enceinte, apr\u00e8s les contr\u00f4les de s\u00e9curit\u00e9.                           AH       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/a10c22f_1669742511665-img-0063.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Free Palestine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-11-29T17:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html#760343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:15:24+00:00","articleBody":"     Matt, 26\u00a0ans, est un ancien \u00ab\u00a0marine\u00a0\u00bb, qui est \u00ab\u00a0employ\u00e9 par une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e\u00a0\u00bb depuis six mois, \u00e0 Doha, pour l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air qatarie. Avant, il \u00e9tait au Kowe\u00eft\u00a0: \u00ab\u00a0On ne paie pas d\u2019imp\u00f4t ici. On gagne bien notre vie et j\u2019\u00e9conomise pour construire ma maison chez moi, en Floride.\u00a0\u00bb          Ce fan de Foot US n\u2019avait jamais vu un match de \u00ab\u00a0soccer\u00a0\u00bb avant cette Coupe du monde. Avec sa petite amie tunisienne, il a assist\u00e9 aux deux premiers matchs tunisiens\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019ambiance \u00e9tait incroyable.\u00a0\u00bb Si bien qu\u2019il va m\u00eame voir Danemark-Australie demain alors qu\u2019il n\u2019est li\u00e9 \u00e0 aucune des deux \u00e9quipes.          Concernant ce match contre l\u2019Iran, pour lui, il n\u2019y a pas vraiment de rivalit\u00e9. Tous les Iraniens qu\u2019il a rencontr\u00e9s aujourd\u2019hui \u00e9taient \u00ab\u00a0des mecs sympas.\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0La rivalit\u00e9 est plus vive contre les Anglais\u00a0\u00bb, lance-t-il en souriant. On a oubli\u00e9 de vous pr\u00e9ciser, Matt porte un costume historique qui repr\u00e9sente \u00ab\u00a0un soldat de George Washington.\u00a0\u00bb                 AH       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/ef131e6_1669741794951-img-0060.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un Am\u00e9ricain \u00e0 Doha","dateModified":"2022-11-29T17:26:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html#755715","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:10:01+00:00","articleBody":"     La rencontre de ce soir entre l\u2019Iran et les Etats-Unis n\u2019est pas une premi\u00e8re dans l\u2019histoire de la Coupe du monde de football. Lors de l\u2019\u00e9dition 1998, en France, les deux s\u00e9lections avaient d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9 l\u2019une contre l\u2019autre au\u00a0stade Gerland, \u00e0 Lyon. Ce jour-l\u00e0, la Tim-e\u00a0melli (\u00ab\u00a0l\u2019\u00e9quipe nationale\u00a0\u00bb) avait battu Team USA 2-1 dans ce qui restera jusqu\u2019en\u00a02018 comme la seule victoire de l\u2019Iran en Coupe du monde.                Iraniens et Am\u00e9ricains se m\u00e9langent pour prendre la pose avant leur match de la Coupe du monde 1998. MICHEL EULER \/ AP           D\u00e8s le tirage au sort de la rencontre, la FIFA d\u00e9cr\u00e8te la rencontre comme \u00ab\u00a0match de la fraternit\u00e9\u00a0\u00bb Avant la rencontre, chaque joueur iranien offre un bouquet de fleurs blanches \u00e0 son homologue am\u00e9ricain. Arbitre de la rencontre, le Suisse Urs Meier revenait en\u00a02018 pour le Monde sur le climat pesant en marge de la partie\u00a0:           \u00ab\u00a0Avant le coup d\u2019envoi, il r\u00e9gnait une tension palpable, presque insupportable. Je me posais mille questions\u00a0: comment les \u00e9quipes allaient-elles r\u00e9agir\u00a0? Que se passerait-il dans le stade\u00a0? Que devais-je faire si le match devait \u00eatre interrompu\u00a0? Au-del\u00e0 de toutes les incertitudes, tout s\u2019est merveilleusement pass\u00e9.\u00a0\u00bb           Retrouvez notre r\u00e9cit de la rencontre\u00a0sur ce lien\u00a0:             Lire aussi :     IRAN-USA 1998\u00a0: Quand l\u2019Iran battait les Etats-Unis dans le match de la r\u00e9conciliation          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/d3e0c22_7a16a949bb0340019b5f726dc4270dd8-0-99dd7f946ed4492581d83907966ef98f.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9c\u00e9dent du Mondial 98, un match \u00ab\u00a0de la r\u00e9conciliation\u00a0\u00bb gagn\u00e9 par l\u2019Iran","dateModified":"2022-11-29T17:10:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html#760283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:04:57+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, la presse iranienne - accr\u00e9dit\u00e9e - offre des moments intenses en conf\u00e9rence de presse, s\u2019en prenant aux m\u00e9dias occidentaux, posant des questions pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es de longs discours. Hier, en avant-match, des journalistes iraniens s\u2019en sont donn\u00e9 \u00e0 c\u0153ur joie lors de la conf\u00e9rence du s\u00e9lectionneur am\u00e9ricain, Gregg Berhalter, et de son capitaine, Tyler Adams.          Ce dernier s\u2019en est plut\u00f4t bien sorti, gardant son calme, une politesse d\u00e9sarmante et une patience redoutable. On l\u2019a d\u2019abord r\u00e9primand\u00e9 pour avoir mal prononc\u00e9 le nom de son adversaire. Pour un francophone, l\u2019erreur \u00e9tait dure \u00e0 saisir. Il s\u2019est excus\u00e9 platement et a remerci\u00e9 son interlocuteur de \u00ab\u00a0l\u2019avoir \u00e9duqu\u00e9\u00a0\u00bb. Puis, on lui a demand\u00e9 ce que \u00e7a lui faisait de d\u00e9fendre les couleurs d\u2019un pays o\u00f9 les droits des Noirs am\u00e9ricains sont bafou\u00e9s. Il a r\u00e9pondu de mani\u00e8re calme que tous les pays devaient \u00ab\u00a0faire des progr\u00e8s\u00a0\u00bb.           Son coach, Berhalter, a eu un peu plus de mal \u00e0 se contenir, mais il a tenu le choc. On l\u2019a interrog\u00e9 sur la politique de visas US pour les Iraniens, sur l\u2019immigration et la politique navale. Et il a d\u00fb s\u2019excuser pour la maladresse d\u2019un membre de la F\u00e9d\u00e9ration am\u00e9ricaine de football, qui a retir\u00e9 l\u2019embl\u00e8me signifiant Allah sur le drapeau de la R\u00e9publique islamique d\u2019Iran dans un post sur les r\u00e9seaux sociaux. Ce message a \u00e9t\u00e9 supprim\u00e9 depuis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/043a5f5_1669048517240-2-3-iran-usa.png","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fuis la politique, la politique te rattrapera","dateModified":"2022-11-29T17:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html#755505","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/iran-etats-unis-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152211_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:00:02+00:00","articleBody":"     Iran et \u00c9tats-Unis\u00a0: deux pays connus pour leurs relations conflictuelles sur l\u2019\u00e9chiquier international. Le hasard du tirage au sort de la Coupe du monde 2022 a voulu que leurs \u00e9quipes de football se retrouvent ce mardi soir sur un terrain sportif, celui du stade Al-Thumama, \u00e0 Doha, au Qatar.          Mais cette rencontre du groupe B du Mondial n\u2019a pas seulement une valeur symbolique. Elle sera aussi d\u00e9cisive en vue de l\u2019attribution des deux tickets qualificatifs pour les huiti\u00e8mes de finale de la comp\u00e9tition. Dans une poule o\u00f9 l\u2019on retrouve aussi l\u2019Angleterre et le Pays de Galles, les quatre \u00e9quipes peuvent encore se hisser au tour suivant avant l\u2019ultime journ\u00e9e.          Ce soir, le chaudron d\u2019Austerlitz est divis\u00e9 pour vivre les deux matchs en simultan\u00e9. La doublette Florian-Walid est aux manettes de ce Iran-Etats-Unis, tandis que le duo Hortense-Vincent suit le match entre les voisins anglais et gallois. Bienvenue \u00e0 toutes et \u00e0 tous\u00a0!                L\u2019Am\u00e9ricain Yunus Musah et l\u2019Iranien Saman Ghoddos. SOL\u00c8NE REVENEY       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/043a5f5_1669048517240-2-3-iran-usa.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonsoir\u00a0! Asr Bekheyr\u00a0! Good evening\u00a0! ","dateModified":"2022-11-29T17:00:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/043a5f5_1669048517240-2-3-iran-usa.png","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/29/19-4">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Agé de 35 ans, Mario Ferri a fait un court passage sur la pelouse du match Portugal-Uruguay, lundi soir. En « conséquence de son acte » la FIFA a décidé mardi de lui interdire « d’assister aux matchs à venir dans ce tournoi ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                              Coupe du monde 2022       Droits LGBT           Coupe du monde 2022 : le militant qui avait fait irruption sur le terrain et brandi un drapeau arc-en-ciel n’aura plus accès la compétition      Agé de 35 ans, Mario Ferri a fait un court passage sur la pelouse du match Portugal-Uruguay, lundi soir. En « conséquence de son acte » la FIFA a décidé mardi de lui interdire « d’assister aux matchs à venir dans ce tournoi ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h20, mis à jour à 17h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le militant italien Mario Ferri lors de son intrusion sur le terrain du match Portugal-Uruguay, durant la Coupe du monde au Qatar, au stade de Lusail, àDoha, le 28 novembre 2022.  ODD ANDERSEN / AFP                 Une irruption sur le terrain lui vaudra interdiction d’accès aux autres matchs. La FIFA a en effet retiré mardi 29 novembre sa carte d’accès aux stades du Mondial 2022 au citoyen italien qui avait brièvement interrompu lundi le match Portugal-Uruguay, en traversant la pelouse avec un drapeau arc-en-ciel.            « Comme conséquence de son acte, et c’est là une pratique régulière, sa carte Hayya a été annulée et il a été interdit d’assister aux matchs à venir dans ce tournoi », a expliqué la FIFA dans un communiqué. La carte Hayya, délivrée par les autorités du Qatar, fait office à la fois de permis d’entrée dans l’émirat, de carte de transport en commun et de billet d’entrée dans les stades lors de cette Coupe du monde.            « Enfreindre les règles pour une bonne cause »            Agé de 35 ans et se surnommant lui-même « le Faucon », Mario Ferri a interrompu le match Portugal-Uruguay en courant sur le terrain avec un T-shirt frappé sur l’avant du logo de « Superman » et d’une inscription de soutien à l’Ukraine « Save Ukraine » (« sauvez l’Ukraine ») ainsi que d’un message en faveur des femmes iraniennes dans le dos (« Respect for Iranian Woman »). Lors de cette irruption, qui n’a duré que quelques secondes, M. Ferri brandissait également un drapeau arc-en-ciel floqué de l’inscription « PACE », « paix » en italien.                             Lire aussi :  Coupe du monde : un supporteur fait irruption sur la pelouse pour brandir un drapeau arc-en-ciel lors du match Portugal-Uruguay                   Plaqué au sol par un stadier, il a ensuite été escorté hors de l’enceinte et placé en détention. Il a été rapidement libéré « sans autre conséquence », a précisé mardi le ministère des affaires étrangères italien. C’était la première fois qu’un match était marqué par une telle intrusion depuis le début de la compétition organisée au Qatar, en butte aux critiques occidentales concernant le traitement des personnes LGBT+. Dans le pays, l’homosexualité est passible de poursuites pénales.                 Sur Instagram, le militant a défendu son acte, assurant qu’« enfreindre les règles pour une bonne cause n’est jamais un crime ». « J’ai passé un mois dans la guerre à Kiev en tant que volontaire et j’ai vu à quel point ces gens souffrent », a écrit M. Ferri pour justifier le multiple message qu’il a tenté de passer, ajoutant, concernant l’Iran, vouloir faire passer des « messages importants », dans un pays « où les femmes ne sont pas respectées ».            Habitué des actions militantes            Huit sélections européennes avaient annoncé avant le tournoi que leur capitaine porterait un brassard arc-en-ciel « One Love », mais l’idée a été abandonnée après des menaces de sanctions de la FIFA. L’instance suprême du football mondial a assuré que les drapeaux ou les habits aux couleurs de l’arc-en-ciel seraient acceptés dans les stades mais, dans les faits, ceux-ci ont été confisqués à plusieurs reprises par les forces de sécurité. « La FIFA a interdit les brassards de capitaine arc-en-ciel et les drapeaux des droits de l’homme dans les tribunes, ils ont bloqué tout le monde, mais pas moi, comme un Robin des bois », a témoigné Mario Ferri.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Qatar, une « Coupe des mondes » très politique                   Le militant est un footballeur évoluant dans des clubs de divisions inférieures. Il se définit comme « un pirate moderne ». Selon la Gazzetta dello Sport, il a joué en Inde, en Suisse, à Saint-Marin, aux Seychelles et en Jordanie.                Il est par ailleurs un habitué des actions militantes : lors du Mondial 2014 au Brésil, il était entré sur le terrain pendant le match Belgique - Etats-Unis avec un T-shirt portant les inscriptions « Sauvez les enfants des favelas » et « Ciro vive », en hommage à un supporteur de Naples tué peu de temps auparavant, selon l’agence italienne AGI.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 30 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/11/29/coupe-du-monde-le-militant-qui-avait-fait-irruption-sur-le-terrain-et-brandi-un-drapeau-arc-en-ciel-n-aura-plus-acces-la-competition_6152206_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde\u00a02022 : le militant qui avait fait irruption sur le terrain et brandi un drapeau arc-en-ciel n\u2019aura plus acc\u00e8s la comp\u00e9tition","dateCreated":"2022-11-29T17:20:49+01:00","datePublished":"2022-11-29T17:20:49+01:00","dateModified":"2022-11-29T17:41:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Droits LGBT"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Coupe du monde 2022","Droits LGBT","Football","Sport"],"description":"Ag\u00e9 de 35\u00a0ans, Mario Ferri a fait un court passage sur la pelouse du match Portugal-Uruguay, lundi soir. En \u00ab\u00a0cons\u00e9quence de son acte\u00a0\u00bb la FIFA a d\u00e9cid\u00e9 mardi de lui interdire \u00ab\u00a0d\u2019assister aux matchs \u00e0 venir dans ce tournoi\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/233/0/2800/1400/1342/671/60/0/459ab2b_5871738-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits LGBT","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-lgbt/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/29/19-5">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Les Gallois rencontrent le voisin anglais mardi, avec une chance infime de se qualifier pour les huitièmes de finale du Mondial. Qu’importe, leurs supporteurs, qui vivent leur premier Mondial depuis 1958, sont aux anges.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : quasi éliminé mais fier de son football, le Pays de Galles rêve de faire tomber l’Angleterre      Les Gallois rencontrent le voisin anglais mardi, avec une chance infime de se qualifier pour les huitièmes de finale du Mondial. Qu’importe, leurs supporteurs, qui vivent leur premier Mondial depuis 1958, sont aux anges.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h30, mis à jour à 15h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’équipe du Pays de Galles et son capitaine Gareth Bale, au centre, contre l’Iran, le 25 novembre 2022 à Al-Rayyan (Qatar).  NICOLAS TUCAT / AFP               Y a-t-il spectacle plus doux qu’une défaite de l’équipe d’Angleterre ? Joie plus profonde qu’un échec des Three Lions ? Pour John Morgan, supporteur devant l’éternel du Pays de Galles, dont l’équipe affronte l’Angleterre mardi 29 novembre lors de la Coupe du monde au Qatar, rien ne pourrait dépasser un tel rêve. « Un scénario dans lequel nous aurions perdu nos deux premiers matchs contre l’Iran et les Etats-Unis mais battrions l’Angleterre me rendrait heureux. »          On en viendrait (presque) à ressentir un (léger) pincement au cœur pour les Anglais. A chaque fois, tout le monde est contre eux. L’Ecosse et l’Irlande ne souhaitent que leur défaite. La France adore voir l’ennemi héréditaire mordre la poussière. Et le reste du monde va souvent dans le même sens.          Mardi soir, trois millions de Gallois vont donc retenir leur souffle, croisant les doigts pour que survienne un miracle. Personne ne se fait vraiment d’illusion. Les Anglais sont plus forts. Le Pays de Galles, avec Gareth Bale, sa star vieillissante (33 ans), n’a guère impressionné lors de ses deux premiers matchs – un nul (1-1) contre les Etats-Unis, une défaite (2-0) contre l’Iran. Son élimination est probable, sauf scénario rocambolesque : il faudrait battre l’Angleterre tandis que les deux autres équipes de ce groupe B se quitteraient sur un match nul ; ou alors, plus improbable, les Gallois devraient s’imposer 4-0.                           Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Pays de Galles                 Mais qu’importe. « Il faut savoir rêver », s’amuse John Morgan. Pour lui comme pour tous les « porteurs de bob », ce couvre-chef rouge, jaune et vert arboré par les supporteurs gallois, la joie est déjà profonde. Pour la première fois depuis 1958, leur équipe est qualifiée pour une Coupe du monde. « Ça me rend tellement fier de voir le Pays de Galles enfin reconnu dans le monde entier comme une nation à part entière », sourit l’instituteur de 32 ans.          Evan Powell, un autre ardent supporteur gallois, confirme : « Nous sommes une toute petite nation, qui devrait être sans importance pour les Anglais. Et pourtant, ils nous détestent, ils se moquent de notre langue, de notre accent, notre union avec eux nous a tellement fait souffrir. Grâce à cette Coupe du monde, on a enfin pu montrer à la planète entière qu’on est une entité séparée, avec notre propre culture. »          Un sport de second plan          Etonnant parcours que celui des Dragons rouges. Le Pays de Galles est une nation de rugby, qui fait régulièrement trembler les meilleurs dans le monde de l’Ovalie. Le Millennium Stadium de Cardiff est un chaudron que redoutent les plus valeureux adversaires.        Il vous reste 52.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/29/coupe-du-monde-2022-quasi-elimine-mais-fier-de-son-football-le-pays-de-galles-reve-de-faire-tomber-l-angleterre_6152177_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: quasi \u00e9limin\u00e9 mais fier de son football, le Pays de Galles r\u00eave de faire tomber l\u2019Angleterre","dateCreated":"2022-11-29T15:30:06+01:00","datePublished":"2022-11-29T15:30:06+01:00","dateModified":"2022-11-29T15:30:18+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Royaume-Uni","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Les Gallois rencontrent le voisin anglais mardi, avec une chance infime de se qualifier pour les huiti\u00e8mes de finale du Mondial. Qu\u2019importe, leurs supporteurs, qui vivent leur premier Mondial depuis 1958, sont aux anges.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/17/0/7791/3895/1342/671/60/0/af7a39d_5835076-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-6">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ L’Iran joue ce soir sa qualification face aux Etats-Unis. Depuis le début du Mondial, le coach portugais essaie tant bien que mal de protéger son équipe du contexte politique iranien.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : le dilemme de Carlos Queiroz, sélectionneur de l’Iran, coincé entre le football et la politique      L’Iran joue ce soir sa qualification face aux Etats-Unis. Depuis le début du Mondial, le coach portugais essaie tant bien que mal de protéger son équipe du contexte politique iranien.          Par Anthony Hernandez(Envoyé spécial à Doha) et Alexandre Pedro(Envoyé spécial à Doha)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le coach portugais de l’équipe d’Iran, Carlos Queiroz, le 25 novembre face au Pays de Galles, à Al-Rayyan (Qatar).  MANU FERNANDEZ / AP               Le métier de sélectionneur est un concentré d’émotions paradoxales. Depuis le début de cette Coupe du monde, Carlos Queiroz est passé de l’agacement teinté de colère à une joie chargée d’espoir, entre la déroute inaugurale de son équipe contre l’Angleterre (2-6) et son sursaut remarqué face aux Gallois (2-0). Mardi 29 novembre, la Tim-e melli-e joue sa place pour une première qualification en huitièmes de finale d’un Mondial. Au stade Al-Thumama de Doha, le moment est historique, le contexte l’est tout autant et l’adversaire encore plus : les Etats-Unis.          A 69 ans, le Portugais vit des secondes noces agitées à la tête de la sélection iranienne après un premier passage entre 2011 et 2019. Des retrouvailles percutées de plein fouet par la situation politique de son pays d’adoption, marquée par une répression sanglante. Depuis la mort, le 16 septembre, de Mahsa Amini, arrêtée par la police des mœurs à Téhéran pour ne pas avoir respecté le code vestimentaire strict imposé par le régime, le contexte autour des coéquipiers de Sardar Azmoun est devenu pesant. L’équipe est prise en tenailles entre deux pressions contraires, celle du régime des ayatollahs et celle des opposants qui soutiennent les manifestantes.          Les joueurs iraniens, restés muets avant le match contre l’Angleterre, ont d’ailleurs chanté l’hymne national – sous forte « insistance » de leurs autorités – avant de jouer contre le Pays de Galles. Après la victoire, Queiroz se disait heureux de donner « de la joie, du bonheur, de la fierté » au peuple iranien. Et ajoutait : « Nous ne sommes pas indifférents à ce qui se passe dans le monde. Mais nous, comme les médecins, les ingénieurs, les pilotes, nous devons faire notre travail. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : Sardar Azmoun, le buteur rebelle de l’Iran                 Entre les lignes, le « Professeur » (son surnom) Queiroz théorise donc l’apolitisme du sport. Depuis son arrivée au Qatar, il ne supporte plus que ses joueurs et lui-même soient interrogés sur le sujet. Jeudi, en conférence de presse d’avant-match, il a regretté que l’on « mélange sport et politique ». Irrité par la question d’un journaliste anglais sur son rôle dans un pays « qui ne respecte pas les droits des femmes », il a même quitté la salle. Non sans avoir accusé son interlocuteur : « Combien me payez-vous pour cette question ? Ne me faites pas dire ce que je n’ai pas dit. Réfléchissez de votre côté à ce qu’il s’est passé, dans votre pays, avec l’immigration. »          Plaidoyer aux accents « pink-floydiens »          L’homme est sous pression et tente maladroitement de protéger ses joueurs. Après la déroute contre l’Angleterre le 21 novembre, il a lancé cette harangue aux accents « pink-floydiens » : « Please, teachers, let the kids play football [« SVP, professeurs, laissez ces garçons jouer au football »] » – formule rappelant le fameux « Hey, teachers, leave those kids alone » du groupe londonien.        Il vous reste 57.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/29/coupe-du-monde-2022-le-dilemme-de-carlos-queiroz-selectionneur-de-l-iran-coince-entre-le-football-et-la-politique_6152173_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le dilemme de Carlos Queiroz, s\u00e9lectionneur de l\u2019Iran, coinc\u00e9 entre le football et la politique","dateCreated":"2022-11-29T15:00:16+01:00","datePublished":"2022-11-29T15:00:16+01:00","dateModified":"2022-11-29T18:21:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Iran","Football","Sport"],"description":"L\u2019Iran joue ce soir sa qualification face aux Etats-Unis. Depuis le d\u00e9but du Mondial, le coach portugais essaie tant bien que mal de prot\u00e9ger son \u00e9quipe du contexte politique iranien.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/336/0/3306/1653/1342/671/60/0/f910a26_2d184579783b44a2a7eb3d4347410eb3-0-ef3cddcf3bb543359202db9dc674de8f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-7">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Déjà éliminée de « sa » Coupe du monde, la sélection qatarie a concédé une troisième défaite face aux Oranje (2-0) qui assurent la première place du groupe A. Dans l’autre match du groupe A, le Sénégal s’est qualifié grâce à sa victoire contre l’Equateur (2-1).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Pays-Bas - Qatar : les Qataris terminent « leur » Coupe du monde par une troisième défaite Déjà éliminée de « sa » Coupe du monde, la sélection qatarie a concédé une troisième défaite face aux Oranje (2-0) qui assurent la première place du groupe A. Dans l’autre match du groupe A, le Sénégal s’est qualifié grâce à sa victoire contre l’Equateur (2-1).           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:22   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé de Pays-Bas - Qatar :         Le Qatar a terminé « sa » Coupe du monde comme il l’a commencé. Défaits par les Pays-Bas (2-0), lors de la troisième et dernière journée du groupe A, les Qataris ont concédé un troisième revers consécutif. Ils quittent le Mondial avec zéro point au compteur, une grande et triste première dans l’histoire de la compétition. De son côté, les Oranje ont assuré leur présence en huitièmes de finale et, surtout, la première place du groupe.        Face aux Al-Annabi, les Néerlandais n’ont pas eu à forcer pour s’imposer. Cody Gakpo a ouvert le score d’une frappe puissante et placée du pied droit à l’entrée de la surface (1-0, 26e) avant que Frenkie de Jong ne fasse le break au retour des vestiaires (49e). Le Barcelonais a poussé le cuir dans le but vide après une parade de Meshaal Barsham devant Memphis Depay. Les Pays-Bas auraient même pu inscrire un troisième but mais celui de Steven Berghuis (68e) a été refusé logiquement pour une main, au préalable, de Cody Gakpo. Ce même Berghuis a également trouvé la barre transversale dans le temps additionnel (90e+2).        Cody Gakpo continue sa très belle Coupe du monde. Il a inscrit trois des cinq buts néerlandais dans le tournoi, en ouvrant à chaque fois la marque. Avec trois buts, il rejoint Kylian Mbappé et l’Equatorien Enner Valencia au sommet du classement des buteurs.        Dans la lignée d’un match plus conforme à ses standards contre le Sénégal (défaite 3-1), le Qatar a montré quelques qualités et a, par séquences, mis en danger la défense néerlandaise. Ils ont tiré cinq fois au but dont trois fois cadrés mais personne ne succédera à Mohammed Muntari, premier et seul buteur qatari au Mondial.        Les Pays-Bas ont donc assuré la première place du groupe A. Ils seront opposés au deuxième du groupe B, samedi 3 décembre à 16 heures. Les Oranje sont accompagnés en huitièmes de finale par le Sénégal, vainqueur de l’Equateur (2-1). Les Lions de la Téranga affronteront le premier du groupe B, dimanche 4 décembre, à 20 heures.        Le classement final : 1. Pays-Bas : 7 points, 2. Sénégal : 6 points, 3. Equateur : 4 points, 4. Qatar : 0 point.                  GIUSEPPE CACACE  / AFP                     18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini (pour nous !)        C’est terminé pour ce live consacré à la rencontre Pays-Bas - Qatar, remportée par les premiers (2-0). Merci beaucoup de votre présence en nombre et de votre bonne humeur habituelle. Rassurez-vous, la soirée n’est pas terminée.          Les deux dernières rencontres du groupe B sont prévues à 20 heures. Vous pouvez suivre Iran - Etats-Unis avec Walid et Florian...                 SOLÈNE REVENEY              Lire aussi :   Iran - Etats-Unis en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022              ...ou alors Pays de Galles-Angleterre avec Valentin et Vincent.                 SOLÈNE REVENEY              Lire aussi :   Pays de Galles-Angleterre : suivez le match de la Coupe du monde 2022                        18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 si je comprends bien, ce soir on a le choix entre le débat de politique locale, et le débat de politique internationale ?    derby         Bravo Derby, c’est à peu près ça.                    18:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le Mexique pourrait aller vers son 8e 1/8 de finale.. de suite  ils ont déjà perdu en poule ? ( faute de n'avoir pu aller en coupe du monde de 90? Une histoire tristement nulle  d'ailleurs )    Toujours pas publiée          Les Mexicains sont en effet sur une très bonne série. Ce qui ne les empêche pas d’avoir perdu sept fois dès les poules, en 16 participations.                    18:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Oranje rassurés                  Après deux matchs presque sans occasion, les Pays-Bas ont mis fin à leur stérilité offensive.                              18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le but de Frankie de Jong, le maître à jouer des Oranje        Pour le plaisir, le beau but inscrit par Frankie de Jong, le meneur de jeu des Pays-bas.                                   18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Louis van Gaal invincible                                                18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Pays-Bas réussissent un 9/9                                                18:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cody Gakpo, serial buteur                                                18:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les organisateurs se sont fait qatapulter     Tant pis!         Conclusion implacable.                    18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 c est qui l entraîneur du qatar    philker         Il s’agit de l’espagnol Félix Sánchez Bas, sélectionneur des Qataris depuis 2017.                    18:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le programme de ce soir        quels sont les matchs ce soir?    JC         Pays de Galles - Angleterre et Iran-USA.                    18:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’amour, toujours       Merci et très bon repos entre les 2 loves     Toujours pas publiée          Merci pour ce joli lapsus rélévateur !                    18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Ce n'est pas 3 changements normalement? J'ai ce chiffre en tête depuis ma préadolescence où je subissais des cours de foot forcés de la part de mon frère, fan de l'OL    alléloèl         Depuis un peu plus de deux ans, cinq changements par match sont désormais autorisés.                    18:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 et les qatapleurent    oups         Belle conclusion...                    18:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Kopiste de toujours publie au moins 3 fois , vous avez des chouchous ou quoi?     Toujours pas publiée          C’est la Coup du monde de la corruption, oui ou non ?                    18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pour ce duel des Lives, on perd 3 à 2 ici, avec une énorme pensée pour Walid et ses stats qui devraient remonter en flèches dans 2 heures :)    Taquin compatissant          Walid est déjà dans les starting-blocks.                    18:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qui est dans le groupe b? Merci d'avance    Toujours pas publiée          Dans l’ordre du classement actuel du groupe : L’Angleterre, l’Iran, les Etats-Unis et le Pays-de-Galles.                    18:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Contre qui pourraient jouer les Oranje?     Toujours pas publiée          Les Pays-Bas rencontreront le deuxième du groupe B, qui sera connu ce soir.                    18:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 j'avais mis 5-0... trop gourmand ?    DéfinitivementTrooo         Affirmatif.                           Le programme       Live  animé par Jérôme Porier, Laura Pottier et Vincent Daheron          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre les Pays-Bas et le Qatar, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De la troisième journée du groupe A entre le Qatar et les Pays-Bas. Déjà éliminé, le pays hôte joue son dernier match au Mondial 2022 tandis que les Néerlandais doivent assurer leur qualification en huitièmes de finale.         Où ? Au stade Al-Bayt, à Al-Khor (Qatar).         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 2.         Qui live ? Jérôme Porier et Vincent Daheron depuis le chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Pays-Bas         Noppert - Timber, Van Dijk (cap.), Aké - Dumfries, De Roon, F. De Jong, Blind - Klaassen - Gakpo, Depay.         Sélectionneur : Louis van Gaal.         Qatar         Barsham - Pedro Miguel, Mohammad, Khoukhi, A. Hassan, Ahmed - Al-Haydos (cap.), Hatem, Madibo - Afif, Ali.         Sélectionneur : Félix Sanchez Bas.         Qui arbitre ? Le Gambien Bakary Gassama.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Du paravent, est-il à nouveau en vue ?         A lire en attendant         Battu par le Sénégal, le Qatar déjà éliminé         Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir         La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humains         La fiche « non officielle » des Pays-Bas         La fiche « non officielle » du Qatar         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-29T17:22:58+00:00","coverageEndTime":"2022-11-29T17:22:58+00:00","headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","description":"D\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e de \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb Coupe du monde, la s\u00e9lection qatarie a conc\u00e9d\u00e9 une troisi\u00e8me d\u00e9faite face aux Oranje (2-0) qui assurent la premi\u00e8re place du groupe A. Dans l\u2019autre match du groupe A, le S\u00e9n\u00e9gal s\u2019est qualifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire contre l\u2019Equateur (2-1).","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérôme Porier, Laura Pottier et Vincent Daheron"},"about":{"@type":"Event","name":"Pays-Bas - Qatar : les Qataris terminent « leur » Coupe du monde par une troisième défaite","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"D\u00e9j\u00e0 \u00e9limin\u00e9e de \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb Coupe du monde, la s\u00e9lection qatarie a conc\u00e9d\u00e9 une troisi\u00e8me d\u00e9faite face aux Oranje (2-0) qui assurent la premi\u00e8re place du groupe A. Dans l\u2019autre match du groupe A, le S\u00e9n\u00e9gal s\u2019est qualifi\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 sa victoire contre l\u2019Equateur (2-1).","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1611/1342/894/3/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérôme Porier, Laura Pottier et Vincent Daheron"
,"startDate":"2022-11-29T17:22:58+00:00"
,"endDate":"2022-11-29T17:22:58+00:00"
  Le Qatar a termin\u00e9 \u00ab\u00a0sa\u00a0\u00bb Coupe du monde comme il l\u2019a commenc\u00e9. D\u00e9faits par les Pays-Bas (2-0), lors de la troisi\u00e8me et derni\u00e8re journ\u00e9e du groupe A, les Qataris ont conc\u00e9d\u00e9 un troisi\u00e8me revers cons\u00e9cutif. Ils quittent le Mondial avec z\u00e9ro point au compteur, une grande et triste premi\u00e8re dans l\u2019histoire de la comp\u00e9tition. De son c\u00f4t\u00e9, les Oranje ont assur\u00e9 leur pr\u00e9sence en huiti\u00e8mes de finale et, surtout, la premi\u00e8re place du groupe.          Face aux Al-Annabi, les N\u00e9erlandais n\u2019ont pas eu \u00e0 forcer pour s\u2019imposer. Cody Gakpo a ouvert le score d\u2019une frappe puissante et plac\u00e9e du pied droit \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface (1-0, 26e) avant que Frenkie de Jong ne fasse le break au retour des vestiaires (49e). Le Barcelonais a pouss\u00e9 le cuir dans le but vide apr\u00e8s une parade de Meshaal Barsham devant Memphis Depay. Les Pays-Bas auraient m\u00eame pu inscrire un troisi\u00e8me but mais celui de Steven Berghuis (68e) a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 logiquement pour une main, au pr\u00e9alable, de Cody Gakpo. Ce m\u00eame Berghuis a \u00e9galement trouv\u00e9 la barre transversale dans le temps additionnel (90e+2).          Cody Gakpo continue sa tr\u00e8s belle Coupe du monde. Il a inscrit trois des cinq buts n\u00e9erlandais dans le tournoi, en ouvrant \u00e0 chaque fois la marque. Avec trois buts, il rejoint Kylian Mbapp\u00e9 et l\u2019Equatorien Enner Valencia au sommet du classement des buteurs.          Dans la lign\u00e9e d\u2019un match plus conforme \u00e0 ses standards contre le S\u00e9n\u00e9gal (d\u00e9faite 3-1), le Qatar a montr\u00e9 quelques qualit\u00e9s et a, par s\u00e9quences, mis en danger la d\u00e9fense n\u00e9erlandaise. Ils ont tir\u00e9 cinq fois au but dont trois fois cadr\u00e9s mais personne ne succ\u00e9dera \u00e0 Mohammed Muntari, premier et seul buteur qatari au Mondial.          Les Pays-Bas ont donc assur\u00e9 la premi\u00e8re place du groupe A. Ils seront oppos\u00e9s au deuxi\u00e8me du groupe B, samedi 3 d\u00e9cembre \u00e0 16 heures. Les Oranje sont accompagn\u00e9s en huiti\u00e8mes de finale par le S\u00e9n\u00e9gal, vainqueur de l\u2019Equateur (2-1). Les Lions de la T\u00e9ranga affronteront le premier du groupe B, dimanche 4 d\u00e9cembre, \u00e0 20 heures.          Le classement final\u00a0: 1. Pays-Bas\u00a0: 7 points, 2. S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: 6 points, 3. Equateur\u00a0: 4 points, 4. Qatar\u00a0: 0 point.                  GIUSEPPE CACACE  \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/8721e6e_5873986-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Pays-Bas - Qatar\u00a0:","dateModified":"2022-11-29T17:22:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760405","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:21:39+00:00","articleBody":"     C\u2019est termin\u00e9 pour ce live consacr\u00e9 \u00e0 la rencontre Pays-Bas - Qatar, remport\u00e9e par les premiers (2-0). Merci beaucoup de votre pr\u00e9sence en nombre et de votre bonne humeur habituelle. Rassurez-vous, la soir\u00e9e n\u2019est pas termin\u00e9e.          Les deux derni\u00e8res rencontres du groupe B sont pr\u00e9vues \u00e0 20 heures. Vous pouvez suivre Iran - Etats-Unis avec Walid et Florian...                 SOL\u00c8NE REVENEY              Lire aussi :   Iran\u00a0-\u00a0Etats-Unis en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022              ...ou alors Pays de Galles-Angleterre avec Valentin et Vincent.                 SOL\u00c8NE REVENEY              Lire aussi :   Pays de Galles-Angleterre\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/21/043a5f5_1669048517240-2-3-iran-usa.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini (pour nous\u00a0!)","dateModified":"2022-11-29T17:21:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:21:17+00:00","articleBody":"    si je comprends bien, ce soir on a le choix entre le d\u00e9bat de politique locale, et le d\u00e9bat de politique internationale ?    derby         Bravo Derby, c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e7a.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:21:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:20:10+00:00","articleBody":"    Le Mexique pourrait aller vers son 8e 1\/8 de finale.. de suite  ils ont d\u00e9j\u00e0 perdu en poule ? ( faute de n'avoir pu aller en coupe du monde de 90? Une histoire tristement nulle  d'ailleurs )    Toujours pas publi\u00e9e          Les Mexicains sont en effet sur une tr\u00e8s bonne s\u00e9rie. Ce qui ne les emp\u00eache pas d\u2019avoir perdu sept fois d\u00e8s les poules, en 16 participations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:20:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760399","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:17:11+00:00","articleBody":"               Apr\u00e8s deux matchs presque sans occasion, les Pays-Bas ont mis fin \u00e0 leur st\u00e9rilit\u00e9 offensive.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Oranje rassur\u00e9s","dateModified":"2022-11-29T17:17:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:15:24+00:00","articleBody":"     Pour le plaisir, le beau but inscrit par Frankie de Jong, le meneur de jeu des Pays-bas.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Frankie de Jong, le ma\u00eetre \u00e0 jouer des Oranje","dateModified":"2022-11-29T17:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760379","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:13:21+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Louis van Gaal invincible","dateModified":"2022-11-29T17:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:12:31+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Pays-Bas r\u00e9ussissent un 9\/9","dateModified":"2022-11-29T17:12:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:09:55+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cody Gakpo, serial buteur","dateModified":"2022-11-29T17:11:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760356","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:08:01+00:00","articleBody":"    Les organisateurs se sont fait qatapulter     Tant pis!         Conclusion implacable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:07:59+00:00","articleBody":"    c est qui l entra\u00eeneur du qatar    philker         Il s\u2019agit de l\u2019espagnol F\u00e9lix S\u00e1nchez Bas, s\u00e9lectionneur des Qataris depuis 2017.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:07:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:07:44+00:00","articleBody":"    quels sont les matchs ce soir?    JC         Pays de Galles - Angleterre et Iran-USA.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme de ce soir\u00a0","dateModified":"2022-11-29T17:07:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:06:48+00:00","articleBody":"    Merci et tr\u00e8s bon repos entre les 2 loves     Toujours pas publi\u00e9e          Merci pour ce joli lapsus r\u00e9l\u00e9vateur\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019amour, toujours","dateModified":"2022-11-29T17:06:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:05:22+00:00","articleBody":"    Ce n'est pas 3 changements normalement? J'ai ce chiffre en t\u00eate depuis ma pr\u00e9adolescence o\u00f9 je subissais des cours de foot forc\u00e9s de la part de mon fr\u00e8re, fan de l'OL    all\u00e9lo\u00e8l         Depuis un peu plus de deux ans, cinq changements par match sont d\u00e9sormais autoris\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760334","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:04:17+00:00","articleBody":"    et les qatapleurent    oups         Belle conclusion...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:04:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:03:52+00:00","articleBody":"    Kopiste de toujours publie au moins 3 fois , vous avez des chouchous ou quoi?     Toujours pas publi\u00e9e          C\u2019est la Coup du monde de la corruption, oui ou non\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:03:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:02:58+00:00","articleBody":"    Pour ce duel des Lives, on perd 3 \u00e0 2 ici, avec une \u00e9norme pens\u00e9e pour Walid et ses stats qui devraient remonter en fl\u00e8ches dans 2 heures :)    Taquin compatissant          Walid est d\u00e9j\u00e0 dans les starting-blocks.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:02:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:02:37+00:00","articleBody":"    Qui est dans le groupe b? Merci d'avance    Toujours pas publi\u00e9e          Dans l\u2019ordre du classement actuel du groupe\u00a0: L\u2019Angleterre, l\u2019Iran, les Etats-Unis et le Pays-de-Galles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:02:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:01:40+00:00","articleBody":"    Contre qui pourraient jouer les Oranje?     Toujours pas publi\u00e9e          Les Pays-Bas rencontreront le deuxi\u00e8me du groupe B, qui sera connu ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:01:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:00:48+00:00","articleBody":"    j'avais mis 5-0... trop gourmand ?    D\u00e9finitivementTrooo         Affirmatif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T17:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:00:45+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019autre match, le S\u00e9n\u00e9gal vient de s\u2019imposer 2 \u00e0 1 contre l\u2019Equateur et valide donc son ticket pour la suite de la comp\u00e9tition. Voici le classement d\u00e9finitif du groupe A\u00a0:         Pays-Bas, 7 points          S\u00e9n\u00e9gal, 6 points          Equateur, 4 points          Qatar, 0 point       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement final du groupe A ","dateModified":"2022-11-29T17:00:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:59:49+00:00","articleBody":"    Waouuuuh ! Chapeau les livers ! Et les athl\u00e8tes sur la pelouse !\r\nMerci infiniment, et \u00e0 ce soir !    kopiste de tjrs          Nous avons tout donn\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:59:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:59:16+00:00","articleBody":"    Valencia \u00e9limin\u00e9 avec l'Equateur, ne reste que Gakpo pour concurrencer Kylian au classement des meilleurs buteurs !    Karim Benzema         Vous avez tout suivi.\u00a0Deux joueurs qui pourraient se retrouver au Paris Saint-Germain. Luis Campos, l\u2019homme fort du PSG souhaiterait associer l\u2019ailier gauche du PSV Eindoven \u00e0 Kylian Mbapp\u00e9 en attaque. Mais le club n\u00e9erlandais r\u00e9clamerait au moins 64 millions d\u2019euros pour laisser partir sa p\u00e9pite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vers un duel Gakpo-Mbapp\u00e9 pour le titre de meilleur buteur","dateModified":"2022-11-29T16:59:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:58:35+00:00","articleBody":"    \u00e0 quand leur prochain match au pays bas    cegdu89         Premiers du groupe A, les N\u00e9erlandais joueront leur huiti\u00e8me de finale samedi 3 d\u00e9cembre \u00e0 16 heures, contre le 2e du groupe B.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:58:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760268","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:55:26+00:00","articleBody":"    question peut \u00eatre d\u00e9j\u00e0 pos\u00e9e, m\u00eames liveurs pour les 2 matches avec don d'ubiquit\u00e9 et \/ ou hologramme ? Quid des matches suivants ?    Curieux         Cher curieux, nous livons ce match pendant qu\u2019Hortense et Gr\u00e9gor livent S\u00e9n\u00e9gal - Equateur. M\u00eame chose pour les 2 matchs de ce soir avec deux \u00e9quipes de liveurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:54:48+00:00","articleBody":"                    On en reste donc \u00e0 2-0, un score qui ne refl\u00e8te pas vraiment la domination des N\u00e9erlandais, qui n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 inqui\u00e9t\u00e9s dans ce match \u00e0 sens unique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arbitre siffle la fin du match","dateModified":"2022-11-29T16:54:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:54:44+00:00","articleBody":"     Les Qataris tentent un dernier raid, sans succ\u00e8s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:52:19+00:00","articleBody":"    Marre de ces \u00e9quipes qui arr\u00eatent de jouer et nous emp\u00eachent de gagner nos paris \u00e0 3-0    rageux         Je valide, c\u2019est \u00e9nervant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:51:51+00:00","articleBody":"                    Frappe de l\u2019attaquant  n\u00e9erlandais Berghuis sur l\u2019\u00e9querre du but quatari\u00a0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Grosse occasion pour les Pays-Bas","dateModified":"2022-11-29T16:51:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:51:44+00:00","articleBody":"    Me suis tromp\u00e9 sur mon prono. J'avais dis un but quand m\u00eame pour le qatar sur un p\u00e9nalty contestable. J'avais zapp\u00e9 que Turpinou arbitrait l'autre match.    oups         Ah oui, chaque information est importante, comme le nom de l\u2019arbitre de la rencontre\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:51:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:50:39+00:00","articleBody":"    Un entra\u00eeneur peut changer quasiment toute son \u00e9quipe?    Tronul         Non, seuls cinq changements sont autoris\u00e9s. Lors des matchs \u00e0 \u00e9limination directe, un sixi\u00e8me remplacement est autoris\u00e9 en cas de prolongation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:50:01+00:00","articleBody":"    Allez un dernier but des Pays-Bas pour mon pronostic    Hakimdream         Et le mien aussi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:50:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:49:55+00:00","articleBody":"     Les Oranje font tourner le ballon en attendant le coup de sifflet final.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:49:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:49:19+00:00","articleBody":"     Ce sera 6 minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On entre dans les arr\u00eats de jeu","dateModified":"2022-11-29T16:49:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:48:40+00:00","articleBody":"    Combien de temps suppl\u00e9mentaire ?\r\n    CQTP \u00d72         Vous pariez sur combien\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:48:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:48:23+00:00","articleBody":"     Muntari r\u00e9alise une bonnE entr\u00e9e.\u00a0Sa puissance oblige les d\u00e9fenseurs n\u00e9erlandais \u00e0 sortir le bleu de chauffe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:47:43+00:00","articleBody":"    Taylor Swich ? Joli.    oups         C\u2019est \u00e0 nous de donner les bons points mais oui, on confirme\u00a0: joli\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:47:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760228","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:47:21+00:00","articleBody":"    Je cherche des id\u00e9es pour la 3\u00e8me mi-temps, quel est le plat national qatari? (pour accompagner une bi\u00e8re hollandaise)    gourmand         Un bon majboos (si j\u2019en crois ma recherche google).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:46:44+00:00","articleBody":"     Frappe lointaine du Qatar, mais le ballon sort \u00e0 20 m\u00e8tres sur la gauche des buts de Noppert.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:45:50+00:00","articleBody":"     On entre dans les 5 derni\u00e8res minutes. Il y a eu tr\u00e8s peu d\u2019arr\u00eats de jeu donc la fin est proche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:45:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:45:10+00:00","articleBody":"          Mohamed et Hatem sortent. Khidir et Alaaeldin entrent. Sortie aussi de Frankie de Jong, le buteur des Pays-Bas, qui est remplac\u00e9 par Taylor.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour le Qatar","dateModified":"2022-11-29T16:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:44:31+00:00","articleBody":"    Fou de col\u00e8re de voir son pays sorti d\u00e8s le 1er tour, Al Thani se vengea sur Infantino, l'obligeant \u00e0 courir le Marathon de Doha, sans clim' accompagnante    isa         Le pr\u00e9sident de la FIFA Gianni Infantino pourrait emprunter la piste de footing climatis\u00e9e de Doha. Mais comme elle mesure un kilom\u00e8tre, il faudrait au moins 21 aller\/retour\u00a0! C\u2019est d\u00e9taill\u00e9 dans ce reportage publi\u00e9 sur francetvinfo.fr.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:44:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:42:59+00:00","articleBody":"     Les Pays-Bas contr\u00f4lent le match sans forcer. Le Qatar tentent des incursions, mais sans \u00eatre vraiment dangereux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:41:45+00:00","articleBody":"                    Louis van Gaal fait tourner son effectif. Weghorst et Koopmeiners rentrent. Gakpo et De Roon sortent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour les Pays-Bas","dateModified":"2022-11-29T16:41:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:41:41+00:00","articleBody":"    Bon... d\u00e9j\u00e0, tous les pronos 4-1 pour Oranje peuvent trembler !    kopiste de tjrs          Bon, pour le score exact il y a encore du travail (le match n\u2019est pas encore fini, cependant\u00a0!), mais pour une fois, tout le monde avait trouv\u00e9 le vainqueur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:44:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:39:45+00:00","articleBody":"    Je reviens juste de l'autre live. Que se passe-t-il ici ?    Qui cuit qui vit ?         Les Pays-Bas m\u00e8nent 2-0 gr\u00e2ce \u00e0 Cody Gakpo et Frenkie De Jong, c\u2019est \u00e0 peu pr\u00e8s tout ce qu\u2019il se passe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:39:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:39:04+00:00","articleBody":"    En 2\u00e9me mi-temps, il se passe des trucs quand vous donnez le score de l'autre live...    Macro         Il faut bien qu\u2019on trouve de quoi s\u2019occuper un peu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:39:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760160","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:38:45+00:00","articleBody":"     Contre rapide du Qatar, le gardien Noppert\u00a0intervient avec autorit\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:38:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:37:45+00:00","articleBody":"    Vous aussi vous avez certain plaisir malsain a voir le Qatar perdre ? :o    BeoutQ         Aucun plaisir malsain \u00e0 voir qui que ce soit perdre (quoique...), cependant on aimerait enfin avoir juste dans nos pronos...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:37:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:37:26+00:00","articleBody":"     La ma\u00eetrise du ballon est orange, mais la domination n\u00e9erlandaise est st\u00e9rile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:37:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760152","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:37:21+00:00","articleBody":"    C'est quand meme pas des bons souvenirs le S\u00e9n\u00e9gal en CDM    MC         J\u2019avais cinq ans, je ne m\u2019en souviens pas, et c\u2019est pas plus mal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760146","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:36:42+00:00","articleBody":"     Les offensives n\u00e9erlandaises viennent r\u00e9guli\u00e8rement buter sur la d\u00e9fense qatarie, bien regroup\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:36:25+00:00","articleBody":"    Bienvenue en huiti\u00e8mes de finale, Messieurs les N\u00e9erlandais.    Cui, cui, cui         Ce serait la quatri\u00e8me \u00e9quipe \u00e0 d\u00e9crocher son ticket pour les huiti\u00e8mes de finale apr\u00e8s la France, le Br\u00e9sil et le Portugal. Le S\u00e9n\u00e9gal est en bonne position pour accrocher le cinqui\u00e8me billet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:35:49+00:00","articleBody":"     L\u2019entr\u00e9e de Mohammed Muntari a fait du bien \u00e0 l\u2019\u00e9quipe qatarie. Ce joueur a marqu\u00e9 l\u2019unique but de l\u2019histoire du Qatar dans cette comp\u00e9tition, contre le S\u00e9n\u00e9gal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:35:03+00:00","articleBody":"    \u00c7a y est! J\u2019ai une livite aigu\u00eb : je suis les deux lives sur mon t\u00e9l\u00e9phone et sur mon \u00e9cran en m\u00eame temps!     Accro!         On a questionn\u00e9 le docteur du Monde, rien de grave, bien au contraire\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:35:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:34:12+00:00","articleBody":"      Pays-Bas\u00a0: 7 points          S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: 6 points          Equateur\u00a0: 4 points          Qatar\u00a0: 0 point           Pendant deux minutes, l\u2019Equateur avait repris la deuxi\u00e8me place mais Kalidou Koulibaly a remis le S\u00e9n\u00e9gal devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement provisoire du groupe A\u00a0:","dateModified":"2022-11-29T16:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:34:07+00:00","articleBody":"    \u00c0 quand remonte la derni\u00e8re fois avant 2022 que le pays h\u00f4te sort d\u00e8s les poules avec 0 points ?     .         Et bien figurez-vous que ce serait une premi\u00e8re\u00a0! Le pire parcours d\u2019un pays h\u00f4te remonte \u00e0 2010\u00a0: avec une victoire, un nul et une d\u00e9faite, les Sud-Africains s\u2019\u00e9tait arr\u00eat\u00e9s d\u00e8s les poules, l\u2019Afrique du Sud devenant alors le premier pays organisateur \u00e0 se faire sortir au premier tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:34:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:32:26+00:00","articleBody":"     Kalidou Koulibaly permet au S\u00e9n\u00e9gal de repasser devant l\u2019Equateur au score (2-1). Incroyable rebondissement dans cette rencontre.             Lire aussi :   Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le S\u00e9n\u00e9gal reprend l\u2019avantage\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:32:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760112","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:31:56+00:00","articleBody":"     Sur la touche, F\u00e9lix Sanchez Bas tente de pousser ses joueurs. Gakpo fait un petit num\u00e9ro \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface sur la gauche, mais la d\u00e9fense qatarie intervient.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:31:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:30:18+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019autre rencontre du groupe A, l\u2019Equateur \u00e9galise face au S\u00e9n\u00e9gal (1-1) gr\u00e2ce \u00e0 Moises Caicedo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Egalisation de l\u2019Equateur\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:30:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:30:02+00:00","articleBody":"     Le match s\u2019emballe. Les Qataris tentent le tout pour le tout.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:30:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:28:25+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'on peut consid\u00e9rer que les PB vont finir premiers et qu'on ne les croisera pas avant la finale ?    Jules Footix         On peut hautement le consid\u00e9rer, en consid\u00e9rant \u00e9galement que les Bleus resteront premiers du groupe D. En revanche, le S\u00e9n\u00e9gal, pour l\u2019instant deuxi\u00e8me du groupe A, pourrait se trouver sur la route tricolore en quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:28:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:27:48+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le but de Berghuis est annul\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:28:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760073","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:27:22+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"VAR\u00a0: Gakpo aurait l\u00e9g\u00e8rement touch\u00e9 le ballon du bras","dateModified":"2022-11-29T16:27:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:26:18+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But de Berghuis\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:26:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:25:48+00:00","articleBody":"    Vous prenez neuf carottes, vous en jetez une et les carottes sont qu'huit    sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique         Vous n\u2019avez pas opt\u00e9 pour la sobri\u00e9t\u00e9 humoristique en tout cas, \u00e0 notre plus grand plaisir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:25:43+00:00","articleBody":"                    Berghuis remplace Depay et Janssen remplace Klassen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour les Oranje","dateModified":"2022-11-29T16:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:24:23+00:00","articleBody":"     Le classement du groupe A \u00e0 l\u2019heure de jeu, alors que les Pays-Bas m\u00e8nent 2-0 contre le Qatar et que le S\u00e9n\u00e9gal a ouvert le score (1-0) contre l\u2019Equateur\u00a0:          Pays-Bas\u00a0: 7 points          S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: 6 points          Equateur\u00a0: 4 points          Qatar\u00a0: 0 point      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur le classement du groupe A","dateModified":"2022-11-29T16:24:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:23:30+00:00","articleBody":"     Le s\u00e9lectionneur du Qatar proc\u00e8de \u00e0 trois changements d\u2019un coup. Ali Asad entre \u00e9galement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"F\u00e9lix Sanchez Bas tente le tout pour le tout","dateModified":"2022-11-29T16:23:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:21:47+00:00","articleBody":"    le commentaire de 17h17 fait super s\u00e9rieux, on n'a plus l'habitude!    Sarr Assure         On essaie un tant soit peu de travailler.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:21:37+00:00","articleBody":"    Soyons honn\u00eates, on s'ennuie un peu, non ?    Lucas         Allez, on se r\u00e9veille\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:21:33+00:00","articleBody":"          Entr\u00e9e de Boudiaf et de Muntari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement","dateModified":"2022-11-29T16:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:20:22+00:00","articleBody":"    d\u00e9sol\u00e9 mais les carottes semblent cuitent, je m'en vais sur l'autre mail o\u00f9 Sarr assure un max mais o\u00f9 le suspens est \u00e0 son comble    Aime Pap\u00e9         Malheureusement, on n\u2019a pas d\u2019ancien Rennais \u00e0 vous proposer sur cette rencontre, aucun espoir de vous conserver.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:20:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:19:43+00:00","articleBody":"    Mis a part le Qatar, quel autre favori voyez vous passer a la trappe des le premier tour?    Roland         Sans aucune h\u00e9sitation, l\u2019Italie\u00a0!                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:19:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:18:44+00:00","articleBody":"     Les Qataris d\u00e9bordent sur la droite, mais leur centre est beaucoup trop long.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:17:37+00:00","articleBody":"     Men\u00e9s de deux buts, les Qataris ne se d\u00e9sorganisent pas, mais la circulation de balle des Oranje est plus fluide.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:17:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:17:17+00:00","articleBody":"    Vous suivrez les JO 2024 ?    Votre pseudo... ;)         On ne s\u2019est pas encore prononc\u00e9 sur un \u00e9ventuel boycott, vous en serez \u00e9videmment les premiers inform\u00e9s\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:17:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:16:44+00:00","articleBody":"    Ah non copyright sur le carton jaune    Marco Verratti         Marco Verratti serait m\u00eame capable de prendre un carton jaune \u00e0 une Coupe du monde \u00e0 laquelle l\u2019Italie n\u2019est pas qualifi\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760002","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:16:31+00:00","articleBody":"    Ce match ne m'int\u00e9resse pas mais je m'aff\u00fbte pour de prochains lives    \u00e7a va saigner         On esp\u00e8re que vous affutez aussi vos blagues.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:16:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:15:33+00:00","articleBody":"     Voici en vid\u00e9o le deuxi\u00e8me but des Oranje gr\u00e2ce \u00e0 Frenkie De Jong qui profite de la passivit\u00e9 de la d\u00e9fense qatarie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La vid\u00e9o du but de Frenkie De Jong\u00a0! ","dateModified":"2022-11-29T16:15:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#760006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:15:19+00:00","articleBody":"     Les Qataris tentent de se r\u00e9volter, mais le ballon sort en corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:15:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:14:03+00:00","articleBody":"    Les Oranje se rassurent un peu apr\u00e8s leurs premiers matchs pauvre en but?    on en veut plus!         Mon coll\u00e8gue J\u00e9r\u00f4me me dit dans l\u2019oreillette que les N\u00e9erlandais n\u2019avaient effectu\u00e9 que 4 tirs cadr\u00e9s en 2 matchs (\u00a0!), donc on peut dire que oui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:14:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:13:40+00:00","articleBody":"    De toute fa\u00e7on, quoi qu'il arrive dans la Coupe du Monde, la France reste Recordman du Monde de chenille qui red\u00e9marre.    Dr\u00e9sienne         On ne pourra pas nous l\u2019enlever, et comme par hasard, c\u2019\u00e9tait en Bretagne. A Saint-Brieuc m\u00eame\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:13:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759987","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:13:06+00:00","articleBody":"     Les N\u00e9erlandais font tourner le ballon\u00a0devantla surface quatarie.\u00a0Le match tourne \u00e0 l\u2019attaque-d\u00e9fense.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:13:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:11:56+00:00","articleBody":"    C'est \u00e0 la fois loin mais aussi prooooche, comme les JO !    Rubyyyyyyyyyyyyyyyy         C\u2019est vrai que le temps file \u00e0 une vitesse folle (surtout quand on suit les lives du Monde), mais avant d\u2019accueillir le Mondial de rugby et les JO, on a un Mondial de foot \u00e0 gagner\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:11:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759972","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:11:25+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9fenseur n\u00e9erlandais Nathan Ak\u00e9 est averti","dateModified":"2022-11-29T16:11:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:10:58+00:00","articleBody":"    Vous utilisez les lives comme tremplins pour rejoindre le groupe Bollor\u00e9 ?    Cyril H.         Bonjour M. H, au cas o\u00f9 vous l\u2019auriez manqu\u00e9, je vous partage cet article de Brice Laemle et Aude Dassonville publi\u00e9 il y a dix jours.             Lire aussi :     Cyril Hanouna, de trublion \u00e0 tribun populiste          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:10:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:09:35+00:00","articleBody":"    je suis curieux de combien de #JSUL vous recevez en moyenne par photo?     #j'ai pas gagn\u00e9         Beaucoup trop pour pouvoir tous vous publier (\u00e0 notre plus grand regret). On esp\u00e8re quand m\u00eame que cette r\u00e9ponse vous consolera de ne pas avoir gagn\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759959","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:09:35+00:00","articleBody":"     Memphis Depay frappe fort \u00e0 trois m\u00e8tres du gardien quatari, qui parvient \u00e0 d\u00e9vier le ballon, mais Frankie de Jong a bien suivi et pousse le ballon au fond.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:07:57+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"But de De Jong\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:07:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759935","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:07:22+00:00","articleBody":"     Les N\u00e9erlandais font du footing au milieu de terrain, puis acc\u00e9l\u00e8rent \u00e0 l\u2019approche des 30 derniers m\u00e8tres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:06:15+00:00","articleBody":"     Le rythme est un peu retomb\u00e9. Depay s\u2019enferre dans la d\u00e9fense qatarie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:06:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:05:43+00:00","articleBody":"    Avez-vous d\u00e9j\u00e0 fait de superbes Gif pour le mondial du Rugby?    Rubyyyyyyyyyyyyyyyy         C\u2019est encore loiiiiiin le Mondial de rugby, \u00e7a commence le 8 septembre 2023 par un petit France - Nouvelle-Z\u00e9lande\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:05:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:05:15+00:00","articleBody":"     Surcoup-franc, les Qataris sont mena\u00e7ants, mais les d\u00e9fenseurs n\u00e9relandais contr\u00f4lent la situation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:05:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759905","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:04:54+00:00","articleBody":"    Puisque je ne suis pas publi\u00e9e pour El JIZOUL, je m\u2019en vais suivre uniquement l\u2019autre match    Triste \u2639\ufe0f          Mais non, ne partez pas\u00a0! (C\u2019est pas beau le chantage, cependant).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:04:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:04:14+00:00","articleBody":"    Un petit merci en passant.\r\nVous faites un super boulot.\r\nSans Blagues.\r\n(Je vais dire la m\u00eame chose \u00e0 vos coll\u00e8gues)    Fred de Broc\u00e9liande         Merci beaucoup pour la premi\u00e8re partie du message, pour la deuxi\u00e8me, ce n\u2019est pas n\u00e9cessaire, on transmettra (ou pas).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:04:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759886","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:03:31+00:00","articleBody":"                    Le Qatar donne le coup d\u2019envoi de la deuxi\u00e8me p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Allez, c\u2019est reparti pour 45 minutes\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:03:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:02:02+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les joueurs sont de retour sur la pelouse\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:02:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:01:50+00:00","articleBody":"    parlant stats, le qatar n'a perdu aucun match en phase finale avant 2022    Jedis\u00e7a         C\u2019est pas faux\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1208/1342/671/60/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pays-Bas - Qatar\u00a0: les Qataris terminent \u00ab\u00a0leur\u00a0\u00bb Coupe du monde par une troisi\u00e8me d\u00e9faite","dateModified":"2022-11-29T16:01:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html#759724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/pays-bas-qatar-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152164_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:01:39+00:00","articleBody":"            FRANCOIS-XAVIER MARIT \/ AFP           Une fois n\u2019est pas coutume, vous avez \u00e9t\u00e9 inspir\u00e9s\u00a0!         #JSUL Ah non, avant de partir tu me fais un bisou!    Maman protectrice        #JSUL Un Oranje press\u00e9, un!!    Vevster        JSUL rien ne sert de presser ainsi un oranje, il finira pas marquer     oups        # JSUL \"Tu l'as vue, tu la vois plus!\"    Blind        #JSUL Non touche pas,  c'est le ballon d'Equateur - S\u00e9n\u00e9gal !    thomaso     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/7567145_5872493-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL, les r\u00e9sultats","dateModified":"2022-11-29T16:01:39+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/2417/1611/1342/894/3/0/a4edddf_5873255-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/29/19-8">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Dans un match qui qualifiait son vainqueur pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde, le Sénégal s’est imposé 2-1 contre l’Equateur grâce à des buts d’Ismaila Sarr et Kalidou Koulibaly.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Equateur - Sénégal : les Lions se qualifient pour les huitièmes de finale Dans un match qui qualifiait son vainqueur pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde, le Sénégal s’est imposé 2-1 contre l’Equateur grâce à des buts d’Ismaila Sarr et Kalidou Koulibaly.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     18:32    À retenir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé du match         Vingt ans après, le Sénégal va revoir les huitièmes de finale de la Coupe du monde. Dans la « finale » du groupe A, les Sénégalais ont pris le dessus sur les Equatoriens (2-1) pour arracher une deuxième participation aux huitièmes de finale dans leur histoire.        Troisièmes avant le début de la rencontre, les Sénégalais devaient l’emporter ou arracher un match nul et compter sur une victoire inattendue des Qataris face aux Néerlandais. Sans surprise, les Pays-Bas ont facilement battu le Qatar (2-0), qui quitte la compétition sans le moindre point, une première pour un pays hôte.                 Les Sénégalais célèbrent leur qualification en huitièmes de finale de la Coupe du monde, contre l’Equateur, mardi 29 novembre. (Photo by MANAN VATSYAYANA  / AFP) MANAN VATSYAYANA  / AFP          Ne comptant que sur eux-mêmes, les Sénégalais ont poussé d’entrée. Dans un match serré et intense, c’est sur une faute équatorienne que la rencontre a fini par se décanter. A la 43e minute, Piero Hincapie est venu couper la course d’Ismaïla Sarr pour offrir aux Sénégalais un pénalty. Le même Ismaïla Sarr ne s’est  pas fait prier pour transformer l’offrande et permettre à ses coéquipiers de rentrer aux vestiaires avec un but d’avance (1-0, 44e).        Largement dominés en première période, les Equatoriens ont mieux repris la seconde période. Ils ont été justement récompensés de leurs efforts à la 68e minute sur un but de Moses Caicedo (1-1).Mais la joie équatorienne n’était que de courte durée. Moins de trois minutes plus tard, sur un coup-franc sénégalais, Kalidou Koulibaly envoyait une frappe superbe au fond des filets pour redonner l’avantage aux siens (2-1, 70e) et les qualifier en huitièmes de finale.        Quatre ans après une élimination cruelle en poules, le Sénégal rejoint ses aînés de 2002, deux ans jour pour jour après la mort de Papa Bouba Diop, buteur contre la France lors du Mondial 2002. Les Lions ne connaissent pas encore leur adversaire, mais ils affronteront le vainqueur du groupe B, au choix, l’Angleterre, l’Iran, les Etats-Unis ou le Pays de Galles. Mais ils devront faire sans Idrissa Gueye. Le milieu de terrain a été averti pour la deuxième fois depuis le début du Mondial et sera automatiquement suspendu.        Merci à tous d’avoir suivi ce live, et bonne soirée !                     18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Idrissa Gueye au micro de beINSports :         « C’est un grand moment, on attendait cela depuis très longtemps, mais c’est le fruit de notre travail. On continue notre progression, on a été champions d’Afrique et aujourd’hui on passe la phase de groupes, mais notre objectif c’est d’aller le plus loin possible dans cette compétition. Il faudra bien se reposer pour gagner les huitièmes de finale car on ne compte pas s’arrêter là. Sadio (Mané) est toujours avec nous, il est présent dans notre groupe WhatsApp et nous envoie des vidéos, il nous appelle pour nous donner des conseils et nous encourager. Ça aurait été dommage d’être éliminé aujourd’hui après tous les efforts qu’on a fait pour se qualifier. On avait à coeur de bien faire. »                    18:15      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est-ce qu'une finale France Sénégal est envisageable?    Ce serait top !!         Si la France termine bien première de son groupe, les deux équipes pourraient se rencontrer en quarts de finale.                    18:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au programme ce soir :         À 20 heures, le Pays de Galles affronte l’Angleterre, et l’Iran rencontre les Etats-Unis.          Les lives de ces deux matchs ont déjà débuté, pour l’avant-match :             Lire aussi :   Pays de Galles-Angleterre : suivez le match de la Coupe du monde 2022                 Lire aussi :   Iran - Etats-Unis en direct : suivez le match de la Coupe du monde 2022                                  18:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Les probables adversaires du Sénégal en 8eme seront donc Iran où Etat-Unis c'est ça ?    Marion         Les Sénégalais affronteront le 1er du groupe B, dimanche à 20 heures. Pour l’instant, l’Angleterre est première avec 4 points, devant l’Iran (3 points), les Etats-Unis (2 points) et le Pays de galles (1 point).                    18:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Est ce que l'Équateur a une chance de se qualifier comme meilleur 3ieme ?      Taque tique        C'est tellement triste pour les équatoriens et en même temps tellement beau pour les sénégalais...    Guigz          Seuls les deux premiers de chaque groupe sont qualifiés, pas de meilleur troisième, donc l’Equateur est éliminé ! Et comme le dit Guigz, c’est triste pour une sélection qui a montré de belles choses, surtout sur ses deux premiers matchs, mais mérité pour les Sénégalais.                    18:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              #CQTP : les vainqueurs sont :         Au jeu des pronos, Hortense l’emporte à Austerlitz, et dans le live, félicitations à Isa !         #CQTP: à fond pour le Sénégal. Ils gagnent 2-1    isa                   17:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LE SENEGAL BAT L’EQUATEUR ET SE QUALIFIE POUR LES HUITIEMES             Victoire 2 à 1 des Sénégalais.                    17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On vient de dépasser les six minutes de temps additionnel. Un joueur sénégalais est au sol. On attend la reprise du jeu.                    17:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  FAUTE EQUATORIENNE. LES SENEGALAIS Y SONT PRESQUE.                    17:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Oh la mauvaise passe d’Estupinan. Les Equatoriens vont avoir une dernière occasion.                    17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Hincapie se plaint d’une faute de Sarr dans la surface et réclame un pénalty. M. Turpin dit qu’il n’y a rien. On en reste à 2-1.                    17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est fini entre les Pays-Bas et le Qatar !        Les Pays-Bas se qualifient avec une victoire 2-0. Le Qatar est éliminé, bredouille (0 point).                    17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore deux minutes                            17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Oh le contre emmené par Dieng ! Mais le Marseillais touche le ballon de la main et annihile la belle opportunité pour les Sénégalais.                    17:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 2 équipes africaines probablement à minima, ça s'est déjà vu ?     Saga Africa         En 2014, le Nigéria et l’Algérie avaient disputé les huitièmes de finale.                    17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Nouveau corner pour le Sénégal. Edouard Mendy est vigilant et préfère repousser et concéder un nouveau corner.                    17:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La faute obtenue par Jakobs ! Le défenseur sénégalais sauve la nation en s’interposant à l’entrée de sa surface et en obtenant une bonne faute. Les Sénégalais dégagent loin devant.                    17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Six minutes de temps additionnel                            17:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Mendy tranquille ! Le portier sénégalais capte tranquillement une tête équatorienne pas suffisamment appuyée. Plus le temps passe et plus la qualification se rapproche pour les hommes d’Aliou Cissé.                           Le programme       Live  animé par Hortense Leblanc et Grégor Brandy          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre l’Equateur et le Sénégal, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De la dernière rencontre du groupe A, entre deux sélections qui ont encore une chance de se qualifier pour les huitièmes de finale         Où ? Au stade international Khalifa, à Doha (Qatar).         A quelle heure ? 16 heures.         Sur quelle chaîne ? BeIN Sports 1.         Qui live ? Hortense Leblanc et Grégor Brandy depuis le chaudron d’Austerlitz.         La composition officielle des équipes :         Equateur         Galindez - Preciado, Torres, Hincapie, Estupinan - Franco, Gruezo, Caicedo - Plata, Valencia (cap.), Estrada.         Sélectionneur : Gustavo Alfaro.         Sénégal         E. Mendy - Sabaly, Koulibaly (cap.), Diallo, Jakobs - P. Gueye, Ciss - Ndiaye, I. Gueye, Sarr - Dia. Sélectionneur : Aliou Cissé.         Qui arbitre ? Notre Clément Turpin national (France).         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la spectaculaire interpellation d’un couple russe soupçonné d’être des « agents dormants » du Kremlin, en Suède.         A lire en attendant         Battu par le Sénégal, le Qatar déjà éliminé         « Le football africain possède de très bons gardiens »         La fiche « non officielle » de l’Equateur         La fiche « non officielle » du Sénégal         Un supporteur fait irruption sur la pelouse pour brandir un drapeau arc-en-ciel lors du match Portugal-Uruguay         Le roman noir de la Coupe du monde au Qatar         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-29T17:11:16+00:00","coverageEndTime":"2022-11-30T05:11:16+00:00","headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","description":"Dans un match qui qualifiait son vainqueur pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde, le S\u00e9n\u00e9gal s\u2019est impos\u00e9 2-1 contre l\u2019Equateur gr\u00e2ce \u00e0 des buts d\u2019Ismaila Sarr et Kalidou Koulibaly.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Hortense Leblanc et Grégor Brandy"},"about":{"@type":"Event","name":"Equateur - Sénégal : les Lions se qualifient pour les huitièmes de finale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans un match qui qualifiait son vainqueur pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde, le S\u00e9n\u00e9gal s\u2019est impos\u00e9 2-1 contre l\u2019Equateur gr\u00e2ce \u00e0 des buts d\u2019Ismaila Sarr et Kalidou Koulibaly.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/4325/2883/1342/894/3/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Hortense Leblanc et Grégor Brandy"
,"startDate":"2022-11-29T17:11:16+00:00"
,"endDate":"2022-11-30T05:11:16+00:00"
  Vingt ans apr\u00e8s, le S\u00e9n\u00e9gal va revoir les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde. Dans la \u00ab\u00a0finale\u00a0\u00bb du groupe A, les S\u00e9n\u00e9galais ont pris le dessus sur les Equatoriens (2-1) pour arracher une deuxi\u00e8me participation aux huiti\u00e8mes de finale dans leur histoire.          Troisi\u00e8mes avant le d\u00e9but de la rencontre, les S\u00e9n\u00e9galais devaient l\u2019emporter ou arracher un match nul et compter sur une victoire inattendue des Qataris face aux N\u00e9erlandais. Sans surprise, les Pays-Bas ont facilement battu le Qatar (2-0), qui quitte la comp\u00e9tition sans le moindre point, une premi\u00e8re pour un pays h\u00f4te.                 Les S\u00e9n\u00e9galais c\u00e9l\u00e8brent leur qualification en huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde, contre l\u2019Equateur, mardi 29 novembre. (Photo by MANAN VATSYAYANA  \/ AFP) MANAN VATSYAYANA  \/ AFP          Ne comptant que sur eux-m\u00eames, les S\u00e9n\u00e9galais ont pouss\u00e9 d\u2019entr\u00e9e. Dans un match serr\u00e9 et intense, c\u2019est sur une faute \u00e9quatorienne que la rencontre a fini par se d\u00e9canter. A la 43e minute, Piero Hincapie est venu couper la course d\u2019Isma\u00efla Sarr pour offrir aux S\u00e9n\u00e9galais un p\u00e9nalty. Le m\u00eame Isma\u00efla Sarr ne s\u2019est  pas fait prier pour transformer l\u2019offrande et permettre \u00e0 ses co\u00e9quipiers de rentrer aux vestiaires avec un but d\u2019avance (1-0, 44e).          Largement domin\u00e9s en premi\u00e8re p\u00e9riode, les Equatoriens ont mieux repris la seconde p\u00e9riode. Ils ont \u00e9t\u00e9 justement r\u00e9compens\u00e9s de leurs efforts \u00e0 la 68e minute sur un but de Moses Caicedo (1-1).Mais la joie \u00e9quatorienne n\u2019\u00e9tait que de courte dur\u00e9e. Moins de trois minutes plus tard, sur un coup-franc s\u00e9n\u00e9galais, Kalidou Koulibaly envoyait une frappe superbe au fond des filets pour redonner l\u2019avantage aux siens (2-1, 70e) et les qualifier en huiti\u00e8mes de finale.          Quatre ans apr\u00e8s une \u00e9limination cruelle en poules, le S\u00e9n\u00e9gal rejoint ses a\u00een\u00e9s de 2002, deux ans jour pour jour apr\u00e8s la mort de Papa Bouba Diop, buteur contre la France lors du Mondial 2002. Les Lions ne connaissent pas encore leur adversaire, mais ils affronteront le vainqueur du groupe B, au choix, l\u2019Angleterre, l\u2019Iran, les Etats-Unis ou le Pays de Galles. Mais ils devront faire sans Idrissa Gueye. Le milieu de terrain a \u00e9t\u00e9 averti pour la deuxi\u00e8me fois depuis le d\u00e9but du Mondial et sera automatiquement suspendu.          Merci \u00e0 tous d\u2019avoir suivi ce live, et bonne soir\u00e9e\u00a0!       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/6d1f9d9_5874109-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 du match","dateModified":"2022-11-29T17:32:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:21:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est un grand moment, on attendait cela depuis tr\u00e8s longtemps, mais c\u2019est le fruit de notre travail. On continue notre progression, on a \u00e9t\u00e9 champions d\u2019Afrique et aujourd\u2019hui on passe la phase de groupes, mais notre objectif c\u2019est d\u2019aller le plus loin possible dans cette comp\u00e9tition. Il faudra bien se reposer pour gagner les huiti\u00e8mes de finale car on ne compte pas s\u2019arr\u00eater l\u00e0. Sadio (Man\u00e9) est toujours avec nous, il est pr\u00e9sent dans notre groupe WhatsApp et nous envoie des vid\u00e9os, il nous appelle pour nous donner des conseils et nous encourager. \u00c7a aurait \u00e9t\u00e9 dommage d\u2019\u00eatre \u00e9limin\u00e9 aujourd\u2019hui apr\u00e8s tous les efforts qu\u2019on a fait pour se qualifier. On avait \u00e0 coeur de bien faire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Idrissa Gueye au micro de beINSports\u00a0: ","dateModified":"2022-11-29T17:21:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:15:36+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'une finale France S\u00e9n\u00e9gal est envisageable?    Ce serait top !!         Si la France termine bien premi\u00e8re de son groupe, les deux \u00e9quipes pourraient se rencontrer en quarts de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T17:15:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760369","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:12:57+00:00","articleBody":"     \u00c0 20 heures, le Pays de Galles affronte l\u2019Angleterre, et l\u2019Iran rencontre les Etats-Unis.          Les lives de ces deux matchs ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9but\u00e9, pour l\u2019avant-match\u00a0:             Lire aussi :   Pays de Galles-Angleterre\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022                 Lire aussi :   Iran\u00a0-\u00a0Etats-Unis en direct\u00a0: suivez le match de la Coupe du monde 2022                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme ce soir\u00a0: ","dateModified":"2022-11-29T17:12:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:11:08+00:00","articleBody":"    Les probables adversaires du S\u00e9n\u00e9gal en 8eme seront donc Iran o\u00f9 Etat-Unis c'est \u00e7a ?    Marion         Les S\u00e9n\u00e9galais affronteront le 1er du groupe B, dimanche \u00e0 20 heures. Pour l\u2019instant, l\u2019Angleterre est premi\u00e8re avec 4 points, devant l\u2019Iran (3 points), les Etats-Unis (2 points) et le Pays de galles (1 point).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T17:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:08:09+00:00","articleBody":"    Est ce que l'\u00c9quateur a une chance de se qualifier comme meilleur 3ieme ?      Taque tique        C'est tellement triste pour les \u00e9quatoriens et en m\u00eame temps tellement beau pour les s\u00e9n\u00e9galais...    Guigz          Seuls les deux premiers de chaque groupe sont qualifi\u00e9s, pas de meilleur troisi\u00e8me, donc l\u2019Equateur est \u00e9limin\u00e9\u00a0! Et comme le dit Guigz, c\u2019est triste pour une s\u00e9lection qui a montr\u00e9 de belles choses, surtout sur ses deux premiers matchs, mais m\u00e9rit\u00e9 pour les S\u00e9n\u00e9galais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T17:08:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760320","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T17:05:50+00:00","articleBody":"     Au jeu des pronos, Hortense l\u2019emporte \u00e0 Austerlitz, et dans le live, f\u00e9licitations \u00e0 Isa\u00a0!         #CQTP: \u00e0 fond pour le S\u00e9n\u00e9gal. Ils gagnent 2-1    isa     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#CQTP\u00a0: les vainqueurs sont\u00a0: ","dateModified":"2022-11-29T17:05:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:59:06+00:00","articleBody":"          Victoire 2 \u00e0 1 des S\u00e9n\u00e9galais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE SENEGAL BAT L\u2019EQUATEUR ET SE QUALIFIE POUR LES HUITIEMES","dateModified":"2022-11-29T16:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:58:30+00:00","articleBody":"     On vient de d\u00e9passer les six minutes de temps additionnel. Un joueur s\u00e9n\u00e9galais est au sol. On attend la reprise du jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:58:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:58:01+00:00","articleBody":"     FAUTE EQUATORIENNE. LES SENEGALAIS Y SONT PRESQUE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:58:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:57:40+00:00","articleBody":"     Oh la mauvaise passe d\u2019Estupinan. Les Equatoriens vont avoir une derni\u00e8re occasion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:57:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:56:31+00:00","articleBody":"     Hincapie se plaint d\u2019une faute de Sarr dans la surface et r\u00e9clame un p\u00e9nalty. M. Turpin dit qu\u2019il n\u2019y a rien. On en reste \u00e0 2-1.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:56:24+00:00","articleBody":"     Les Pays-Bas se qualifient avec une victoire 2-0. Le Qatar est \u00e9limin\u00e9, bredouille (0 point).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est fini entre les Pays-Bas et le Qatar\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:56:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760295","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:55:43+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore deux minutes","dateModified":"2022-11-29T16:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:55:35+00:00","articleBody":"     Oh le contre emmen\u00e9 par Dieng\u00a0! Mais le Marseillais touche le ballon de la main et annihile la belle opportunit\u00e9 pour les S\u00e9n\u00e9galais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:55:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:55:15+00:00","articleBody":"    2 \u00e9quipes africaines probablement \u00e0 minima, \u00e7a s'est d\u00e9j\u00e0 vu ?     Saga Africa         En 2014, le Nig\u00e9ria et l\u2019Alg\u00e9rie avaient disput\u00e9 les huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:55:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:54:29+00:00","articleBody":"     Nouveau corner pour le S\u00e9n\u00e9gal. Edouard Mendy est vigilant et pr\u00e9f\u00e8re repousser et conc\u00e9der un nouveau corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:53:05+00:00","articleBody":"     La faute obtenue par Jakobs\u00a0! Le d\u00e9fenseur s\u00e9n\u00e9galais sauve la nation en s\u2019interposant \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de sa surface et en obtenant une bonne faute. Les S\u00e9n\u00e9galais d\u00e9gagent loin devant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:51:52+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six minutes de temps additionnel","dateModified":"2022-11-29T16:51:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760260","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:51:33+00:00","articleBody":"     Mendy tranquille\u00a0! Le portier s\u00e9n\u00e9galais capte tranquillement une t\u00eate \u00e9quatorienne pas suffisamment appuy\u00e9e. Plus le temps passe et plus la qualification se rapproche pour les hommes d\u2019Aliou Ciss\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:53:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:50:20+00:00","articleBody":"    \u00c7a touche \u00e0 sa fin, et c'est bon, on a pris notre rythme de croisi\u00e8re pour les deux lives. On pourrait continuer des heures....     isa         Et bien \u00e7a tombe bien\u00a0! \u00c7a continue d\u00e8s ce soir et pour les jours \u00e0 venir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:50:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:50:15+00:00","articleBody":"          Galindez se fait peur, mais finit par saisir en deux temps une tentative s\u00e9n\u00e9galaise. Gueye veillait au grain, pourtant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760244","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:49:23+00:00","articleBody":"    Si le senegal arrive a se qualifier y aura t il un retour de sadio mane    Chacha         Non, puisque Man\u00e9 a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 num\u00e9riquement dans la liste, qui ne peut plus \u00e9voluer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:48:42+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9galisation \u00e9quatorienne                    Et la r\u00e9ponse imm\u00e9diate des S\u00e9n\u00e9galais                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les buts en vid\u00e9o","dateModified":"2022-11-29T16:48:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:48:03+00:00","articleBody":"    M. Turpin ne bronche pas\r\n\u00c7a j\u2019ai l\u2019impression de l\u2019avoir lu des dizaines de fois    L\u2019homme en noir         Pas en Ligue 1 alors\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:48:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:47:35+00:00","articleBody":"     Faute s\u00e9n\u00e9galaise sur Plata \u00e0 45 m\u00e8tres du but de Mendy. Plata se rapproche du ballon, tandis que tout le monde s\u2019aligne sur la ligne de la surface de r\u00e9paration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:47:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760219","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:45:52+00:00","articleBody":"     Joli block de Diallo \u00e0 25 m\u00e8tres du but. Pourtant, m\u00eame en basket, on siffle faute pour \u00e9cran mobile, mais M. Turpin ne bronche pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:45:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:45:19+00:00","articleBody":"    De toute fa\u00e7on, le S\u00e9n\u00e9gal sera toujours \"au-dessus\" de l'Equateur. Si tu vois ce que je veux dire...    Joke de papa         Effectivement, g\u00e9ographiquement, vous \u00eates implacables\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:44:37+00:00","articleBody":"          LA MINE DE DIA\u00a0! L\u2019attaquant s\u00e9n\u00e9galais se retourne et envoie une frappe surpuissante en direction du but \u00e9quatorien. Ca flirte avec le poteau droit, mais \u00e7a ne finit pas au fond des filets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:44:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:43:00+00:00","articleBody":"    Les Belges ne sont pas une \u00e9quipe, \u00e7a ne compte pas\r\n    Allezlesverts         Et les Verts\u00a0? Oups, on taquine...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:43:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:42:58+00:00","articleBody":"     Les S\u00e9n\u00e9galais attendent les Equatoriens tr\u00e8s bas dans leur moiti\u00e9 de terrain. Sarr a bien essay\u00e9 d\u2019aller presser, mais tout seul, ce n\u2019est pas super efficace.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:42:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:42:25+00:00","articleBody":"     1. Pays-Bas (7 points)          2. S\u00e9n\u00e9gal (6 points)          3. Equateur (4 points)          4. Qatar (0 point)                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un point sur le classement provisoire, apr\u00e8s le deuxi\u00e8me but s\u00e9n\u00e9galais, et \u00e0 10 min de la fin du tem...","dateModified":"2022-11-29T16:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:41:40+00:00","articleBody":"     Et le S\u00e9n\u00e9gal est, pour l\u2019instant, toujours qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus que dix minutes","dateModified":"2022-11-29T16:41:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:40:50+00:00","articleBody":"    Comment fait on le thieboudiene ?    Yassa poulet         Vous avez raison, on anticipe le d\u00eener\u00a0de ce soir\u00a0:             Lire aussi :   Thi\u00e9boudi\u00e8ne s\u00e9n\u00e9galais : la recette de Marc Dufumier                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:40:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760164","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:39:36+00:00","articleBody":"    D'apr\u00e8s un rapide sondage avec moi-m\u00eame, est-ce qu'on a pas tous envie de voir le S\u00e9n\u00e9gal battre l'Angleterre en 8e ?    Guigz         Le sondage collectif a parl\u00e9\u00a0:         Pour r\u00e9pondre au sondage, je pense que la France, l'\u00c9cosse, le Pays de Galles et l'Irlande ainsi que le monde entier voudra voir le S\u00e9n\u00e9gal gagner     On se rappelle de la finale de l'Euro ?        #sondage Oui on veut voir le S\u00e9n\u00e9gal battre l'Angleterre    Oui        Sondage truqu\u00e9 !! Tout le monde souhaite la d\u00e9faite de l'Angleterre quelque soit l'\u00e9quipe ou le sport     Gros blaireau      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760158","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:38:55+00:00","articleBody":"          OH PLATA\u00a0! Petit num\u00e9ro de l\u2019Equatorien dans la surface s\u00e9n\u00e9galaise, mais sa tentative n\u2019est pas du tout bien plac\u00e9e et finit dans les bras de Mendy.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:38:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760157","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:38:37+00:00","articleBody":"    Je sais que l'Equateur n'est pas une \u00e9quipe Europ\u00e9enne... mais : une \u00e9quipe africaine a-t-elle d\u00e9j\u00e0 battu une \u00e9quipe europ\u00e9enne en coupe du monde ?    Allezlesverts         Pas plus tard que dimanche, avec la victoire du Maroc contre la Belgique, 2-0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:38:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760151","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:36:51+00:00","articleBody":"    Vous oubliez France 2018-2022    ceciEstunTROLL         On croise les doigts\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:36:35+00:00","articleBody":"          Ciss laisse se place \u00e0 Mendy et Dieng remplace Ndiaye.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement c\u00f4t\u00e9 s\u00e9n\u00e9galais","dateModified":"2022-11-29T16:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:35:49+00:00","articleBody":"    Arr\u00eatez le match! 2-1, c'est mon #CQTP!    isa         Tout pareil pour Hortense\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:35:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:35:20+00:00","articleBody":"    Le S\u00e9n\u00e9gal joue \u00e0 10 maintenant ?    Malagasy         Le S\u00e9n\u00e9gal reste bien \u00e0 11.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attention, simple erreur de gif, qui a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:35:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:32:49+00:00","articleBody":"    Bonjour. Est ce qu'une nation a gagn\u00e9 deux coupes du monde de suite ?    Malagasy         Oui, l\u2019Italie en 1934 et 1938, puis le Br\u00e9sil, en 1958 et 1962.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:32:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760114","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:32:00+00:00","articleBody":"          Koulibaly permet au S\u00e9n\u00e9gal de reprendre les devants\u00a0! Sur un ballon cafouill\u00e9e dans la d\u00e9fense \u00e9quatorienne, le capitaine s\u00e9n\u00e9galais reprend de vol\u00e9e et trouve le petit filet oppos\u00e9. 2-1 pour le S\u00e9n\u00e9gal\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE SENEGAL REPREND LES DEVANTS","dateModified":"2022-11-29T16:33:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:31:28+00:00","articleBody":"     Les Equatoriens reprennent la deuxi\u00e8me place derri\u00e8re les N\u00e9erlandais.          1. Pays-Bas, 7 points          2. Equateur, 5 points          3. S\u00e9n\u00e9gal, 4 points          4. Qatar 0 point      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et l\u2019Equateur est qualifi\u00e9 pour le moment","dateModified":"2022-11-29T16:40:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:30:03+00:00","articleBody":"    Selon vous, quel est le meilleur groupe de ces phases de poules ?    derio         Hortense aime assez le groupe E, avec l\u2019Espagne, le Japon, le Costa Rica, et l\u2019Allemagne. Des matchs plut\u00f4t sympathiques, avec du suspense\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:30:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760091","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:29:09+00:00","articleBody":"          Sur un corner venu de la droite, le ballon est d\u00e9vi\u00e9 et Caicedo se retrouve seul au second poteau pour pousser le ballon au fond des filets. Il est couvert par un joueur au premier poteau. Le but est logiquement valid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET L\u2019EGALISATION EQUATORIENNE","dateModified":"2022-11-29T16:30:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:28:00+00:00","articleBody":"          Idrissa Gueye vient fracasser Plata. Il est logiquement averti et manquera les huiti\u00e8mes de finale si le S\u00e9n\u00e9gal se qualifie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:33:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:27:22+00:00","articleBody":"    D'apr\u00e8s un rapide sondage avec moi-m\u00eame, est-ce qu'on a pas tous envie de voir le S\u00e9n\u00e9gal battre l'Angleterre en 8e ?    Guigz         On vous pose la question ici, pour agrandir l\u2019\u00e9chantillon du sondage\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:27:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:27:08+00:00","articleBody":"     Koulibaly boug\u00e9 par Reasco, on ne pensait pas voir \u00e7a un jour. Coup-franc cependant pour le S\u00e9n\u00e9galais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:27:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:25:49+00:00","articleBody":"          Sortie d\u2019Estrada. Entr\u00e9e de Djorkaeff Reasco.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:25:09+00:00","articleBody":"     Plata vient de s\u2019effondrer apr\u00e8s un contact avec un d\u00e9fenseur s\u00e9n\u00e9galais. Le ballon est sorti, l\u2019Equatorien se rel\u00e8ve.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:25:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:24:51+00:00","articleBody":"    Quel joyeux m\u00e9lange, tout valse, les lives et leurs livers, les noms de pays, je ne sais plus si je suis le S\u00e9n-ateur, l'Equat-\u00e9gal, le Pays-Qatar (cathare),  ou Greg Leblanc avec le Brandy d'Hortense, ou J\u00e9r\u00f4me qui boit un verre de Daheron sur un Poirier... mais \u00e7a reste g\u00e9nial !    kopiste de tjrs          Toute une gymnatique\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760052","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:22:44+00:00","articleBody":"     Gueye envoie un bon coup-franc dans la surface \u00e9quatorienne, mais la d\u00e9fense s\u2019impose dans les airs. Et l\u2019Equateur remet d\u00e9j\u00e0 le pied sur le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:22:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:22:39+00:00","articleBody":"     1. Pays-Bas (7 points)          2. S\u00e9n\u00e9gal (6 points)          3. Equateur (4 points)          4. Qatar (0 point)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le classement provisoire du groupe A \u00e0 l\u2019heure de jeu\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:22:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:21:08+00:00","articleBody":"    Vous pensez que l'\u00c9quateur a une chance de remonter \u00e0 2-1 ?    Anonyme         Ici, on a pronostiqu\u00e9 une victoire s\u00e9n\u00e9galaise majoritairement, et l\u2019enjeu de dominer ses coll\u00e8gues au petit jeu des pronos est bien trop grand pour esp\u00e9rer une victoire \u00e9quatorienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:21:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:20:00+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le p\u00e9nalty de Sarr en vid\u00e9o","dateModified":"2022-11-29T16:20:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:19:54+00:00","articleBody":"    hors sujet mais Verratti a pris combien de carton durant cette coupe du monde? il est l\u00e0 je l'ai crois\u00e9 sur l'autre live    Aime Pap\u00e9         Cl\u00e9ment Turpin n\u2019aurait s\u00fbrement aucun mal \u00e0 lui en adresser un\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:19:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:19:37+00:00","articleBody":"     La t\u00eate d\u2019Estrada\u00a0! Sur un centre d\u2019Estupinan, l\u2019attaquant \u00e9quatorien s\u2019impose dans les airs, mais sa tentative n\u2019est pas cadr\u00e9e. On en reste \u00e0 1-0.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:19:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:18:48+00:00","articleBody":"    Moi je mets mon r\u00e9veil dans 35 minutes, dans ce genre de match tout se joue \u00e0 partir de la 90\u00e8me     Patient              Tut Tut\u00a0! On fait sonner le r\u00e9veil\u00a0! Restez avec nous, on n\u2019a pas attendu la 90e minute pour avoir un but\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:18:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:17:34+00:00","articleBody":"    Le Monde est coup\u00e9 en 2 ! Le retour du Trait\u00e9 de Tordesillas ?    Et donc finale Espagne - Portugal          On s\u2019accordera plut\u00f4t sur un partage de tortillas apr\u00e8s le live...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#760000","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:15:07+00:00","articleBody":"     Le centre de Preciado\u00a0! C\u2019est d\u00e9gag\u00e9 in extremis par Ciss. Le S\u00e9n\u00e9gal souffre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:15:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:13:41+00:00","articleBody":"     Sabaly permet aux S\u00e9n\u00e9galais de souffler apr\u00e8s une interception. Il provoque la faute des milieux \u00e9quatoriens qui cherchent \u00e0 mettre la pression sur leurs adversaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:13:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759981","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:12:59+00:00","articleBody":"    Savez vous combien de phases \u00e9liminatoires chaque s\u00e9lection a disput\u00e9 ?    Claude Etambot         Une seule pour l\u2019Equateur, en 2014, avec une \u00e9limination en huiti\u00e8mes de finale, et une seule \u00e9galement pour le S\u00e9n\u00e9gal, en 2002, avec un quart de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:12:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759983","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:12:10+00:00","articleBody":"     Ces 45 minutes vont \u00eatre tr\u00e8s tr\u00e8s tr\u00e8s longues pour les S\u00e9n\u00e9galais s\u2019ils continuent de subir comme c\u2019est le cas depuis la reprise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:10:49+00:00","articleBody":"     Bonne frappe de Cifuentes. Il tente sa chance \u00e0 25 m\u00e8tres, mais c\u2019est un peu trop \u00e9cras\u00e9 pour surprendre Mendy. Toujours 1-0 pour les Lions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:10:26+00:00","articleBody":"    Moi je suis les 2 ... Top pour la r\u00e9\u00e9ducation d'un doigt     No         Si on peut vous aider...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:10:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:09:37+00:00","articleBody":"     Les Equatoriens jouent d\u00e9j\u00e0 plus haut qu\u2019en premi\u00e8re p\u00e9riode. Ils savent que si on en reste l\u00e0, ils ne verront pas les huiti\u00e8mes de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:09:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:09:05+00:00","articleBody":"     Frenkie de Jong double la mise pour les Pays-Bas contre le Qatar, \u00e7a fait 2-0\u00a0! Et \u00e7a ne change rien au classement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du nouveau dans l\u2019autre match de l\u2019apr\u00e8s-midi\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T16:09:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:08:28+00:00","articleBody":"     Une minute et d\u00e9j\u00e0 un Equatorien \u00e0 terre. Ciss a \u00e9cras\u00e9 sa semelle sur Estrada. Le Sud-Am\u00e9ricain reste un peu au sol avant de se relever.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759925","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:07:31+00:00","articleBody":"          Franco et Gruezo sortent. Sarmiento et Cifuentes font leur entr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement c\u00f4t\u00e9 \u00e9quatorien","dateModified":"2022-11-29T16:07:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:07:07+00:00","articleBody":"          Pas de but \u00e0 la mi-temps. Toujours 1-0 pour le S\u00e9n\u00e9gal. Pour l\u2019instant, les S\u00e9n\u00e9galais sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T16:07:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T16:05:00+00:00","articleBody":"            JUNG YEON-JE \/ AFP          #JSUL L'avion s\u00e9n\u00e9galais pour les 8\u00b0 de finale prend son envol    Kaktay        #jsul Sans fum\u00e9e, sans alcool, Je vole    Nauroi        #JSUL - Ahah, ah, ahah, en apesanteur\r\nAhah, ah, ahah, pourvu que les secondes soient des heures    pardon hein...        #JSUL It's a bird.. It's a plane.. It's superman    ZC        #JSUL\r\nVers l'infini et au dela...    Boum!....         #JSUL Time of my liiiiiiiife    #JSUL        Vol au dessus d'un nid de Gruezo    Philippe cocou        #JSUL On se l\u00e8ve tous pour danette !!    Dessert sucr\u00e9          Bravo \u00e0 toutes et tous, prochain #JSUL pr\u00e9vu vers 20h45.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/8fe2e49_5872576-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les vainqueurs du #JSUL sont\u00a0:","dateModified":"2022-11-29T16:05:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759846","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:54:59+00:00","articleBody":"    Les s\u00e9n\u00e9galais vont-ils r\u00e9ussirent \u00e0 conserver le score ou Valencia vas t-il encore prouver ses qualit\u00e9s de buteur?    Nico         Les Equatoriens n\u2019ont pas le choix. Pas de but, pas de qualif. Pas de qualif, pas de qualif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:54:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:53:45+00:00","articleBody":"            JUNG YEON-JE \/ AFP           Une photo, une l\u00e9gende \u00e0 trouver. Soyez bons\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/8fe2e49_5872576-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le #JSUL","dateModified":"2022-11-29T15:53:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759821","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:53:01+00:00","articleBody":"          Le S\u00e9n\u00e9gal rentre aux vestiaires avec l\u2019avantage, acquis sur penalty, gr\u00e2ce \u00e0 Ismaila Sarr. Dominateurs et plus entreprenants, les S\u00e9n\u00e9galais sont r\u00e9compens\u00e9s et sont pour l\u2019instant qualifi\u00e9s pour les 8e de finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause\u00a0! ","dateModified":"2022-11-29T15:53:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:49:37+00:00","articleBody":"     Les esprits s\u2019\u00e9chauffent entre Sabaly et Valencia. Le S\u00e9n\u00e9galais cherchait un corner, Valencia est venu l\u2019en emp\u00eacher, avec une poussette.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:49:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:49:02+00:00","articleBody":"    Comment trouvez-vous notre arbitre national (dit La Turp') aujourd'hui ?    Ce live, c'est le meilleur         En plus d\u2019\u00eatre bon, il a pu retrouver ses habitudes apr\u00e8s moins de 45 minutes et siffler un petit p\u00e9nalty. Ca c\u2019est notre Cl\u00e9ment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:49:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759796","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:48:02+00:00","articleBody":"    Les \u00e9quatoriens 3\u00e8mes ne sont pas revers\u00e9s en Europa League?    Lakkos         Ils sont revers\u00e9s en Copa America.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:48:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:47:47+00:00","articleBody":"     Nouvelle occasion pour le S\u00e9n\u00e9gal, qui ne compte pas s\u2019arr\u00eater l\u00e0\u00a0! Iliman Ndiaye contr\u00f4le dans la surface et tente une frappe qui est contr\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759788","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:46:35+00:00","articleBody":"     Il y aura six minutes de temps additionnel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:45:30+00:00","articleBody":"     Les Lions prennent la deuxi\u00e8me place du groupe apr\u00e8s ce but, derri\u00e8re les N\u00e9erlandais. Les Equatoriens sont maintenant troisi\u00e8mes et \u00e9limin\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le S\u00e9n\u00e9gal provisoirement qualifi\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T15:45:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:44:18+00:00","articleBody":"          Ismail Sarr se fait justice lui-m\u00eame. Apr\u00e8s une course d\u2019\u00e9lan courte et lente, il envoie le ballon au fond des filets, au ras du poteau droit. Galindez n\u2019a pas boug\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"1-0 pour le S\u00e9n\u00e9gal\u00a0! ","dateModified":"2022-11-29T15:45:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759723","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:42:09+00:00","articleBody":"          Ismaila Sarr est trouv\u00e9 en profondeur, entre dans la surface, et Hincapie intervient de mani\u00e8re illicite. Il ne touche absolument pas le ballon, Cl\u00e9ment Turpin n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"PENALTY POUR LE SENEGAL\u00a0!","dateModified":"2022-11-29T15:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:41:06+00:00","articleBody":"     Le jeu reprend. Caicedo revient sur la pelouse. Il reste cinq minutes dans le temps r\u00e8glementaire de cette premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:41:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:40:55+00:00","articleBody":"    En vrai c'est (1\/356)*(1\/365) seulement, le premier enfant a 1\/1 chance de naitre (sinon ce n'est pas le 1er). Par contre si on parle d'un jour en particulier (le 29 novembre), alors ce premier a 1\/365 chance de naitre ce jour l\u00e0.    Statisticien         Je savais que j\u2019avais oubli\u00e9 un d\u00e9tail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:40:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:39:41+00:00","articleBody":"    Au passage : c'est quoi la Teranga ?\r\n\r\nJ'ai cherch\u00e9 sur Google, \u00e7a a l'air joli, mais je pr\u00e9f\u00e8re v\u00e9rifier avec vous    Adam         Ce mot d\u00e9signe, en wolof, \u00ab\u00a0l\u2019hospitalit\u00e9\u00a0\u00bb. Le solide d\u00e9fenseur Kalidou Koulibaly l\u2019image joliment\u00a0: \u00ab\u00a0La Teranga est la terre d\u2019accueil. C\u2019est l\u2019esprit Teranga, vous devez vous sentir comme vous \u00eates dans votre famille, dans votre maison.\u00a0\u00a0\u00bb Un surnom qui est venu des commentateurs \u00e9trangers et qui ne sied gu\u00e8re \u00e0 certains S\u00e9n\u00e9galais, qui pr\u00e9f\u00e8rent le raccourcir en les Lions. La vedette s\u00e9n\u00e9galaise Sadio Man\u00e9 l\u2019expliquait en\u00a02019\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux bien \u00eatre un Lion de la Teranga dans la vie de tous les jours, mais pas sur le terrain.\u00a0\u00bb          Toute cette explication est \u00e0 mettre au cr\u00e9dit d\u2019Anthoney Hernandez, l\u2019un de nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux au Qatar, qui a r\u00e9alis\u00e9 cette jolie fiche avant de partir.             Lire aussi :   Qatar 2022\u00a0: la fiche \u00ab\u00a0non officielle\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9quipe du S\u00e9n\u00e9gal                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:39:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759670","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:39:31+00:00","articleBody":"     Caicedo se plaint de la cheville, les m\u00e9decins \u00e9quatoriens interviennent sur la pelouse, le jeu est arr\u00eat\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:39:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759653","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:37:56+00:00","articleBody":"    \u00c7a s\u2019appelle une b\u00e9quille parce qu\u2019apr\u00e8s on bo\u00eete.    M. Cyclop\u00e8de         Et on bo\u00eete parce qu\u2019on a pris une b\u00e9quille.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:37:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:37:55+00:00","articleBody":"     Ismail Jakobs tire un coup franc lointain pour le S\u00e9n\u00e9gal, c\u2019est bien frapp\u00e9, Pathe Ciss reprend le ballon de la t\u00eate mais \u00e7a passe de peu au-dessus de la barre transversale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:37:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759600","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:36:10+00:00","articleBody":"    En parlant foot, les enfants de Grizou sont-ils n\u00e9s par c\u00e9sarienne pour avoir la m\u00eame date de naissance ? c'est quand m\u00eame fou !! \r\nOn a une stat sur la probabilit\u00e9 que ca arrive ?     Curieux         (1)*(1\/365)*(1\/365)\u00a0= 0,00075%.          C\u2019est peu mais toujours plus probable qu\u2019une victoire italienne lors de cette Coupe du monde 2022.          Edit\u00a0: le calcul a \u00e9t\u00e9 corrig\u00e9 apr\u00e8s vos judicieuses remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759620","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:35:40+00:00","articleBody":"     Alors que le S\u00e9n\u00e9gal cr\u00e9e le danger en passant par les c\u00f4t\u00e9s, les Equatoriens sont beaucoup moins en r\u00e9ussite quand ils essayent de faire la m\u00eame chose.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:35:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759603","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:34:05+00:00","articleBody":"     La Tri tente de trouver Valencia en profondeur, mais Koulibaly intervient avec un tacle parfait et r\u00e9ussit m\u00eame \u00e0 \u00e9viter le corner.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:34:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:33:07+00:00","articleBody":"     Le rythme est un peu retomb\u00e9 depuis quelques minutes. Le S\u00e9n\u00e9gal d\u00e9fend toujours bien, mais a peut-\u00eatre moins de jus en fin de premi\u00e8re p\u00e9riode.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:31:36+00:00","articleBody":"    En cas de victoire, le S\u00e9n\u00e9gal peut rencontrer l'Angleterre ? Je veux voir si Sarr bat Kane    Francis C         Tout \u00e0 fait, si l\u2019Angleterre finit premier de son groupe, apr\u00e8s son match contre le Pays de Galles ce soir. Les Anglais sont en ballotage favorable apr\u00e8s deux rencontres, mais ils ne sont pas encore qualifi\u00e9s, contrairement aux Fran\u00e7ais, aux Br\u00e9siliens et aux Portugais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:31:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:30:24+00:00","articleBody":"    Sabaly c'est le m\u00eame qui a jou\u00e9 pour le v\u00e9ritable temple du football et tr\u00e8s regrett\u00e9 club d'Evian-Thonon-Gaillard (ETG) ?     Kounz         Le m\u00eame. De 2013 \u00e0 2015. Il joue aujourd\u2019hui au Betis S\u00e9ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:30:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:29:36+00:00","articleBody":"     Nouvelle action dangereuse pour les Lions de la Teranga. Ismaila Sarr centre vers le point de penalty, mais Ndiaye n\u2019arrive pas \u00e0 reprendre le ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:28:47+00:00","articleBody":"    Gr\u00e9gor commente Equateur - S\u00e9n\u00e9gal. Donc Pays-Bas - Qatar, les chiffres ne mentent pas.\r\n-> Meilleur pronostic de la coupe du monde f\u00e9licitations    r\u00e9mi         C\u2019est un m\u00e9tier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:28:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:28:46+00:00","articleBody":"     \u00c0 l\u2019image de la derni\u00e8re passe en touche de Preciado, l\u2019Equateur peine \u00e0 ressortir le ballon proprement, notamment \u00e0 cause de la bonne pression mise par le S\u00e9n\u00e9gal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:28:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759516","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:27:50+00:00","articleBody":"     Gakpo ouvre le score pour les N\u00e9erlandais contre le Qatar, ce qui facilite les calculs pour notre match.          En cas de victoire \u00e9quatorienne ou de nul, l\u2019Equateur est qualifi\u00e9.          En cas de victoire s\u00e9n\u00e9galaise, le S\u00e9n\u00e9gal est qualifi\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et le but des Pays-Bas dans l\u2019autre rencontre","dateModified":"2022-11-29T15:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html#759511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/29/equateur-senegal-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152162_1616938.html","datePublished":"2022-11-29T15:26:14+00:00","articleBody":"    Lequel des deux matchs va avoir le premier but ?    Sylvie         Gr\u00e9gor commente Equateur - S\u00e9n\u00e9gal. Donc Pays-Bas - Qatar, les chiffres ne mentent pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/378/0/4325/2162/1342/671/60/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Equateur - S\u00e9n\u00e9gal\u00a0: les Lions se qualifient pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-29T15:26:49+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/4325/2883/1342/894/3/0/af6518a_b833633dd66f4d2c8870ab858b43bb31-1-c75a7a7263644052ba129375af9ca724.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/11/29/19-9">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Dans les tribunes des stades comme dans les rues de la capitale qatarie, la fête du football mondial se mue en retrouvailles fraternelles entre les peuples du Levant, du Maghreb et du Golfe, trop souvent séparés par les frontières et les conflits.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Vidéos Les images de l’éruption du plus large volcan au monde                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « Jamie Lee Curtis, un cri de liberté à Hollywood », sur Arte : une comédienne aussi pétillante que perfectionniste                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : au Qatar, une atmosphère de festival panarabe      Dans les tribunes des stades comme dans les rues de la capitale qatarie, la fête du football mondial se mue en retrouvailles fraternelles entre les peuples du Levant, du Maghreb et du Golfe, trop souvent séparés par les frontières et les conflits.          Par Benjamin Barthe(envoyé spécial à Doha)         Publié aujourd’hui à 11h55, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des supporteurs se rassemblent pour soutenir la Tunisie, à la veille du match contre l’Australie à Doha, vendredi 25 novembre 2022.  JORGE SAENZ / AP               Une marée de supporteurs en maillot rouge déferle sur les allées du Souk Waqif, le marché central de Doha. Drapeau du royaume marocain en main, ils viennent célébrer la victoire inattendue de leur équipe, dimanche 27 novembre, sur la sélection belge. « Tremblement de terre, tremblement de terre, nos salutations à tout le monde arabe », s’égosillent les fans, dans un tonnerre de youyous et d’applaudissements.          A mesure que les héros du jour slaloment entre les terrasses des restaurants et des cafés qui bordent le souk, haut lieu touristique, le cortège grossit et se transforme en une mêlée euphorique, d’où surgissent d’autres bannières, aux couleurs de la Palestine, de l’Egypte et de l’Arabie saoudite. « C’est l’union arabe ici, tous les peuples de la région sont présents », s’exclame Khadija, 35 ans, ingénieure informatique à Casablanca, un drapeau palestinien sur le dos. « Aujourd’hui, je suis marocain, il y a quelques jours, lorsqu’ils ont battu l’Argentine j’étais saoudien, et demain peut-être je serai tunisien », renchérit à l’unisson Abdallah, un fonctionnaire koweïtien.          Même si elle fait de la place à toutes les nationalités, la Coupe du monde qatarie a un indiscutable parfum arabe. Les voisins du Qatar, Saoudiens en premier lieu, mais aussi Emiratis, Koweïtiens et Omanais ont débarqué en masse dans la presqu’île gazière, en avion ou en voiture. En témoignent les effluves d’oud et de bakhour, deux fragrances ambrées très prisées dans le Golfe, qui planent dans les travées du souk ou de certaines boutiques chics de Doha.          Retrouvailles familiales          Les ressortissants qataris ont évidemment acheté des places, mais ils ne constituent que 10 % des trois millions d’habitants de l’émirat et certains d’entre eux, craignant les embouteillages ou un choc des cultures trop violent, ont profité de la fermeture des écoles pour partir à l’étranger. En revanche, les dizaines de milliers de résidents arabes de la monarchie, pôle d’attraction professionnelle de la région, se sont rués sur la billetterie et en ont profité pour faire venir des membres de leur famille.          « Je n’avais pas vu ma mère depuis sept ans et ma sœur depuis onze ans », raconte Hamza, le directeur syrien d’une chaîne de télévision financée par le Qatar, qui travaille entre Istanbul et Doha. La carte Hayya, qui fait office de visa pour les détenteurs de billets, leur a permis à toutes les deux de se rendre dans l’émirat, via Beyrouth, chose impossible en temps normal. « On a passé les deux premiers jours à pleurer sur des canapés, ces retrouvailles étaient trop émotionnelles. Malheureusement, mon frère, qui habite en Autriche, n’a pas réussi à obtenir la Hayya. »        Il vous reste 61.94% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/29/coupe-du-monde-2022-a-doha-les-supporteurs-arabes-jouent-un-air-d-union-des-peuples_6152148_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: au Qatar, une atmosph\u00e8re de festival panarabe","dateCreated":"2022-11-29T11:55:02+01:00","datePublished":"2022-11-29T11:55:02+01:00","dateModified":"2022-11-29T18:53:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Proche-Orient","Qatar","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Dans les tribunes des stades comme dans les rues de la capitale qatarie, la f\u00eate du football mondial se mue en retrouvailles fraternelles entre les peuples du Levant, du Maghreb et du Golfe, trop souvent s\u00e9par\u00e9s par les fronti\u00e8res et les conflits.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/29/0/0/8466/4233/1342/671/60/0/239c9cb_1669707419389-choix-1-028242.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-10">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Sous l’impulsion de Claude Onesta, responsable de la haute performance, l’Agence nationale du sport développe le « plan coachs », un programme de soutien aux entraîneurs d’athlètes qui pourraient monter sur les podiums des Jeux olympiques et paralympiques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                            Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO de Paris 2024 : le plan français pour donner aux entraîneurs les moyens « d’arracher les médailles »      Sous l’impulsion de Claude Onesta, responsable de la haute performance, l’Agence nationale du sport développe le « plan coachs », un programme de soutien aux entraîneurs d’athlètes qui pourraient monter sur les podiums des Jeux olympiques et paralympiques.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 08h30, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Claude Onesta, responsable de la haute performance à l’Agence nationale du sport, lors de la Semaine mondiale du sport à l’Accor Arena, le 11 mai 2022, à Paris.  JULIEN M. HEKIMIAN / GETTY IMAGES VIA AFP               Créer un « élan collectif », tout en faisant du « cousu main ». Trois jours durant, du 22 au 24 novembre, l’Agence nationale du sport (ANS) a fait avancer son « plan coachs », lors d’un séminaire tenu près d’Aix-en-Provence (Bouches-du-Rhône). Ce programme inédit est né il y a quelques mois de la volonté du responsable de la haute performance à l’ANS, Claude Onesta, de donner aux entraîneurs des Bleues et Bleus un rôle-clé et des responsabilités dans la course aux médailles des Jeux olympiques et paralympiques (JOP) 2024.          « A Paris, nos athlètes seront sensiblement les mêmes qu’en 2021 à Tokyo. D’ici là, on ne changera pas nos méthodes d’entraînement, plutôt performantes. Donc, il faut travailler sur la capacité à gagner. Ce plan agit sur un point jamais réellement pris en compte : les coachs. Nous souhaitons les soutenir, les valoriser et les accompagner pour leur redonner une posture plus ambitieuse », pose l’ancien sélectionneur de l’équipe nationale de handball, crinière grise et voix de rocaille, désormais dépositaire de la réussite des Français dans « leurs » Jeux.          En cette fin novembre à Aix, pour ce deuxième séminaire du « plan coachs » consacré aux Jeux d’été, une centaine d’entre eux est présente. Corinne Diacre, sélectionneuse de l’équipe de France féminine de football, papote avec Olivier Krumbholz, son homologue du handball. L’escrimeur Eric Srecki blague avec le handballeur Guillaume Gilles.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Pour réussir les JO de 2024, le sport français incité à tout miser sur les disciplines médaillables                 D’autres visages sont moins connus : ceux des représentants de sports peu médiatisés, comme l’aviron, le tir ou le BMX, ou des entraîneurs paralympiques. Tous ont été invités parce qu’ils s’occupent d’athlètes jugés en position de ramener une médaille. « C’est la première fois qu’on est pris en compte comme les entraîneurs de valides », constate Sylvie Talmant, entraîneuse d’athlétisme paralympique.          Quatre-vingt-dix médailles « à portée de main »          Le « plan coachs » ambitionne de contrôler tout ce qui pourrait fragiliser des entraîneurs aux situations financière et statutaire très hétéroclites. Complément de salaire, prime de médaille spécifique à hauteur de 35 000 euros… L’ANS déploie aussi des solutions pour ceux qui sont trop éloignés des centres d’entraînement nationaux. Dix-sept maisons régionales de la performance ont été créées et un réseau se déploie avec les clubs professionnels, invités à mettre leurs installations et leur staff médical à disposition des coachs olympiques.          Le plan s’inscrit dans la stratégie « Ambition bleue » qui vise à faire de Paris 2024 un sommet de médailles glanées, après la déception de Tokyo et ses trente-trois podiums (dont dix d’or). L’objectif est prioritaire jusqu’au plus haut niveau de l’Etat. Jeudi 24 novembre, la ministre des sports et des JOP, Amélie Oudéa-Castéra, était à Aix pour la dernière matinée du séminaire.        Il vous reste 60.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/29/jo-de-paris-2024-le-plan-francais-pour-donner-aux-entraineurs-les-moyens-d-arracher-les-medailles_6152100_3242.html"},"headline":"JO de Paris 2024\u00a0: le plan fran\u00e7ais pour donner aux entra\u00eeneurs les moyens \u00ab\u00a0d\u2019arracher les m\u00e9dailles\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-11-29T08:30:05+01:00","datePublished":"2022-11-29T08:30:05+01:00","dateModified":"2022-11-29T16:00:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"Sous l\u2019impulsion de Claude Onesta, responsable de la haute performance, l\u2019Agence nationale du sport d\u00e9veloppe le \u00ab\u00a0plan coachs\u00a0\u00bb, un programme de soutien aux entra\u00eeneurs d\u2019athl\u00e8tes qui pourraient monter sur les podiums des Jeux olympiques et paralympiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/140/0/4464/2232/1342/671/60/0/e579c60_1669650102818-020-1396706702.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-11">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Cartes de footballeurs à collectionner, tournois en ligne, trophées et maillots dématérialisés, vidéos de buts mythiques... Le monde du ballon rond découvre, comme le monde de l’art, les joies et les tristesses des NFT.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                       Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                             À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                             Isabel Espanol                        Économie       Football         Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel   Par Anne Vidalie   Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 12h22     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteCartes de footballeurs à collectionner, tournois en ligne, trophées et maillots dématérialisés, vidéos de buts mythiques... Le monde du ballon rond découvre, comme le monde de l’art, les joies et les tristesses des NFT.                Quand il était enfant, Cyril collectionnait les vignettes Panini, ces images de joueurs de foot échangées dans les cours de récré. « J’aimais les regarder, les toucher, tourner les pages des albums dans lesquels on les collait », se souvient cet avocat de 42 ans, supporteur du Paris Saint-Germain (PSG). Aujourd’hui, il contemple, sur son ordinateur, la poignée de cartes dont il est l’heureux propriétaire, à défaut de pouvoir les palper. Ces versions numériques des bons vieux stickers Panini sont des NFT, des non-fungible tokens ou « jetons non fongibles », autrement dit des objets numériques uniques, ni copiables ni falsifiables. Dans le monde du football, ce sont, par exemple, des figures de champions, des vidéos de buts mémorables ou des reproductions de trophées et de maillots.          Cyril, pas franchement mordu de techno, a découvert les NFT avec le Covid-19, quand le confinement a privé de pelouse son équipe de foot amateur. Ses partenaires lui ont proposé de jouer en ligne sur Sorare. « So quoi ? » leur a-t-il demandé.          Sorare, une start-up française née en 2018, est l’incarnation de « l’emballement autour des NFT », selon le quotidien économique Les Echos. Au début de chaque saison, elle émet sous forme de NFT 1 111 cartes pour chacun des footballeurs de ses clubs partenaires : 1 000 cartes dites « communes » et gratuites et 111 « limitées », payantes et numérotées – soit cent « rares », dix « super-rares » et une éditée en un exemplaire unique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le succès de Sorare grâce à ses vignettes numériques de footballeurs                 Cyril est très fier de sa pépite, Evanilson de Lima, un attaquant brésilien du FC Porto, dont il a acquis une carte rare pour 150 euros. « Six mois plus tard, on m’en a proposé 900 euros », s’étonne-t-il encore. Bien sûr, il est un peu déçu que ce jeune joueur ne figure pas dans les rangs de la sélection auriverde à la Coupe du monde au Qatar. Mais pas question de le vendre, car il s’est pris au jeu. « Je m’intéresse de près à ses résultats et à son hygiène de vie. » C’est comme à la Bourse : plus le joueur brille, plus sa cote flambe.          Aux enchères, certaines cartes uniques atteignent ainsi des prix stratosphériques : 600 000 euros pour le Norvégien Erling Haaland ; 416 000 euros pour la star du PSG Kylian Mbappé ; 394 000 euros pour le Portugais Cristiano Ronaldo. Même les vignettes Panini les plus convoitées ne peuvent rivaliser : celle du Ronaldo de la saison 2002-2003 s’est monnayée 71 186 euros en février ; un lot de 1974 couplant Michel Platini et le Brésilien Pelé est parti pour 80 000 euros sur le site de ventes aux enchères eBay.        Il vous reste 78.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/11/29/dans-le-far-west-des-nft-les-histoires-de-gros-sous-du-foot-virtuel_6152086_3234.html"},"headline":"Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel","dateCreated":"2022-11-29T06:15:04+01:00","datePublished":"2022-11-29T06:15:04+01:00","dateModified":"2022-11-29T12:22:25+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Football"],"keywords":["Entreprises","High-tech","Football","High tech","\u00c9conomie","Pixels","Sport"],"description":"Cartes de footballeurs \u00e0 collectionner, tournois en ligne, troph\u00e9es et maillots d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9s, vid\u00e9os de buts mythiques... Le monde du ballon rond d\u00e9couvre, comme le monde de l\u2019art, les joies et les tristesses des NFT.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Vidalie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/25/1653/0/1890/945/1342/671/60/0/15fb907_1669390927574-le-monde-foot-nft2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-12">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Iraniens et Américains vont s’affronter pour la deuxième fois en Coupe du monde, mardi soir, après le match historique de 1998, qui s’était soldé par une victoire iranienne.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                              Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : Iran - Etats-Unis, l’illusion d’une diplomatie du football      Iraniens et Américains vont s’affronter pour la deuxième fois en Coupe du monde, mardi soir, après le match historique de 1998, qui s’était soldé par une victoire iranienne.          Par Anthony Hernandez(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 17h40    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des supporteurs des deux pays avant le match Iran-Etats-Unis, à Lyon, le 21 juin 1998, pendant la Coupe du monde 1998 organisée en France.  REUTERS PHOTOGRAPHER                 Alors que des milliers d’Iraniennes – et d’Iraniens – manifestent au péril de leur vie depuis plusieurs semaines à Téhéran contre l’obligation du port du voile, les rues de la capitale se souviennent-elles encore avoir été le théâtre, vingt-quatre ans plus tôt, de célébrations plus joyeuses ? C’était le dimanche 21 juin 1998, l’équipe d’Iran battait son homologue américaine lors d’un match de Coupe du monde disputé à Lyon. « Il était 1 h 30 lundi à Téhéran quand l’arbitre a sifflé la fin de la rencontre, écrit alors Le Monde. La capitale s’est transformée en champ de fête. »            A Doha en 2022, le sort a été taquin puisqu’il a offert à l’histoire du Mondial une deuxième opposition Iran-Etats-Unis, qui sera décisive pour la qualification en huitièmes de finale, mardi 29 novembre, au stade Al-Thumama.                 En 1998, la victoire 2-1 de la Tim-e Melli, la première dans un Mondial, représente plus qu’un simple succès footballistique. Elle est politique, même si le temps semble plutôt à la détente entre les deux pays rivaux. « Le puissant et arrogant adversaire a senti le goût amer de la défaite », fanfaronne le Guide suprême de la République islamique, Ali Khamenei. « La victoire est un symbole de l’union nationale », commente, plus sobrement, le président d’alors, Mohammad Khatami.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  IRAN-USA 1998 : Quand l’Iran battait les Etats-Unis dans le match de la réconciliation                   Des années plus tard, le Guide suprême, peu connu pour son amour du football, faisait cet aveu à l’un des deux buteurs iraniens, Hamid Reza Estili, en l’embrassant sur le front : « Je ne voulais pas rester debout et regarder le match. Il était tard. Mais quand j’ai vu les premières minutes, j’ai décidé de le regarder jusqu’à la fin. »            Rapprochement entre les deux pays            Au début de l’année 1998, le président Khatami œuvre pour un rapprochement entre les deux pays, afin de « briser le mur de méfiance. » Présente au stade de Gerland, la secrétaire d’Etat Madeleine Albright affirme, le matin même du match, que les Etats-Unis pourraient « envisager la perspective d’une relation très différente avec l’Iran depuis les changements survenus en 1997 ».                Opportuniste, la FIFA tente alors de profiter de l’image d’un football rassembleur qui surmonterait les barrières diplomatiques. Le protocole est modifié pour permettre aux deux équipes de poser ensemble pour la traditionnelle photo d’avant-match. Une « journée du fair-play » est décrétée par l’instance du foot mondial : chaque joueur iranien offre un bouquet de fleurs blanches à l’un des joueurs adverses.            Avant de se retrouver à Lyon pendant l’été, la fédération iranienne a poliment refusé une invitation à disputer des matchs de préparation en Californie, où vit une importante communauté d’origine iranienne ; « calendrier trop plein, distance trop longue », s’excuse son dirigeant, Mohsen Safaï Farahani.            A la place, les footballeurs iraniens effectuent, en mars 1998, un stage en Bretagne. Le réalisateur franco-iranien Jamshid Golmakani tourne un premier documentaire, Iran, du foot et des affaires, où il filme la danse du ventre de certains locaux, qui espèrent conclure des contrats commerciaux avec l’ambassadeur de la République islamique. Pendant la Coupe du monde, il réalise un deuxième film à Yssingeaux, le camp de base des Iraniens : Iran, le foot, un enjeu pour tous.                Pour Golmakani, l’aspect géopolitique de cet Iran-Etats-Unis « n’intéressait pas tellement les supporteurs, ni les joueurs, mais les deux Etats, les deux gouvernements, avec leur jeu politique habituel ». Le réalisateur recueille les propos des exilés iraniens : « Le foot, ça ne nous intéresse pas. Nous sommes là pour dire aux médias occidentaux : “Ne présentez pas les Iraniens à chaque fois comme intégristes, assassins, terroristes.” »                            Les opposants iraniens ne vont pas laisser passer la tribune politique qui leur est offerte. A Lyon, le jour du match, sept sympathisants du mouvement d’opposition iranien Moudjahidin du peuple sont interpellés. Dans la matinée, une trentaine d’autres avaient été empêchés d’entrer sur le territoire français. « Le principal groupe d’opposition à l’étranger, les Moudjahidin du Khalq [peuple] ont manifesté clandestinement, se souvient Jamshid Golmakani. Certains ont pénétré sur la pelouse. Ils brandissaient le portrait de leur leader et, pendant la rencontre, ils scandaient des slogans contre les ayatollahs et le pouvoir en Iran. »            Les héros de 1998 devenus sujets de propagande            A des milliers de kilomètres, à San José, en Californie, un garçon de 11 ans regarde le match en famille. Il est américain, ses deux parents sont iraniens. Quinze ans plus tard, Steven Beitashour, 35 ans aujourd’hui, deviendra le premier Irano-Américain à porter le maillot de la Tim-e Melli. « C’était un match agréable et excitant. Pour moi, c’était gagnant-gagnant, dit en souriant celui qui est footballeur pro depuis 2007. C’était le début de la reconnaissance internationale du football iranien. Certains ont fait une grande carrière, comme Mehdi Mahdavikia [à Hambourg et Francfort]. »                En 2014, Beitashour sera même appelé par le sélectionneur portugais Carlos Queiroz pour disputer la Coupe du monde au Brésil. Le Californien avait reçu un accueil chaleureux pour son premier match – amical – en Iran, alors qu’il était remplaçant. Depuis les tribunes descendaient des « Welcome to Iran » et des « Put Beitashour in ». « Je n’avais jamais expérimenté ça avant, raconte-t-il. C’était un honneur de voir ces gars chanter mon nom. »             










{
  "assets_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/28-2210-mondial-assets",
  "statics_root_url":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/redacweb/statics-v2",
  "spreadsheets_urls":{
    "production":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1379",
    "staging":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1380",
    "testing":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1381",
    "developpment":"https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/xbXSuH2KcRTv6nmkCAhJp3y_NZmdUA_1382"
  },
  "layouts":[
    {
      "name":"longform",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-longform-root",
          "type":"longform"
        }
      ]
    },
    {
      "name":"article",
      "nodes":[
        {
          "class":"mondial-header-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-cover-root",
          "type":"cover"
        },
        {
          "class":"mondial-footer-root",
          "type":"snippet"
        },
        {
          "class":"mondial-sidenote-root",
          "type":"snippet"
        }
      ]
    }
  ],
  "env":"production"
}



<article-nb="2022/11/29/19-13">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Auteur d’un doublé, le milieu de terrain a permis à la Seleçao de dominer l’Uruguay (2-0) et d’assurer sa qualification pour les huitièmes. Cristiano Ronaldo, lui, a presque marqué.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : le Portugal file en huitièmes avec un Bruno Fernandes taille patron      Auteur d’un doublé, le milieu de terrain a permis à la Seleçao de dominer l’Uruguay (2-0) et d’assurer sa qualification pour les huitièmes. Cristiano Ronaldo, lui, a presque marqué.          Par Alexandre Pedro(Lusail, Qatar, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 00h57, mis à jour à 09h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le Portugais Bruno Fernandes fête son second but contre l’Uruguay, le 28 novembre 2022 au stade de Lusail (Qatar).  KIRILL KUDRYAVTSEV / AFP               Une question d’habitude sans doute. Cristiano Ronaldo a fêté 118 buts en sélection, alors il célèbre ce 119e avec son saut caractéristique et ce cri guttural imité avant ce Portugal-Uruguay par des centaines de spectateurs dans les couloirs du métro à proximité du stade de Lusail, mardi 29 novembre. Mais la vidéo et la Fédération internationale de football (FIFA) sont formelles, « CR7 » n’a même pas effleuré d’une mèche ce centre de Bruno Fernandes à la 54e minute. Si Ronaldo a le mérite de perturber le gardien adverse par son déplacement, la paternité du but revient bien au passeur. Et dans les arrêts de jeu, c’est encore le milieu de Manchester United qui transforme un penalty, provoqué par ses soins, pour sceller la victoire de la Seleçao (2-0).                           Lire aussi :  Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs coéquipiers qualifiés pour les huitièmes de finale                 Deux succès en deux matchs, les joueurs de Fernando Santos peuvent déjà voyager en classe affaires vers les huitièmes de finale de cette Coupe du monde, comme la France et le Brésil, avant même d’affronter la Corée du Sud, vendredi. Mais dans son expression collective, ce Portugal reste encore un objet à définir. Le talent déborde de partout, mais surgit de façon encore intermittente et il y a aussi cette fâcheuse tendance à sortir des matchs. L’Uruguay a ainsi eu trois balles d’égalisation, mais la maladresse d’Edinson Cavani, la malchance (avec la frappe sur le poteau de Maxi Gomez) et le talent du jeune Diogo Costa dans les cages en ont décidé autrement.          Par moments, ce Portugal a même souffert. Peut-être aime-t-il ça, dans le fond ? En 2016, la victoire à l’Euro avait un fond de masochisme et une grosse dose de solidarité. « C’est aussi important de savoir souffrir, surtout contre une équipe agressive comme l’Uruguay, mais on a bien contrôlé ce match et développé notre jeu », assure le milieu de terrain Ruben Neves.          L’élève portugais peut encore mieux faire. Passé par les barrages pour valider sa présence au Qatar, il a trouvé un début d’identité avec Bruno Fernandes et Joao Felix en créateurs décalés sur les ailes et un Bernardo Silva en électron libre dans l’axe. Reste la question, celle qu’aucun journaliste portugais ne s’avance à poser par respect pour l’icône. Ce Portugal peut-il être plus pétillant sans son capitaine, buteur et tête de gondole ?          Dès qu’il a été interrogé sur Ronaldo ou ce qui commence à ressembler à une prise de pouvoir de la part de Bruno Fernandes, Fernando Santos a émis un soupir, puis commencé son long résumé du match, presque minutes par minute. « Je ne veux pas parler publiquement des cas personnels de mes joueurs », dit-il en préambule. Dommage. « J’avais dit que mon équipe est très unie, que nous avons un très bon esprit d’équipe, et on apporte des réponses », explique (sans jamais sourire) le technicien, pas plus revanchard que cela contre des Uruguayens tombeurs de son équipe en huitième de finale lors de l’édition 2018.        Il vous reste 38.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/29/coupe-du-monde-2022-le-portugal-file-en-huitieme-avec-un-bruno-fernandes-taille-patron_6152050_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le Portugal file en huiti\u00e8mes avec un\u00a0Bruno Fernandes taille patron","dateCreated":"2022-11-29T00:57:32+01:00","datePublished":"2022-11-29T00:57:32+01:00","dateModified":"2022-11-29T09:29:40+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Auteur d\u2019un doubl\u00e9, le milieu de terrain a permis \u00e0 la Sele\u00e7ao de dominer l\u2019Uruguay (2-0) et d\u2019assurer sa qualification pour les huiti\u00e8mes. Cristiano Ronaldo, lui, a presque marqu\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Lusail, Qatar, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/437/0/5241/2620/1342/671/60/0/b893234_5867766-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-14">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Privée de sa star, blessée à la cheville, la Seleçao a validé son ticket pour les huitièmes de finale, dimanche, en prenant le meilleur sur la Suisse (1-0), sans briller.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                                               Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : sans Neymar, le Brésil s’en remet au travailleur de l’ombre, Casemiro      Privée de sa star, blessée à la cheville, la Seleçao a validé son ticket pour les huitièmes de finale, dimanche, en prenant le meilleur sur la Suisse (1-0), sans briller.          Par Clément Martel(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 00h55, mis à jour à 10h15    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                La joie de Casemiro après son but, qui donne la victoire au Brésil face à la Suisse.  ANDRE PENNER / AP               Le stade 974 de Doha sert différentes fins. Démontable, cet étrange assemblage de conteneurs – il y en a 974, soit l’indicateur téléphonique du Qatar – fait office de caution environnementale au Mondial dans le pays du Golfe. Lundi 28 novembre, à l’image de cette enceinte, chaque pièce de l’édifice brésilien a dû trouver sa place en l’absence de sa star Neymar, blessée à la cheville lors du premier match contre la Serbie et resté à l’hôtel.          Moins fluide que lors du match d’ouverture, le Brésil a peiné, mais pris le meilleur sur la Suisse (1-0). A défaut d’une performance aboutie, les joueurs de la Seleçao, qui rêvent d’un sixième sacre mondial – au point pour certains d’en avoir dessiné l’étoile sur leur short d’entraînement –, ont validé leur ticket pour les huitièmes de finale.                           Revivre la rencontre :  Brésil-Suisse : la Seleçao décroche la victoire et la qualification pour les huitièmes de finale                 Parmi les sélectionneurs des trente-deux équipes en lice dans le Mondial, Tite est probablement le seul à disposer d’un tel attirail offensif. Pour pallier l’absence de son numéro 10, il ne manquait pas d’options, même si l’absence du joueur du Paris Saint-Germain (PSG) s’est fait ressentir d’emblée. Auteur d’un doublé lors du match précédent, Richarlison ne s’en est pas caché. « J’ai besoin de lui pour ouvrir des espaces et pouvoir me retrouver seul devant. Malheureusement, le ballon n’est pas beaucoup arrivé à l’avant aujourd’hui », a exposé l’attaquant de Tottenham après la rencontre. Ce qui ne doit pas selon lui faire oublier les qualités de l’adversaire du soir : « La Suisse a l’une des meilleures défenses d’Europe, c’est une très bonne équipe. »          Très structurée, et appliquant à la lettre le plan de son entraîneur, Murat Yakin, consistant à serrer la vis en défense et à se projeter vers l’avant dès que possible, la Nati a sporadiquement posé problème à l’arrière-garde brésilienne. En face, les joueurs de Tite ont peiné à forcer le coffre-fort helvète. « La Suisse joue bas et elle semble te dire “fais des erreurs et j’en profiterai” », a résumé le sélectionneur brésilien, contraint de changer son plan de vol, après avoir « lu le jeu » des adversaires du jour.          Casemiro débloque la situation          En l’absence de Neymar, ses coéquipiers de l’attaque ont parfois trop tenté de le remplacer, Raphinha, Richarlison et Vinicius essayant de faire la différence tout seul. Si Vinicius a réalisé une rencontre de haut vol, le virevoltant joueur du Real Madrid a semblé d’abord esseulé face à une défense parvenant à le couper de ses partenaires. Mais l’entrée en jeu à la pause de son partenaire dans la capitale espagnole, Rodrygo, au style proche de la star du PSG, a remis l’attaque brésilienne en avant. « On sait tous que Neymar est un grand joueur et qu’il fait la différence. Dans les moments difficiles, il prend ses responsabilités et crée des opportunités, a reconnu le défenseur Marquinhos après le match. Mais nous avons montré une fois encore que nous avons des joueurs de qualité pour exister en son absence. »        Il vous reste 28.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/11/29/coupe-du-monde-2022-sans-neymar-le-bresil-s-en-remet-au-travailleur-de-l-ombre-casemiro_6152049_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: sans Neymar, le Br\u00e9sil s\u2019en remet au travailleur de l\u2019ombre, Casemiro","dateCreated":"2022-11-29T00:55:07+01:00","datePublished":"2022-11-29T00:55:07+01:00","dateModified":"2022-11-29T10:15:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Br\u00e9sil","Football","Sport"],"description":"Priv\u00e9e de sa star, bless\u00e9e \u00e0 la cheville, la Sele\u00e7ao a valid\u00e9 son ticket pour les huiti\u00e8mes de finale, dimanche, en prenant le meilleur sur la Suisse (1-0), sans briller.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/668/0/7524/3762/1342/671/60/0/f7086e4_6a1df367e2404b0f9205e179c52612fa-0-a11705accf384b5d8487c3f79daf450a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-15">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Le club de football italien, l’un des plus prestigieux au monde, est soupçonné par la justice d’avoir effectué des faux échanges de joueurs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Football           La Juventus de Turin s’enfonce dans la crise après la démission de la totalité de son conseil d’administration      Le club de football italien, l’un des plus prestigieux au monde, est soupçonné par la justice d’avoir effectué des faux échanges de joueurs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h41, mis à jour à 10h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Cristiano Ronaldo durant un match de son équipe à l’Allianz Stadium à Turin, le 11 avril 2021.  MARCO ALPOZZI / AP                 Déjà plongée dans de sérieux problèmes sportifs, financiers et judiciaires, la Juventus de Turin sombre un peu plus dans la crise. Le club italien a annoncé, lundi 28 novembre, la démission de la totalité des membres de son conseil d’administration, y compris son président, Andrea Agnelli. C’est l’homme d’affaires Gianluca Ferrero qui a été recommandé, mardi, comme nouveau président du club, a annoncé la holding de la famille Agnelli, Exor, qui détient 63,8 % du club.            Ces démissions font suite aux enquêtes menées par la justice italienne depuis plus d’un an, qui mettent directement en cause les dirigeants de la Juve. La brigade financière de la police italienne avait perquisitionné en novembre 2021 les bureaux du club, dans le cadre d’une enquête sur les mouvements de joueurs au cours des trois dernières saisons, et sur la manière dont les résultats financiers annuels ont été présentés entre 2019 et 2021.                 Le parquet de Turin s’intéresse également aux « faux échanges » de joueurs qu’aurait pratiqués la Juve : des ventes croisées avec d’autres clubs, sans échange d’argent mais permettant d’inscrire des plus-values dans les bilans. Les magistrats ont chiffré ces plus-values « fictives » à quelque 155 millions d’euros entre 2018 et 2021.                             Lire aussi :  La Juventus visée par une enquête sur des transferts douteux                   Plus-values « fictives »            Le club, coté en Bourse, aurait, en outre, caché à ses investisseurs l’existence d’accords privés avec des joueurs, dont l’attaquant vedette portugais Cristiano Ronaldo. Cette pratique lui aurait permis de régler certains salaires en différé.            A ces déboires judiciaires s’ajoutent des problèmes financiers inédits pour un club de cette envergure. Dans le rouge ces cinq dernières années, le club a enregistré la saison passée 255 millions d’euros de pertes. Un déficit record dans le football italien. La « Vieille Dame » a aussi été éliminée dès les phases de poules de la Ligue des champions cette année. Cette sortie prématurée de la compétition engendre un manque à gagner de quelque 20 millions d’euros, selon le site Calcio e Finanza (« football et finances », en français).                Le directeur général, Maurizio Arrivabene, a été chargé de rester en place et d’expédier les affaires courantes le temps qu’un nouveau conseil soit constitué, a précisé le club. La prochaine assemblée générale est prévue le 18 janvier 2023.                              Lire aussi   Football : Cristiano Ronaldo de retour à Manchester United                   A la Bourse de Milan, le titre du club de football plongeait mardi. Vers 9 h 40, l’action de la Juve chutait de 4,94 %, à 0,265 euro, après avoir perdu plus de 7 % peu après l’ouverture, dans un marché en hausse de 0,23 %.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du mercredi 30 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/29/la-juventus-de-turin-s-enfonce-dans-la-crise-apres-la-demission-de-la-totalite-de-son-conseil-d-administration_6152048_3242.html"},"headline":"La Juventus de Turin s\u2019enfonce dans la\u00a0crise apr\u00e8s la\u00a0d\u00e9mission de\u00a0la\u00a0totalit\u00e9 de\u00a0son conseil d\u2019administration","dateCreated":"2022-11-29T00:41:57+01:00","datePublished":"2022-11-29T00:41:57+01:00","dateModified":"2022-11-29T10:42:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Le club de football italien, l\u2019un des plus prestigieux au monde, est soup\u00e7onn\u00e9 par la\u00a0justice d\u2019avoir effectu\u00e9 des faux \u00e9changes de joueurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/11/173/0/4252/2126/1342/671/60/0/137ffe9_f3f748b4036d4be7a845fc6ce261722e-f3f748b4036d4be7a845fc6ce261722e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/29/19-16">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Lors de son furtif passage sur la pelouse lundi soir, l’homme portait également un t-shirt floqué du logo « Superman », où étaient aussi affichés des messages de soutien à l’Ukraine et aux femmes iraniennes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                              Coupe du monde 2022       Droits humains           Coupe du monde : un supporteur fait irruption sur la pelouse pour brandir un drapeau arc-en-ciel lors du match Portugal-Uruguay      Lors de son furtif passage sur la pelouse lundi soir, l’homme portait également un t-shirt floqué du logo « Superman », où étaient aussi affichés des messages de soutien à l’Ukraine et aux femmes iraniennes.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 23h08, mis à jour à 10h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un supporteur s’immisce sur le terrain durant le match entre le Portugal et l’Uruguay et brandit le drapeau arc-en-ciel LGBT, au stade de Lusail, au Qatar, lundi 28 novembre 2022.  ABBIE PARR / AP                 Le message politique était multiple pour être certain qu’il passe. Un homme brandissant un drapeau arc-en-ciel et vêtu d’un tee-shirt floqué du logo « Superman », où figuraient des messages de soutien aux femmes iraniennes et à l’Ukraine, a pénétré rapidement sur la pelouse du stade de Lusail, au Qatar, lundi 28 novembre, au milieu du match entre le Portugal et l’Uruguay.            Le drapeau brandi se voulait un symbole de paix (comme l’atteste le mot « pace » écrit en blanc), et non un soutien à la communauté LGBT+, contrairement à ce que nous avions écrit dans un premier temps.                 Le message « Save Ukraine » (« sauvez l’Ukraine ») était également inscrit à l’avant du t-shirt quand était inscrit au dos « Respect for Iranian woman » (« du respect pour les femmes iraniennes »). Après avoir traversé le terrain en courant pendant une trentaine de secondes, l’homme a été intercepté par des agents de sécurité et escorté en dehors du stade, où se jouera la finale de la Coupe du monde le 18 décembre.            La scène n’a été montrée que fugacement par la télévision, comme c’est souvent le cas lorsqu’un supporteur fait irruption sur la pelouse lors d’un match de compétition de la FIFA ainsi qu’en UEFA, pour éviter un envahissement et ne pas faire de publicité à ce type d’initiative. Si son action n’a pas été filmée, on a pu voir l’arbitre de la rencontre ramasser le drapeau avant d’aller le déposer hors des limites.            L’agence italienne AGI a identifié l’individu comme étant un Italien s’appelant Mario Ferri, surnommé « le Faucon ». Sur son compte Instagram, Mario Ferri a posté des images depuis l’intérieur du stade, la dernière étant prise à la mi-temps.                             Lire aussi :  Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs coéquipiers qualifiés pour les huitièmes de finale                   Vives critiques et gestes politiques            Les organisateurs du Mondial 2022 au Qatar sont en butte à de nombreuses critiques sur la question des droits de l’homme, tout comme des droits des femmes et des personnes LGBT+, dans un pays où l’homosexualité est notamment passible de poursuites pénales.                Si la FIFA a assuré que les drapeaux ou les habits aux couleurs de l’arc-en-ciel seraient acceptés dans les stades, dans les faits, ceux-ci ont été confisqués à plusieurs reprises par les forces de sécurité. Et alors que sept sélections européennes avaient dit leur intention de faire porter à leur capitaine un brassard inclusif « One Love », elles y ont finalement renoncé face aux menaces de sanctions sportives induites par le règlement de la FIFA.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 au Qatar : revivez notre seconde journée spéciale sur les raisons du malaise                   Le ministre des sports britannique, Stuart Andrew, a toutefois annoncé qu’il le porterait, mardi, pendant la rencontre entre l’Angleterre et le Pays de Galles, deux des sept sélections qui ont renoncé à l’arborer. De son côté, le groupe de fans anglais 3LionsPride, qui représente les supporters LGBT+, a décidé avant la compétition que ses membres ne se rendraient pas au Qatar.            « Ces matchs devraient être une célébration pour tous les fans, mais malheureusement beaucoup d’entre eux ont le sentiment que ce n’est pas le cas. Ce n’est pas un tournoi pour eux. Ils ont senti qu’ils ne pouvaient pas en faire partie et ce n’est pas acceptable », a regretté le ministre.                Il ne sera pas le premier membre d’un gouvernement à afficher un message politique au Qatar en portant ce brassard. La ministre de l’intérieur allemande, Nancy Faeser, chargée des sports, l’a porté à côté du président de la FIFA, Gianni Infantino, lors de la défaite de l’Allemagne contre le Japon, mercredi dernier. Le même jour, la ministre des affaires étrangères belge, Hadja Lahbib, en a fait de même lors de la victoire des Diables rouges face au Canada.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Qatar, une « Coupe des mondes » très politique                   Rectificatif le 29 novembre à 10 heures : correction d’une erreur d’interprétation quant à la nature du drapeau arc-en-ciel brandi sur le terrain, symbole de paix et non de la communauté LGBT+.                 Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du mercredi 30 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/11/28/coupe-du-monde-un-supporteur-fait-irruption-sur-la-pelouse-pour-brandir-le-drapeau-lgbt-lors-du-match-portugal-uruguay_6152045_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde\u00a0: un supporteur fait irruption sur la pelouse pour brandir un drapeau arc-en-ciel lors du match Portugal-Uruguay","dateCreated":"2022-11-28T23:08:15+01:00","datePublished":"2022-11-28T23:08:15+01:00","dateModified":"2022-11-29T10:34:53+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Droits humains"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Droits humains","Coupe du monde 2022","Droits LGBT","Football","Sport"],"description":"Lors de son furtif passage sur la pelouse lundi soir, l\u2019homme portait \u00e9galement un t-shirt floqu\u00e9 du logo \u00ab\u00a0Superman\u00a0\u00bb, o\u00f9 \u00e9taient aussi affich\u00e9s des messages de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et aux femmes iraniennes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/575/0/6904/3452/1342/671/60/0/43a2d68_590e00a2db1b4b1bbc10a2942e15740e-0-571471fdcc1041518954f8379e8406e4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droits humains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droits-humains/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/29/19-17">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Le joueur des Lions indomptables a inscrit, lundi 28 novembre, un magnifique but en lobant le gardien serbe. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                          Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : la belle louche du Camerounais Vincent Aboubakar   Chronique        Service Sports        Le joueur des Lions indomptables a inscrit, lundi 28 novembre, un magnifique but en lobant le gardien serbe. « Un coin de ciel bleu », « Doha dans l’œil », « Pleins gaz »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.   Publié hier à 22h59    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pleins gaz                           La louche de Vincent Aboubakar face au gardien serbe Vanja Milinkovic-Savic, le 28 novembre 2022, à Al-Wakrah (Qatar).  PAVEL GOLOVKIN / AP                 Le match entre le Cameroun et la Serbie, lundi 28 novembre, fut spectaculaire et plein de rebondissements. Mais si l’on devait n’en retenir qu’un geste, ce serait sans aucune hésitation celui de Vincent Aboubakar à la 64e minute.                 Remplaçant au coup d’envoi, l’ancien joueur de Valenciennes et de Lorient avait fait son entrée sur la pelouse une dizaine de minutes auparavant. Les Lions indomptables sont alors menés 1-3. Lancé à la limite du hors-jeu, le buteur a d’abord éliminé son défenseur avant de tromper Vanja Milinkovic-Savic, le gardien serbe, d’une louche parfaitement sentie. Peu après, Eric Maxim Choupo-Moting permettait aux Camerounais de revenir dans la partie. Score final : 3-3.                              Chaud devant            Pays de Galles-Angleterre et Iran-Etats-Unis            Mardi 29 novembre, les quatre équipes du groupe B peuvent valider leur billet pour la suite du Mondial. Du moins, mathématiquement. Portés par leur large victoire inaugurale contre l’Iran (6-2), les Three Lions anglais sont seuls en tête (4 points) et bénéficient d’une différence de buts très favorable. La tâche sera plus compliquée pour les Dragons gallois, qui doivent non seulement l’emporter contre leurs voisins et rivaux, mais aussi rêver d’un nul dans l’autre rencontre… Sauf à battre l’Angleterre avec plus de quatre buts d’écart. Pas simple.            Le duel entre l’Iran et les Etats-Unis, bien que décisif pour la qualification en huitièmes, lui, aura surtout une dimension symbolique, les deux pays n’ayant plus de relations diplomatiques depuis 1980. A deux jours du match, la tension est montée d’un cran : la Fédération iranienne de football a vivement critiqué son homologue américaine pour avoir effacé le symbole d’Allah de son drapeau dans des publications sur les réseaux sociaux. Un geste en « solidarité avec les femmes » dans la République islamique, a justifié cette dernière. L’Iran est en proie à un mouvement de contestation historique depuis la mi-septembre et la mort de Mahsa Amini, une étudiante de 22 ans arrêtée par la police des mœurs.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : Iran - Etats-Unis, l’illusion d’une diplomatie du football                   La première confrontation entre les deux équipes, lors de la Coupe du monde 1998 en France, s’était soldée par une victoire de la Tim-e Melli (2-1) et des scènes de fraternité entre les joueurs avaient marqué les esprits. Qu’en sera-t-il cette fois-ci ?              Sables mouvants            « M. Canelo ne cherchez pas d’excuses ou de problèmes, vous ne connaissez sûrement pas le football et ce qui se passe dans un vestiaire. »            Lionel Messi peut toujours compter sur le soutien de son ancien coéquipier Sergio Agüero. La Pulga a été la cible d’une série de tweets rageurs du boxeur Canelo Alvarez après la rencontre entre l’Argentine et le Mexique, samedi, qui s’est soldé par une victoire de l’Albiceleste 2-0. Le natif de Guadalajara a accusé l’Argentin d’avoir « nettoyé le sol » avec le maillot de la formation mexicaine.                Sergio Agüero est alors monté au créneau pour défendre son compatriote : « Les maillots sont toujours sur le sol après les matchs à cause de la sueur, et puis, si vous regardez bien, il fait un mouvement pour retirer sa chaussure et le touche involontairement. »            Señor canelo no busques excusas o problemas , seguramente no sabes de fútbol y que pasa en un vestuario . Las camis… https://t.co/YlGH0HoZbD— aguerosergiokun (@Sergio Kun Aguero)                De l’eau dans le gaz            André Onana, vraiment indomptable ?            Il y a du rififi chez les Lions indomptables. André Onana, gardien titulaire du Cameroun, a été écarté du groupe peu avant le match contre la Serbie (3-3), lundi. Une décision prise pour son « indiscipline », a expliqué son sélectionneur, Rigobert Song. Sans plus de précision.            Si Rigobert Song est resté tout aussi évasif sur la possibilité de voir le portier de l’Inter Milan rejouer durant ce Mondial, plusieurs médias rapportent que l’intéressé aurait déjà fait ses valises. Le Cameroun disputera son dernier match de groupe face au Brésil, le 2 décembre, avec une mince chance de qualification pour les huitièmes.                           Le séléctionneur du Cameroun Rigobert Song (à droite) et le gardien André Onana, lors d’un entraînement à la veille du match contre la Serbie, le 27 novembre 2022.  ISSOUF SANOGO / AFP                   Un coin de ciel bleu            Benzema et l’impossible retour ?            Si c’était un film de série Z, on l’appellerait Karim ou le Retour de la vengeance. Pourquoi ? Selon plusieurs médias espagnols, dont TeleMadrid et Marca, Karim Benzema doit reprendre l’entraînement avec le Real Madrid ce jeudi, moins de deux semaines après son départ nocturne du camp de base des Bleus à la suite de sa blessure à la cuisse.                Selon Mario Cortegana, journaliste à Marca, la blessure du Ballon d’or serait moins importante que ce que le staff médical de l’équipe de France aurait pu en dire à l’époque. Des informations à prendre avec des pincettes (comme souvent avec le quotidien sportif espagnol), mais qui pourraient en théorie permettre un retour de Benzema… avant la fin de cette Coupe du monde.            En effet, comme le joueur du Real Madrid n’a pas été remplacé, le règlement de la FIFA autorise Didier Deschamps à le rappeler, comme le remarque RMC Sport. De là à ce que le sélectionneur demande à son attaquant de monter dans le premier Madrid-Doha…            La normativa FIFA permite que Benzema vuelva al Mundial, para lo que tendría que ser llamado teniendo el alta.


<article-nb="2022/11/29/19-18">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Arrivés sans certitudes dans l’émirat, les Bleus sont qualifiés pour les huitièmes de finale du Mondial avant même leur troisième match de groupe. Après des mois de tâtonnements et quelques malheurs, Didier Deschamps a sans doute trouvé son onze type.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                                                               Coupe du monde 2022       Equipe de France           Coupe du monde 2022 : au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts      Arrivés sans certitudes dans l’émirat, les Bleus sont qualifiés pour les huitièmes de finale du Mondial avant même leur troisième match de groupe. Après des mois de tâtonnements et quelques malheurs, Didier Deschamps a sans doute trouvé son onze type.          Par Alexandre Pedro(Doha, envoyé spécial)         Publié hier à 19h00, mis à jour à 08h12    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Célébration suite au but de lors du match contre l’australie, au stade Al-Janoub, à Al-Warkah, le 22 novembre 2022.  CHANDAN KHANNA/AFP               Didier Deschamps a-t-il emmené à Doha un exemplaire de Yoga, d’Emmanuel Carrère ? Le sélectionneur est plutôt discret au sujet de ses goûts littéraires. Dans les premières pages du livre, l’auteur à la lutte avec la dépression dit aimer se raccrocher à cette phrase de Lénine : « Il faut travailler avec le matériel existant, boiteux, misérable. » Le matériel de l’équipe de France n’a rien de misérable, même s’il paraissait bien claudiquant entre les pépins des uns et les forfaits des autres. Le patron des Bleus a travaillé « avec », mais aussi « sans ». Sans les blessés (Pogba, Kanté, Nkunku, Benzema, Maignan), sans cette fameuse « défense à trois » et sans trop de certitudes aussi.                           Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : retraite, blessure, exil… les Bleus champions du monde confrontés à l’épreuve du temps                 Mais voilà qu’après deux matchs et deux victoires, Didier Deschamps a trouvé son équipe type et l’identité qui va avec. Un petit exploit. Premiers qualifiés pour les huitièmes de finale de ce Mondial 2022 après leur succès samedi 26 novembre contre les Danois (2-1), les champions du monde en titre vont même bénéficier du luxe de laisser les remplaçants gambader contre la Tunisie, mercredi (16 heures) sur la pelouse du stade Education City à Al-Rayyan. Sauf à avoir beaucoup d’imagination, la première place est assurée aux Bleus et les tombeurs des Danois sont promis à défier le deuxième du groupe C. Pologne, Argentine, Arabie saoudite ou Mexique : la carte est riche.          Si Deschamps voit bien sûr des « choses à améliorer », il apprécie la capacité de son équipe à être dangereuse en attaque tout en gardant ce fameux « équilibre » avec l’aspect défensif. Un équilibre que le sélectionneur ne voyait toujours pas dans le système en 3-5-2, après un an à le pratiquer sans réussir à l’assimiler. Tant pis pour le revirement, le Basque est têtu mais pas entêté. Il a installé ce 4-2-3-1 ou 4-3-3 modulable selon des déplacements d’Antoine Griezmann, milieu « relayeur » ou meneur de jeu en fonction des nécessités du match.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : les Bleus filent vers les huitièmes de finale et entrent dans l’ère Mbappé                 Comme un air de 2018, « Grizou » a retrouvé son influence, sa joie de vivre et a filé devant les journalistes après la rencontre de samedi avec son fameux « Vive la France, vive la République ! » On ignore si la France de Doha vit vraiment mieux sans le malheureux Karim Benzema, mais l’absence du Ballon d’or libère l’axe du terrain à Griezmann et permet à Ousmane Dembélé d’occuper le côté droit avec un zèle défensif nouveau chez lui.          Un malheur, une solution. Encore fallait-il y penser. « Antoine prend du plaisir dans la construction, quand il touche le ballon, résume Deschamps. Il marquera moins de buts, parce qu’il y a du monde devant, mais il est tellement utile, intelligent (…) et [permet] à l’équipe d’avoir un bon équilibre tout en ayant beaucoup de joueurs offensifs. »        Il vous reste 59.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/11/28/coupe-du-monde-2022-au-qatar-une-nouvelle-equipe-de-france-est-nee-entre-contraintes-et-choix-forts_6152033_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: au Qatar, une nouvelle \u00e9quipe de France est n\u00e9e, entre contraintes et choix forts","dateCreated":"2022-11-28T19:00:14+01:00","datePublished":"2022-11-28T19:00:14+01:00","dateModified":"2022-11-29T08:12:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"Arriv\u00e9s sans certitudes dans l\u2019\u00e9mirat, les Bleus sont qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale du Mondial avant m\u00eame leur troisi\u00e8me match de groupe. Apr\u00e8s des mois de t\u00e2tonnements et quelques malheurs, Didier Deschamps a sans doute trouv\u00e9 son onze type.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/27/307/0/3687/1843/1342/671/60/0/cdea7db_1669569297120-000-32qx234.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/11/29/19-19">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ A partir de jeudi, les personnes souhaitant acheter des billets pour les Jeux olympiques et paralympiques pourront s’inscrire pour un tirage au sort dont le résultat sera connu à partir du début du mois de février 2023.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                             Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           Paris 2024 : le processus de vente des billets va débuter le 1er décembre      A partir de jeudi, les personnes souhaitant acheter des billets pour les Jeux olympiques et paralympiques pourront s’inscrire pour un tirage au sort dont le résultat sera connu à partir du début du mois de février 2023.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h04    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le processus de tirage au sort pour obtenir les premiers billets des Jeux olympiques et paralympiques de Paris en 2024 débutera jeudi 1er décembre. Lundi, les organisateurs ont détaillé le dispositif et la marche à suivre.            A partir du 1er décembre à 11 heures, les personnes souhaitant acheter des billets auront deux mois (jusqu’au 31 janvier) pour s’inscrire au tirage au sort sur un seul site : tickets.paris2024.org. A partir du début du mois de février 2023, il faudra « surveiller attentivement ses mails », a expliqué le directeur général de Paris 2024, Etienne Thobois. Les heureux élus recevront en effet un courrier électronique les avertissant de leur créneau de vente, qui se déroulera du 15 février au 15 mars.            Les membres du Club Paris 2024 – près d’un million de personnes à cette date, selon le Comité d’organisation des Jeux, le Cojop – pourront pour leur part bénéficier des quatre premiers jours pour choisir leurs billets, du 15 au 19 février. Tous les candidats retenus se verront attribuer un créneau de quarante-huit heures pour composer leurs packs de trois sessions olympiques pour tous les sports, sauf pour le surf à Tahiti, qui n’a pas de billetterie. La limite est fixée à six billets par session et trente billets maximum.                 Cette vente par « pack » est une « nouveauté », qui devrait théoriquement « fluidifier » l’accès et qui permet « près d’une soixantaine de millions de combinaisons », a assuré Etienne Thobois.                             Lire aussi :  JO 2024 : plus de 13 millions de billets pour les Jeux olympiques et paralympiques                   Près de 3 millions de billets pour la première phase de vente            Près de 80 % des sessions seront ouvertes à la vente, les 20 % restants étant constitués de billets pour des finales très demandées (basket, 100 mètres en athlétisme…). La billetterie sera entièrement numérique pour éviter au maximum la fraude.            La promesse de « Jeux accessibles pour tous », comme l’a souvent répété le patron du Cojop, Tony Estanguet, va se traduire par un premier prix d’accès à 72 euros pour un pack de trois sessions (soit 24 euros par billet). Le pack le plus cher s’élèvera à 1 150 euros. « La moitié des billets mis en vente seront à 50 euros et moins, c’est très important pour nous », a rappelé l’ancien champion olympique de canoë, lundi.                Près de 100 000 billets seront également financés par le Cojop pour donner accès aux JO à un public « qui n’a pas la chance de pouvoir » s’en offrir, a assuré Tony Estanguet. Il y aura également la possibilité pour les acheteurs de faire un don de billet lors de leurs achats. Au total, près de 3 millions de billets vont s’écouler lors de cette première phase de vente sur les 10 millions disponibles pour les Jeux olympiques (il y en aura 3,4 millions pour les épreuves paralympiques).            Pour ceux qui n’auront pas eu la chance d’être tirés au sort, une deuxième phase de vente, mais à l’unité cette fois, débutera au mois de mai 2023, là encore avec un tirage au sort. Seront aussi accessibles à la vente lors de cette deuxième phase les billets pour les cérémonies d’ouverture et de clôture. Et enfin, à la fin de 2023, une dernière chance sera offerte pour tenter de venir sur les sites des Jeux, avec une dernière phase de vente à l’unité.            Le Cojop estime que la billetterie devrait générer 1,2 milliard d’euros de recettes, soit près du tiers de son budget. Ce montant pourrait être révisé à la hausse, comme l’ont annoncé récemment les organisateurs qui travaillent avec le CIO à réduire le nombre de places allouées à la famille olympique ou encore le nombre de sièges sacrifiés pour les besoins de retransmission audiovisuelle, ce qui permettra de vendre plus de billets.                             Lire aussi :  JO 2024 : l’organisation des Jeux de Paris coûtera 400 millions d’euros de plus                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                  Édition du jour Daté du mercredi 30 novembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/11/28/paris-2024-le-processus-de-vente-des-billets-va-debuter-le-1er-decembre_6152021_3242.html"},"headline":"Paris 2024\u00a0: le processus de vente des billets va d\u00e9buter le 1er\u00a0d\u00e9cembre","dateCreated":"2022-11-28T18:04:42+01:00","datePublished":"2022-11-28T18:04:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"A partir de jeudi, les personnes souhaitant acheter des billets pour les Jeux olympiques et paralympiques pourront s\u2019inscrire pour un tirage au sort dont le r\u00e9sultat sera connu \u00e0 partir du d\u00e9but du mois de f\u00e9vrier\u00a02023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/57b7ceb_1669652870709-000-32nk6hd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/11/29/19-20">
<filnamedate="20221129"><AAMM="202211"><AAMMJJ="20221129"><AAMMJJHH="2022112919">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Grâce à un doublé de Bruno Fernandes, le Portugal s’est imposé face à l’Uruguay (2-0), validant ainsi sa qualification pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal      Navigation          Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter   S’abonner                                nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Chine    Guerre en Ukraine    Coupe du monde 2022    Russie    Inflation    Crise énergétique    Iran    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie      Économie mondiale        Économie française        Médias        Emploi        Argent & placements        Tribunes éco        Cities        Le Club de l’économie                        Économie  Article réservé aux abonnés La Russie possède la seule usine au monde capable de « recycler » l’uranium déchargé des réacteurs nucléaires français                   Enquête  Article réservé aux abonnés Dans le Far West des NFT, les histoires de gros sous du foot virtuel                   Chronique  Article réservé aux abonnés Commerce extérieur : « Le déficit de notre balance cache un paradoxe : les exportations françaises se portent de mieux en mieux »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé aux abonnés Cybersécurité : « Les données critiques des entreprises et des administrations n’auront plus de secrets pour ceux qui maîtrisent l’informatique quantique »   Azmi Sbai Consultant au cabinet conseil en stratégie numérique, plates-formes technologiques, data et cybersécurité Devoteam Cyber Trust                  Vidéos      Vidéos      L’actualité        Les explications        Enquêtes vidéo        Les mini-séries                        Enquête Des dizaines de migrants sont morts en juin à Melilla, des images et des témoignages inédits racontent ce qu’il s’est vraiment passé                   International Révolte en Iran : sept minutes pour comprendre les causes profondes de la colère                   Enquête La Coupe du monde 2022 « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar                   Planète Sapin de Noël naturel ou artificiel, lequel est plus écologique ?                 Débats      Débats      Editoriaux        Chroniques        Enquêtes idées        Notions        Entretiens idées        Analyses        Tribunes                        Éditorial Les manifestations en Chine et l’enfermement de Xi Jinping                   Chronique  Article réservé aux abonnés L’argot de bureau : le « quiet quitting » ou la flemme d’avoir la flemme   Jules Thomas                     Analyse  Article réservé aux abonnés Au Qatar, une nouvelle équipe de France est née, entre contraintes et choix forts                   Tribune  Article réservé aux abonnés Aurélien Taché : « Jamais, en France, le droit au logement n’a été à ce point menacé »   Aurélien Taché Député (Nupes) du Val-d’Oise                  Culture      Culture      Cinéma        Télévision        Livres        Musiques        Arts        Scènes                        M le mag Paul Kircher, le « lycéen » du réalisateur Christophe Honoré                   Livres  Article réservé aux abonnés « Philip Roth » : Blake Bailey, un biographe dérouté                   Culture « De l’escrime à l’estime, une réponse à la récidive », sur LCP : au Sénégal, une expérience pour préparer la réinsertion des détenus                   Culture Le groupe Metallica annonce un nouvel album et une tournée en Europe et en Amérique pour 2023                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés Le ratafia champenois prend la lumière                   Le Goût du Monde Le génie de Beyrouth dans une lampe                   Le Goût du Monde Recettes                   Enquête  Article réservé aux abonnés « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions de téléspectateurs                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Copenhague, la cosmopolite scandinave    Dubaï, une ville aux multiples visages    Le 19M célèbre les savoir-faire français    Comparer pour économiser : malin comme un lynx    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Iran - Etats-Unis               Pays de Galles - Angleterre               Résultats               Calendrier               Buteurs               Passeurs                                                          Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs coéquipiers qualifiés pour les huitièmes de finale Grâce à un doublé de Bruno Fernandes, le Portugal s’est imposé face à l’Uruguay (2-0), validant ainsi sa qualification pour les huitièmes de finale de la Coupe du monde.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     22:24   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le résumé de Portugal - Uruguay         Après les Français et les Brésiliens, les Portugais ont rejoint le petit club des sélections déjà qualifiées pour les huitièmes de finale après deux journées. Le Portugal a battu l’Uruguay 2 buts à 0, lundi soir, grâce à un doublé de Bruno Fernandes.        Ca n’a pourtant pas été simple pour les Portugais. Comme contre le Ghana, ils ont dû attendre le milieu de la seconde période pour prendre les devants. Le centre de Bruno Fernandes, venu de la gauche, n’a pas été touché par Cristiano Ronaldo, mais la présence du buteur a suffi pour gêner Sergio Rochet et permettre aux Portugais d’ouvrir le score (54e). Les Uruguayens ont eu les opportunités pour revenir à égalité - on retiendra notamment cette sublime frappe de Maxi Gomez qui a fini sur le poteau (75e) -, mais ce sont finalement les Lusitaniens qui ont doublé la mise sur pénalty (93e). Bruno Fernandes aurait même pu ajouter un troisième but, mais Rochet, puis le poteau ont empêché le milieu portugais de porter le score à 3-0.        Si le Portugal est qualifié avant même le dernier match de poule, les hommes de Fernando Santos devront quand même aller chercher la première place du groupe contre la Corée du Sud, vendredi. Avec un nul et une défaite en deux matchs, les Uruguayens, eux, sont très mal partis, mais auront une dernière chance en cas de victoire contre le Ghana, une revanche du Mondial 2010, même s’ils seront également dépendants du résultat de la Corée du Sud contre le Portugal.        Au-delà du sportif, cette rencontre a été marquée par l’entrée sur le terrain au milieu de la rencontre d’un homme portant un drapeau arc-en-ciel et vêtu d’un tee-shirt de soutien aux femmes iraniennes et à l’Ukraine. Si son action n’a pas été filmée, on a pu voir l’arbitre de la rencontre ramasser le drapeau avant d’aller le déposer hors des limites. L’homme a été plaqué par des agents de sécurité avant d’être escorté en-dehors du terrain.                  ODD ANDERSEN / AFP                     22:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              On en reste là pour ce soir        Il est l’heure d’éteindre la télé, merci à toutes et à tous de nous avoir accompagnés ce soir. On se retrouve demain pour deux sessions de deux rencontres : Equateur-Sénégal et Pays-Bas-Qatar à 16 heures, puis Iran-Etats-Unis et Pays de Galles-Angleterre à 20 heures. Les quatre matchs seront bien sûr en live sur votre site préféré. A demain !                    22:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 3ème jour live non-stop, au lit avec le covid. Heureusement que vous êtes là. Merci, à demain!    isa         On espère que vous n’êtes pas trop malade chère Isa, et que ça va vite aller mieux !                    22:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi on remplace Crisitano en cours de jeu? Est ce u  vraiment une nouvelle règle de la FIFA?    S         Il a tout de même 37 ans le bougre, il mérite de s’assoir un peu.                    22:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Si la France et le Portugal terminent 1er, ils peuvent s'affronter en finale c'est bien ça ? Rassurez-moi, Eder n'est pas sur la liste des 25?    Capitaliste d'extrême gauche         Si les deux pays terminent premiers, ils pourraient se retrouver en demi-finale. Mais bonne nouvelle : pas d’Eder à l’horizon !                    22:07      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Merci le chaudron, vous êtes au top. Bonne grasse mat demain    Popeyou        Merci les gars, c’était chouette encore une fois     A demain!         Merci à vous, on n’a jamais l’impression de travailler quand on vient liver, et c’est grâce à vous !                    22:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Alors à qui a été attribué officiellement le 1er but?    Messi         A Bruno Fernandes, qui a donc inscrit un doublé ce soir.                    22:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le Portugal est qualifié pour les huitièmes de finale       Du coup, on est trois qualifiés ? Je propose pour la finale que la France joue contre les lusophones réunis.    France-Portusil         Les Portugais rejoignent les Brésiliens et les Français, seuls qualifiés à l’issue de ces deux premières journées.                    21:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé, le Portugal s’impose 2 à 0 face à l’Uruguay !                                 21:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              LE POTEAU POUR FERNANDES             A l’entrée de la surface, il tente à nouveau sa chance, mais sa frappe heurte le poteau gauche. Rochet était battu cette fois-ci.                    21:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 1 carton rouge seulement sur 2 journées complètes, c'est très très peu.     Popeyou         Nous avons EXACTEMENT le même avis.                    21:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              FERNANDES PAS LOIN DU TRIPLE !        Sur un cente venu de la gauche, Bruno Fernandes tente de reprendre de volée, mais sa tentative trouve que la jambe gauche de Rochet plutôt que le fond des filets.                    21:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Encore deux minutes        A moins d’un cataclysme, le Portugal se dirige tranquillement vers les huitièmes de finale.                                        21:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un tuttut ?    Tuuuut         Allez deux buts ce soir, ça se fête !                                   21:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 C'est quoi in Mancunien ?    Meuh ?         Un joueur de Manchester (United en l’occurrence).                    21:53      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Comment aurait-il pu éviter que sa main touche le ballon ? Ça ne devait pas être volontaire...     Touché          Ce n’était pas volontaire, mais sa main coupe trop l’action pour que l’arbitre ne siffle pas penalty. Décision logique.                    21:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  On n’avait pas vu si belle course depuis celle de Zaza, en 2016. Mais c’est plus efficace, ce soir.                    21:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              2-0             Le Mancunien transforme et envoie le Portugal en huitièmes de finale !                    21:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bruno Fernandes va le tirer        Face à lui, Sergio Rochet.                    21:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Neuf minutes de temps additionnel !                                   Le programme       Live  animé par Valentin Moinard et Grégor Brandy          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre le Portugal et l’Uruguay, pour le compte de la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? D’une rencontre de la deuxième journée du groupe H entre le Portugal de Cristiano Ronaldo, premier du groupe, et l’Uruguay d’Edinson Cavani, deuxième à égalité avec la Corée du Sud.         Où ? Au stade de Lusail (Qatar).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Valentin Moinard et Grégor Brandy depuis le chaudron d’Austerlitz. Alexandre Pedro au Qatar.         La composition des équipes :         Portugal         Diogo Costa - Cancelo, Dias, Pepe, Nuno Mendes - Silva, Neves, Carvalho - Fernandes, Ronaldo (cap.), Félix.         Sélectionneur : Fernando Santos.         Uruguay         Rochet - Gimenez, Godin (cap.), Coates- Olivera, Vecino, Bentancur, Valverde, Varela - Darwin, Cavani.         Sélectionneur : Diego Alonso.         Qui arbitre ? Alireza Faghani (Iran).         De quoi ne parlera-t-on pas ? « Familles nombreuses », « Les Mamans », « Mamans & célèbres » : ces télé-réalités sur les parents regardées par des millions         A lire en attendant         Un Brésil orphelin de Neymar va tenter de valider son billet pour les huitièmes         Le Portugal bat le Ghana grâce à un Cristiano Ronaldo record         La fiche « non officielle » du Portugal         La fiche « non officielle » de l’Uruguay         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","coverageStartTime":"2022-11-28T21:26:50+00:00","coverageEndTime":"2022-11-29T09:26:50+00:00","headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","description":"Gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Bruno Fernandes, le Portugal s\u2019est impos\u00e9 face \u00e0 l\u2019Uruguay (2-0), validant ainsi sa qualification pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde.","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Valentin Moinard et Grégor Brandy"},"about":{"@type":"Event","name":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs coéquipiers qualifiés pour les huitièmes de finale","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Bruno Fernandes, le Portugal s\u2019est impos\u00e9 face \u00e0 l\u2019Uruguay (2-0), validant ainsi sa qualification pour les huiti\u00e8mes de finale de la Coupe du monde.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/4308/2872/1342/894/3/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Valentin Moinard et Grégor Brandy"
,"startDate":"2022-11-28T21:26:50+00:00"
,"endDate":"2022-11-29T09:26:50+00:00"
  Apr\u00e8s les Fran\u00e7ais et les Br\u00e9siliens, les Portugais ont rejoint le petit club des s\u00e9lections d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9es pour les huiti\u00e8mes de finale apr\u00e8s deux journ\u00e9es. Le Portugal a battu l\u2019Uruguay 2 buts \u00e0 0, lundi soir, gr\u00e2ce \u00e0 un doubl\u00e9 de Bruno Fernandes.          Ca n\u2019a pourtant pas \u00e9t\u00e9 simple pour les Portugais. Comme contre le Ghana, ils ont d\u00fb attendre le milieu de la seconde p\u00e9riode pour prendre les devants. Le centre de Bruno Fernandes, venu de la gauche, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par Cristiano Ronaldo, mais la pr\u00e9sence du buteur a suffi pour g\u00eaner Sergio Rochet et permettre aux Portugais d\u2019ouvrir le score (54e). Les Uruguayens ont eu les opportunit\u00e9s pour revenir \u00e0 \u00e9galit\u00e9\u00a0- on retiendra notamment cette sublime frappe de Maxi Gomez qui a fini sur le poteau (75e) -, mais ce sont finalement les Lusitaniens qui ont doubl\u00e9 la mise sur p\u00e9nalty (93e). Bruno Fernandes aurait m\u00eame pu ajouter un troisi\u00e8me but, mais Rochet, puis le poteau ont emp\u00each\u00e9 le milieu portugais de porter le score \u00e0 3-0.          Si le Portugal est qualifi\u00e9 avant m\u00eame le dernier match de poule, les hommes de Fernando Santos devront quand m\u00eame aller chercher la premi\u00e8re place du groupe contre la Cor\u00e9e du Sud, vendredi. Avec un nul et une d\u00e9faite en deux matchs, les Uruguayens, eux, sont tr\u00e8s mal partis, mais auront une derni\u00e8re chance en cas de victoire contre le Ghana, une revanche du Mondial 2010, m\u00eame s\u2019ils seront \u00e9galement d\u00e9pendants du r\u00e9sultat de la Cor\u00e9e du Sud contre le Portugal.          Au-del\u00e0 du sportif, cette rencontre a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par l\u2019entr\u00e9e sur le terrain au milieu de la rencontre d\u2019un homme portant un drapeau arc-en-ciel et v\u00eatu d\u2019un tee-shirt de soutien aux femmes iraniennes et \u00e0 l\u2019Ukraine. Si son action n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 film\u00e9e, on a pu voir l\u2019arbitre de la rencontre ramasser le drapeau avant d\u2019aller le d\u00e9poser hors des limites. L\u2019homme a \u00e9t\u00e9 plaqu\u00e9 par des agents de s\u00e9curit\u00e9 avant d\u2019\u00eatre escort\u00e9 en-dehors du terrain.                  ODD ANDERSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/eb46216_5867041-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sum\u00e9 de Portugal - Uruguay","dateModified":"2022-11-28T21:25:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T21:23:53+00:00","articleBody":"     Il est l\u2019heure d\u2019\u00e9teindre la t\u00e9l\u00e9, merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous de nous avoir accompagn\u00e9s ce soir. On se retrouve demain pour deux sessions de deux rencontres\u00a0: Equateur-S\u00e9n\u00e9gal et Pays-Bas-Qatar \u00e0 16\u00a0heures, puis Iran-Etats-Unis et Pays de Galles-Angleterre \u00e0 20\u00a0heures. Les quatre matchs seront bien s\u00fbr en live sur votre site pr\u00e9f\u00e9r\u00e9. A demain\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On en reste l\u00e0 pour ce soir","dateModified":"2022-11-28T21:23:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T21:10:55+00:00","articleBody":"    3\u00e8me jour live non-stop, au lit avec le covid. Heureusement que vous \u00eates l\u00e0. Merci, \u00e0 demain!    isa         On esp\u00e8re que vous n\u2019\u00eates pas trop malade ch\u00e8re Isa, et que \u00e7a va vite aller mieux\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T21:10:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758408","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T21:09:42+00:00","articleBody":"    Pourquoi on remplace Crisitano en cours de jeu? Est ce u  vraiment une nouvelle r\u00e8gle de la FIFA?    S         Il a tout de m\u00eame 37 ans le bougre, il m\u00e9rite de s\u2019assoir un peu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T21:09:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758406","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T21:09:05+00:00","articleBody":"    Si la France et le Portugal terminent 1er, ils peuvent s'affronter en finale c'est bien \u00e7a ? Rassurez-moi, Eder n'est pas sur la liste des 25?    Capitaliste d'extr\u00eame gauche         Si les deux pays terminent premiers, ils pourraient se retrouver en demi-finale. Mais bonne nouvelle\u00a0: pas d\u2019Eder \u00e0 l\u2019horizon\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T21:09:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T21:07:17+00:00","articleBody":"    Merci le chaudron, vous \u00eates au top. Bonne grasse mat demain    Popeyou        Merci les gars, c\u2019\u00e9tait chouette encore une fois     A demain!         Merci \u00e0 vous, on n\u2019a jamais l\u2019impression de travailler quand on vient liver, et c\u2019est gr\u00e2ce \u00e0 vous\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T21:07:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T21:06:13+00:00","articleBody":"    Alors \u00e0 qui a \u00e9t\u00e9 attribu\u00e9 officiellement le 1er but?    Messi         A Bruno Fernandes, qui a donc inscrit un doubl\u00e9 ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T21:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T21:02:18+00:00","articleBody":"    Du coup, on est trois qualifi\u00e9s ? Je propose pour la finale que la France joue contre les lusophones r\u00e9unis.    France-Portusil         Les Portugais rejoignent les Br\u00e9siliens et les Fran\u00e7ais, seuls qualifi\u00e9s \u00e0 l\u2019issue de ces deux premi\u00e8res journ\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Portugal est qualifi\u00e9 pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T21:05:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758368","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:58:56+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9, le Portugal s\u2019impose 2 \u00e0 0 face \u00e0 l\u2019Uruguay\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T20:59:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758366","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:57:39+00:00","articleBody":"          A l\u2019entr\u00e9e de la surface, il tente \u00e0 nouveau sa chance, mais sa frappe heurte le poteau gauche. Rochet \u00e9tait battu cette fois-ci.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE POTEAU POUR FERNANDES","dateModified":"2022-11-28T20:57:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:57:22+00:00","articleBody":"    1 carton rouge seulement sur 2 journ\u00e9es compl\u00e8tes, c'est tr\u00e8s tr\u00e8s peu.     Popeyou         Nous avons EXACTEMENT le m\u00eame avis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:57:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:56:50+00:00","articleBody":"     Sur un cente venu de la gauche, Bruno Fernandes tente de reprendre de vol\u00e9e, mais sa tentative trouve que la jambe gauche de Rochet plut\u00f4t que le fond des filets.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"FERNANDES PAS LOIN DU TRIPLE\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T20:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758347","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:55:57+00:00","articleBody":"     A moins d\u2019un cataclysme, le Portugal se dirige tranquillement vers les huiti\u00e8mes de finale.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore deux minutes","dateModified":"2022-11-28T20:55:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:54:44+00:00","articleBody":"    Un tuttut ?    Tuuuut         Allez deux buts ce soir, \u00e7a se f\u00eate\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:54:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758345","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:53:37+00:00","articleBody":"    C'est quoi in Mancunien ?    Meuh ?         Un joueur de Manchester (United en l\u2019occurrence).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:53:05+00:00","articleBody":"    Comment aurait-il pu \u00e9viter que sa main touche le ballon ? \u00c7a ne devait pas \u00eatre volontaire...     Touch\u00e9          Ce n\u2019\u00e9tait pas volontaire, mais sa main coupe trop l\u2019action pour que l\u2019arbitre ne siffle pas penalty. D\u00e9cision logique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:53:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:51:48+00:00","articleBody":"     On n\u2019avait pas vu si belle course depuis celle de Zaza, en 2016. Mais c\u2019est plus efficace, ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:51:07+00:00","articleBody":"          Le Mancunien transforme et envoie le Portugal en huiti\u00e8mes de finale\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"2-0","dateModified":"2022-11-28T20:51:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:50:41+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 lui, Sergio Rochet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Fernandes va le tirer","dateModified":"2022-11-28T20:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:50:38+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Neuf minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T20:50:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:49:49+00:00","articleBody":"     Goncalo Ramos prot\u00e8ge le point de p\u00e9nalty au cas o\u00f9 les Uruguayens viendrait ruiner la pelouse autour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:49:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:49:05+00:00","articleBody":"    J'ai d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 ce soir mais je ne sais pas quoi dire pour r\u00e9aliser le premier doubl\u00e9 de ma carri\u00e8re... un conseil ?    Lionel Ronald         Faites comme Bruno Fernandes\u00a0: obtenez un penalty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:49:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:49:01+00:00","articleBody":"          Malgr\u00e9 les tentatives de Luis Suarez pour tenter d\u2019emp\u00eacher l\u2019arbitre de pointer le point de p\u00e9nalty.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"YAPENO","dateModified":"2022-11-28T20:49:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:48:16+00:00","articleBody":"          Il y avait bien main sur le petit pont de Bruno Fernandes. L\u2019arbitre est appel\u00e9 par l\u2019assistance vid\u00e9o.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:48:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758323","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:47:42+00:00","articleBody":"          Ruben Dias est averti pour contestation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:47:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:47:34+00:00","articleBody":"    Je ne suis pas l\u00e0 pour le foot mais les 2 zigotos du live. Je ne reste que pour vous. Ci-mer les gars    K\u00e9k\u00e9         Les zigotos vous remercient\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:47:16+00:00","articleBody":"     Bruno Fernandes r\u00e9clame un p\u00e9nalty, apr\u00e8s un petit pont contr\u00e9 in extremis par Gimenez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:47:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:47:02+00:00","articleBody":"    C\u2019est bien s\u00e9rieux de sortir trois attaquants quand on n\u2019a qu\u2019un but d\u2019avance ??    Ana          On n\u2019est pas s\u00e9rieux quand on m\u00e8ne 1 \u00e0 0.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:45:55+00:00","articleBody":"    On voit clairement sur le ralenti que CR7 met un air but    Tiago          A quand les comp\u00e9titions sur le mod\u00e8le du \u00ab\u00a0air guitar\u00a0\u00bb\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:45:21+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:45:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:44:24+00:00","articleBody":"           Luis Suarez lors de la rencontre face au Portugal. ODD ANDERSEN \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/a79b541_5867323-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Luis Suarez est pass\u00e9 pr\u00e8s d\u2019\u00e9galiser","dateModified":"2022-11-28T20:44:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:43:40+00:00","articleBody":"    Je pronostique 8 minutes de temps additionnel. Et vous ?    Le roi de MPP         Allez sept\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:43:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758305","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:43:12+00:00","articleBody":"    Pepe joue ? Il n\u2019y pas de limite d\u2019age ?    Vieuxjeune         Demandez au papy de Dr\u00e9sienne s\u2019il y a une limite d\u2019\u00e2ge, il est encore plus fringant que Kylian Mbapp\u00e9\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:43:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758307","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:43:11+00:00","articleBody":"     Belle anticipation de Guerreiro, qui devance Pellistri, malgr\u00e9 une belle ouverture de Suarez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758300","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:41:40+00:00","articleBody":"    Allez,, un petit tut tut pour finir le match     Svp         Demand\u00e9 aussi gentiment, impossible de dire non.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:41:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:41:37+00:00","articleBody":"          Sorties de Joax Felix, Cristiano Ronaldo et William Carvalho. Ils ont remplac\u00e9s par Goncalo Ramos, Matheus Nunes et Joao Palhinha.          Ronaldo n\u2019a pas oubli\u00e9 de laisser son brassard \u00e0 Pepe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triple changement portugais","dateModified":"2022-11-28T20:41:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758296","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:40:20+00:00","articleBody":"    A\u00efe, toutes ces \u00e9quipes qui se qualifient petit \u00e0 petit pour les huiti\u00e8mes, \u00e7a m'inqui\u00e8te. La suite aurait \u00e9t\u00e9 plus facile si la France \u00e9tait rest\u00e9e la seule, non ?    Jules Footix         Vu que nous avons \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re \u00e9quipe qualfii\u00e9e, on pourra toujours dire que nous avons gagn\u00e9 la phase de groupes de la Coupe du monde. C\u2019est toujours \u00e7a de pris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:40:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:39:36+00:00","articleBody":"     LE CENTRE DE VARELA\u00a0! Cancelo devance Suarez qui arrivait lanc\u00e9. C\u2019\u00e9tait moins une.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:39:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:39:23+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous allez bien ?\r\nPetit rappel : j'ai donn\u00e9 le m\u00eame prono  que celui de Valentin 3-1 pour les portugais...    kopiste de tjrs         Merci de m\u2019avoir suivi ch\u00e8re kopiste de tjrs\u00a0! Mais \u00e7a ne sent pas tr\u00e8s bon pour nous cette histoire...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:39:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:38:29+00:00","articleBody":"    L\u2019arbitre a distribu\u00e9 combien de cartons jaunes \u2026 pour l\u2019instant ?    Un chauvin          Quatre pour le moment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:38:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:38:07+00:00","articleBody":"    Qui a marquer le but de Portugal ?    Mk sow         Nous avons longtemps pens\u00e9 qu\u2019il serait attribu\u00e9 \u00e0 Cristiano Ronaldo, mais il a finalement l\u2019air d\u2019\u00eatre pour Bruno Fernandes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:38:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:37:46+00:00","articleBody":"          Diogo Costa sauve la patrie\u00a0! Le Portugal souffre depuis une dizaine de minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DE ARRASCAETA\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T20:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:36:47+00:00","articleBody":"          Le coup-franc n\u2019est pas tr\u00e8s bien frapp\u00e9, mais retombe par miracle entre les genoux du Suarez qui encha\u00eene imm\u00e9diatement dans les six-m\u00e8tres, mais ne trouve que le petit filet ext\u00e9rieur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"SUAREZ\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T20:36:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:36:30+00:00","articleBody":"    Est ce que c'est possible qu'un pays organisateur de la CDM n'ait pas son \u00e9quipe s\u00e9l\u00e9ctionn\u00e9e pour y participer ?    Louis         Non car elle est qualifi\u00e9e d\u2019office pour la phase de groupes. Mais \u00e7a ne lui emp\u00eache pas de se faire sortir au bout de deux petits matchs, comme le Qatar cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:35:46+00:00","articleBody":"          Joao Felix est averti pour une grosse semelle. Bon coup-franc \u00e0 suivre pour les Uruguayens sur la gauche de la surface adverse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:35:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:35:24+00:00","articleBody":"    Le but de l'Uruguay est programm\u00e9 \u00e0 quelle heure ?    Manu des bois         D\u00e9j\u00e0 pr\u00e8s de deux matchs et toujours pas de but pour la Celeste. Pas s\u00fbr que grand chose soit programm\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:35:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758276","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:34:08+00:00","articleBody":"          Servi \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la surface, il tente sa chance sans contr\u00f4le. Diogo Costa est battu, pas son poteau. On en reste \u00e0 1-0 pour le Portugal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"LE POTEAU POUR GOMEZ\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T20:34:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:31:55+00:00","articleBody":"     On n\u2019a plus de brassard c\u00f4t\u00e9 uruguayen. Edinson Cavani est sorti sans le pr\u00eater \u00e0 ses copains.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:31:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758269","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:31:51+00:00","articleBody":"    Le Liveur a un souci avec le TFC? Sors dehors et je vais te le r\u00e9gler.    Le Stadium est ma maison          Si vous voulez tout savoir, vous avez trois supporteurs du TFC aux commandes du live ce soir. Aucun probl\u00e8me, mais seulement de l\u2019amour pour ce club\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758270","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:31:00+00:00","articleBody":"          Cavani et Nunez laissent leur place \u00e0 Suarez et Gomez. Un peu de mordant dans cette rencontre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:29:12+00:00","articleBody":"     Ronaldo s\u2019\u00e9croule dans la surface et r\u00e9clame le p\u00e9nalty. A vitesse r\u00e9elle, c\u2019est surtout le Portugais, qui est all\u00e9 s\u2019empaler tout seul comme un grand sur la d\u00e9fense uruguayenne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:29:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:28:32+00:00","articleBody":"    Godin sorti ? Est-ce \u00e0 dire God out ? Dieu n'est-il plus avec les Uruguayens ?    Relativiste         D\u00e9j\u00e0 que Jesus est entr\u00e9 en jeu au match pr\u00e9c\u00e9dent, on n\u2019y comprend plus rien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758263","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:27:45+00:00","articleBody":"          Ruben Neves laisse sa place \u00e0 l\u2019ancien Lillois Rafael Leao.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Changement c\u00f4t\u00e9 portugais","dateModified":"2022-11-28T20:27:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758261","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:27:29+00:00","articleBody":"    Une entr\u00e9e de Cavani est-elle pr\u00e9vue dans ce match ?    Jay         Malheureusement pour lui ce n\u2019est pas \u00e9vident, mais il est bien sur le terrain depuis le d\u00e9but du match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:27:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:26:52+00:00","articleBody":"    La C\u00e9leste c'est la femme de Babar?    Inconnue          Oui\u00a0: mille fois oui\u00a0!                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:26:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:26:28+00:00","articleBody":"     Bernardo Silva a tent\u00e9 de remettre vers Bruno Fernandes qui venait de trouver une superbe passe cach\u00e9e, plein axe. Malheureusement la remise du Citizen n\u2019est pas aussi belle et la d\u00e9fense uruguayenne se saisit du ballon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:26:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:25:08+00:00","articleBody":"     Oh Pellistri\u00a0! Le nouvel entrant venait de prendre le dessus sur le c\u00f4t\u00e9 droit, mais il pousse un peu trop son ballon au lieu de centrer. Ca file en sortie de but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:25:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:24:19+00:00","articleBody":"    Dans quel club va signer Ronaldo selon vous ?    Pierre et pas caillou         On le verrait bien au TFC. Reste maintenant \u00e0 le convaincre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:23:01+00:00","articleBody":"          LE CENTRE DE GUERREIRO\u00a0! L\u2019ancien Lorientais avait tent\u00e9 de trouver Ronaldo qui attendait l\u2019offrande dans l\u2019axe, mais Olivera d\u00e9gage d\u2019une aile de pigeon juste devant lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:23:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758241","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:22:22+00:00","articleBody":"    Il ne joue plus Rui Patricio? Je l'aimais bien     Choco li\u00e9geois         Il est sur le banc. Mais le titulaire dans les cages portugaises est maintenant Diogo Costa.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:22:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:21:30+00:00","articleBody":"    Je r\u00eave ou Suarez s'\u00e9chauffe?    Hannibal Lecter         Il a les dents longues ce soir\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:21:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:21:11+00:00","articleBody":"          Godin et Vecino sortent. Pellistri et De Arrascaeta rentrent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Double changement pour l\u2019Uruguay","dateModified":"2022-11-28T20:21:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:20:48+00:00","articleBody":"    Est-ce que vous pouvez nous dire le pourcentage de possession de chaque \u00e9quipe svp.    OBV         59% pour le Portugal, 26% pour l\u2019Uruguay et 15% de \u00ab\u00a0situation de match\u00a0\u00bb (quand aucune des deux \u00e9quipes n\u2019a le ballon).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:20:22+00:00","articleBody":"     Petite main de Darwin Nunez, qui ne sera pas r\u00e9compens\u00e9 du plaquage de Ruben Dias. Coup-franc \u00e0 suivre pour le Portugal.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:20:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758231","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:19:59+00:00","articleBody":"    Est ce qu\u2019il reste un grand attaquant qui n\u2019a pas encore marqu\u00e9 dans ce mondial?  (Hormis Sylvain Wiltord)    Bluegilles          Peter Crouch attend \u00e9galement de signer son premier but dans ce Mondial.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:22:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:19:12+00:00","articleBody":"    Ronaldo il l\u2019a pas touch\u00e9eeee !    Ol\u00e9         En Portugais dans le texte.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:19:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:18:37+00:00","articleBody":"    Rochet s'est fait trouer?    Marcel         Les Portugais ont grav\u00e9 leur but.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:18:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758220","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:18:17+00:00","articleBody":"    Pourquoi c'est important de savoir s'il la touche ?    Sol         Pour tous les accros du d\u00e9bat Messi-Ronaldo. D\u00e9sormais le Portugais compte un but d\u2019avance en Coupe du monde. Mais les deux hommes sont toujours \u00e0 \u00e9galit\u00e9 au nombre de victoire finale (une de moins qu\u2019Adil Rami).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:16:42+00:00","articleBody":"    Une image du drapeau LBGT ?     ca serait politiquement cool                ODD ANDERSEN \/ AFP           Un 23e joueur a fait irruption lors de la deuxi\u00e8me mi-temps.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/eb46216_5867041-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:17:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758215","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:16:13+00:00","articleBody":"     Pauvre Varela qui couvre Ronaldo. Le reste de la d\u00e9fense uruguayenne \u00e9tait align\u00e9 et avait pris le buteur portugais au pi\u00e8ge du hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:16:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758213","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:15:49+00:00","articleBody":"    Euh, il touche pas la balle l\u00e0 ?    Wut         Dur \u00e0 dire, s\u2019il le touche c\u2019est d\u2019un cheveu\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:15:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758204","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:15:39+00:00","articleBody":"     On parle un peu portugais, mais on ne pratique pas la lecture sur les l\u00e8vres, mais on a l\u2019impression que Cristiano a dit Bernando Silva \u00ab\u00a0Je ne sais pas si je la touche\u00a0\u00bb sur le centre de Bruno Fernandes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:15:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:15:23+00:00","articleBody":"    Ce qui est \u00e9trange, c\u2019est qu\u2019\u00e0 chaque fois que je regarde votre live, je tombe sur un but!\r\nDevrais-je venir plus souvent ?     Le cocker du jardin d\u2019\u00e0 cot\u00e9          On va vous r\u00e9server un si\u00e8ge au premier rang avec votre nom brod\u00e9 dessus. C\u2019est la seule option que nous voyons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:15:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:14:46+00:00","articleBody":"     Sur le centre de Bruno Fernandes, Ronaldo semble tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement toucher le ballon pour le d\u00e9poser dans le petit filet de Rochet. CR7 semble dire qu\u2019il l\u2019a touch\u00e9. Bon courage \u00e0 la personne qui va devoir attribuer ce but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui a marqu\u00e9\u00a0?","dateModified":"2022-11-28T20:14:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758206","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:12:40+00:00","articleBody":"          1-0 POUR LE PORTUGAL\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"CRICRI D\u2019AMOUR","dateModified":"2022-11-28T20:12:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758202","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:12:05+00:00","articleBody":"    On aurait d\u00fb se douter que le quota de but avait \u00e9t\u00e9 atteint en d\u00e9but de journ\u00e9e...    Caillou         Ils sont sympas les joueurs, mais ils ne pensent pas aux livers qui viennent au Chaudron le soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:11:07+00:00","articleBody":"     JOAO FELIX\u00a0! L\u2019attaquant portugais d\u00e9boule sur le c\u00f4t\u00e9 gauche et tente sa chance, mais ne croise pas assez sa frappe, qui finit dans le petit filet de Rochet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:11:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:10:47+00:00","articleBody":"     On vient de voir le premier placage de cette Coupe du monde. Un jeune homme s\u2019est introduit avec un drapeau LGBT sur la pelouse, il a esquiv\u00e9 un premier stadier, mais pas le second.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:10:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:10:29+00:00","articleBody":"    Pas encore vu de carton rouge, il y en a eu ?     11         Un seul, c\u2019est un Pokemon rare\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:10:21+00:00","articleBody":"     L\u2019arbitre vient de ramasser un drapeau LGBT. La sc\u00e8ne n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9e, mais les diffuseurs ont \u00e9voqu\u00e9 un gros plaquage. Le match reprend.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Interruption sur le terrain","dateModified":"2022-11-28T20:10:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:09:16+00:00","articleBody":"    Petit recap de ce groupe?    Nostra         Avant la rencontre, le Portugais occupait la premi\u00e8re place du groupe,\u00a0avec le m\u00eame nombre de point (trois) mais un match en moins que le Ghana. L\u2019Uruguay et la Cor\u00e9e du Sud fermaient la marche avec un petit point.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:09:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:09:13+00:00","articleBody":"     Deux minutes apr\u00e8s, Neves se rel\u00e8ve, mais bo\u00eete un peu. Fernando Santos, le s\u00e9lectionneur portugais, n\u2019est pas tr\u00e8s content sur son banc. Vecino, lui, continue de jouer l\u2019innocent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:09:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758185","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:07:34+00:00","articleBody":"    C'est y reparti ?    Mon kiki        Ben et le gif c.est re tipar?    Tout se perd         Il a \u00e9t\u00e9 englouti par vos r\u00e9ponses au #JSUL. C\u2019est \u00e7a d\u2019\u00eatre dr\u00f4les aussi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:07:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:07:21+00:00","articleBody":"     Vecino arrive en retard et s\u00e8che Neves, qui ne se rel\u00e8ve pas apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 une bonne minute au sol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:07:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:06:20+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On va quand m\u00eame pas \u00eatre les seuls \u00e0 faire 0-0 aujourd\u2019hui","dateModified":"2022-11-28T20:06:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:05:53+00:00","articleBody":"     Pas de changement \u00e0 la mi-temps non plus. On repart avec les 22 m\u00eames joueurs. Seul Guerreiro n\u2019\u00e9tait pas sur le terrain au d\u00e9but du match. Il a remplac\u00e9 Nuno Mendes, sorti sur blessure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:05:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:05:19+00:00","articleBody":"    N'aimant ni le Portugal \u00e0 cause de Ronaldo, ni l'Uruguay \u00e0 cause de Luis Suarez, vous me conseillez de supporter qui ce soir ?    Joueur humble         L\u2019arbitre du match a l\u2019air sympa. Un certain Alireza Faghani.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:05:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758176","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:04:50+00:00","articleBody":"     40 secondes et d\u00e9j\u00e0 une premi\u00e8re faute de Coates. On repart sur de bonnes bases.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:04:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758168","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:04:01+00:00","articleBody":"    Tu me fais tourner la t\u00eate, mon ballon \u00e0 moi, c'est toi #JSUL    La Piaf                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#JSUL musical en bonus","dateModified":"2022-11-28T20:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:03:55+00:00","articleBody":"            ODD ANDERSEN \/ AFP          #JSUL\nToujours aussi gonfl\u00e9 celui-l\u00e0     Luette        #JSUL Je suis le Cristiano R\u00e9dempteur !    Tangila        #JSUL \u00e0 combien de Bar faut-il gonfler l'ego de Cristiano ?     La bonne pression        JSUL : C'est ce qui s'appelle ne pas avoir la t\u00eate sur les \u00e9paules.    Emilie        # JSUL: Au bal masqu\u00e9, oh\u00e9 oh\u00e9!    H\u00e9licon        #JSUL\r\nStranger things 5 : une premi\u00e8re image du tournage a fuit\u00e9!    WVIW               ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/567e473_5866827-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Encore un #JSUL de l\u00e9gende, bravo \u00e0 vous\u00a0!","dateModified":"2022-11-28T20:03:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:03:49+00:00","articleBody":"          Pas de but \u00e0 la mi-temps. Toujours 0-0 entre le Portugal et l\u2019Uruguay.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:02:03+00:00","articleBody":"    Un petit r\u00e9cap des \u00e9quipes d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9es\/\u00e9limin\u00e9es ?    Mathieu         La France et le Br\u00e9sil ont d\u00e9j\u00e0 leurs tickets pour les huiti\u00e8mes de finale alors que le Qatar et le Canada sont \u00e9limin\u00e9s avant m\u00eame de jouer le dernier match.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:02:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T20:01:16+00:00","articleBody":"    La France seule \u00e9quipe \u00e0 6 points !!    Cocorico         Vous oubliez le Br\u00e9sil.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T20:01:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T19:55:23+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En hommage \u00e0 Luis Suarez","dateModified":"2022-11-28T19:55:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T19:50:56+00:00","articleBody":"    Je ne regarde pas le match mais je garde un \u0153il sur votre direct : jusqu'ici, vu le score, l'Uruguay r\u00e9siste plut\u00f4t bien, non ?    Nicolas JP         Les joueurs de la Celeste sont sur la d\u00e9fensive, mais ne conc\u00e8dent pas trop d\u2019occasions pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T19:50:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T19:50:00+00:00","articleBody":"    JSUL JSUL  JSUL vite....    JSUL         Quand tout va mal, heureusement il reste le #JSUL.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T19:50:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T19:49:19+00:00","articleBody":"     Vous connaissez la recette\u00a0: une photo, une l\u00e9gende \u00e0 trouver. Soyez bons\u00a0!                 ODD ANDERSEN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/567e473_5866827-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure du #JSUL","dateModified":"2022-11-28T19:49:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T19:49:16+00:00","articleBody":"          A part un face \u00e0 face perdu par l\u2019Uruguayen Bentancur, pas grand chose \u00e0 se mettre sous la dent dans ce premier acte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la mi-temps\u00a0! 0-0 entre les deux \u00e9quipes","dateModified":"2022-11-28T19:49:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T19:47:50+00:00","articleBody":"    petit resume?    ???         Ronaldo a fait une passe de l\u2019\u00e9paule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T19:47:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html#758120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/football/live/2022/11/28/portugal-uruguay-en-direct-suivez-le-match-de-la-coupe-du-monde-2022_6152016_1616938.html","datePublished":"2022-11-28T19:46:58+00:00","articleBody":"    Pourquoi tant de blessures ? \r\nPeut-on parler de maltraitance ?    Foottoo         Il est vrai que ce Mondial est marqu\u00e9 par de nombreuses blessures. Notre autre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Cl\u00e9ment Martel, avait d\u2019ailleurs consacr\u00e9 un article \u00e0 ce sujet, avant le d\u00e9but de la comp\u00e9tition.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: apr\u00e8s le forfait de Sadio Man\u00e9, le spectre des blessures r\u00f4de autour du Mondial                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/359/0/4308/2154/1342/671/60/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portugal-Uruguay : Fernandes, Ronaldo et leurs co\u00e9quipiers qualifi\u00e9s pour les huiti\u00e8mes de finale","dateModified":"2022-11-28T19:46:58+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/28/0/0/4308/2872/1342/894/3/0/d50bb9a_5867218-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
