<FILE-date="2022/10/05/19">

<article-nb="2022/10/05/19-1">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ Cette aide devrait selon le gouvernement concerner de « 5 000 à 12 000 familles », « couvrira la période du 1er avril au 31 décembre 2022 » et sera versée « sous réserve d’avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix jours de tels bénéficiaires ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Société             Réfugiés ukrainiens en France : l’Etat va verser 150 euros par mois aux familles d’accueil      Cette aide devrait selon le gouvernement concerner de « 5 000 à 12 000 familles », « couvrira la période du 1er avril au 31 décembre 2022 » et sera versée « sous réserve d’avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix jours de tels bénéficiaires ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h56, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est un type d’aide réclamé de longue date par les associations venant en aide aux personnes déplacées, notamment depuis la crise migratoire syrienne de 2015. L’Etat va verser 150 euros par mois aux familles françaises qui hébergent des réfugiés ukrainiens, a annoncé, mercredi 5 octobre, le ministre délégué à la ville et au logement, Olivier Klein. Le ministère de la ville précise qu’il « s’agit bien de 150 euros par famille, quel que soit le nombre de personnes accueillies ».            Début juillet, le préfet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interministérielle de crise (CIC) sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine, expliquait au Monde que « le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France » avait été franchi.            Selon le communiqué du gouvernement, ce « soutien financier » devrait concerner de « 5 000 à 12 000 familles » et « couvrira la période du 1er avril au 31 décembre 2022 ». Il sera cependant versé « sous réserve d’avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix jours de tels bénéficiaires ».                 « Cette mesure financière exceptionnelle permet de soutenir l’élan de générosité spontané qui a été constaté au moment du déclenchement de la guerre en Ukraine, maillon majeur de la gestion de la crise et de l’accueil des personnes déplacées » d’Ukraine, souligne Olivier Klein.            Rencontre avec les associations et acteurs institutionnels            « Malgré une situation économique marquée par la crise énergétique, les Français ont fait preuve d’une immense solidarité », ajoute-t-il dans le communiqué, publié après une rencontre mercredi avec les associations et les acteurs institutionnels qui accompagnent cet hébergement citoyen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France »                   La première ministre, Elisabeth Borne, avait annoncé, lundi 3 octobre devant l’Assemblée nationale, la mise en place d’une aide financière « à partir de fin novembre », estimant qu’il fallait « soutenir » les Français « qui se sont engagés » dans cet accueil. Elle a aussi annoncé l’organisation « dans les prochains mois » à Paris d’une conférence économique sur l’Ukraine, afin de « mobiliser les entreprises françaises » dans la reconstruction du pays.                Le ministère de la ville et du logement précise que l’aide financière concerne les personnes qui accueillent tout bénéficiaire de la « protection temporaire » accordée par l’Union européenne aux personnes fuyant la guerre en Ukraine, « quelle que soit leur nationalité ».            « Les ménages ayant conventionné avec l’Etat et une association seront éligibles de droit à ce soutien. Les autres ménages devront recevoir une certification de la part de la collectivité de rattachement du logement où les personnes sont accueillies, afin de pouvoir ensuite solliciter ce soutien », a encore précisé le ministère.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Accueil des Ukrainiens en France : « On va avoir besoin de solidarité nationale »                                                   Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/refugies-ukrainiens-en-france-l-etat-va-verser-150-euros-par-mois-aux-familles-d-accueil_6144585_3210.html"},"headline":"R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France\u00a0: l\u2019Etat va verser 150\u00a0euros par mois aux familles d\u2019accueil","dateCreated":"2022-10-05T18:56:19+02:00","datePublished":"2022-10-05T18:56:19+02:00","dateModified":"2022-10-05T18:56:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cette aide devrait selon le gouvernement concerner de \u00ab\u00a05\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0familles\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0couvrira la p\u00e9riode du 1er\u00a0avril au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022\u00a0\u00bb et sera vers\u00e9e \u00ab\u00a0sous r\u00e9serve d\u2019avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix\u00a0jours de tels b\u00e9n\u00e9ficiaires\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ca682_1645703074669-466340.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-2">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ Le 5 octobre 2017, le « New York Times » publiait la première enquête sur les accusations de viol contre le producteur Harvey Weinstein. Le 15 octobre, le hashtag #metoo apparaissait sur les réseaux sociaux, prélude à une grande libération de la parole des femmes et de l’écoute de la société. Cinq ans plus tard, « Le Monde » revient dans une série de cinquante articles, publiés pendant dix jours, sur les effets de ce mouvement qui a bouleversé la planète
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ 
<article-nb="2022/10/05/19-3">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ En 2017, l’affaire Weinstein libère la parole de milliers de femmes victimes de violences sexuelles qui dénoncent leur agresseur dans un flot ininterrompu de messages. Depuis, le mouvement continue à infuser aux Etats-Unis où les rapports hommes-femmes se redessinent en entreprise, dans les universités et les cercles de pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                        
<article-nb="2022/10/05/19-4">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ Le 5 octobre 2021 était publié un rapport accablant sur les violences sexuelles dans l’Eglise. Depuis, si de nombreux chantiers avancent, certaines associations dénoncent les lenteurs de l’institution, notamment en matière d’indemnisation.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Religions             Un an du rapport Sauvé sur la pédocriminalité dans l’Eglise : ce qui a été fait, ce qu’il reste à faire      Le 5 octobre 2021 était publié un rapport accablant sur les violences sexuelles dans l’Eglise. Depuis, si de nombreux chantiers avancent, certaines associations dénoncent les lenteurs de l’institution, notamment en matière d’indemnisation.          Par Gaétan Supertino(avec AFP)         Publié aujourd’hui à 16h30    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Il y a un an était publié le rapport choc de la « commission Sauvé », démontrant l’ampleur de la pédocriminalité dans l’Eglise catholique depuis 1950. Au total, selon l’estimation de la commission, 216 000 personnes aujourd’hui majeures auraient été agressées par un prêtre ou un religieux alors qu’elles étaient mineures.          Le chiffre monte à 330 000 si l’on inclut les victimes de laïcs liés à l’Eglise catholique (catéchistes, encadrants scolaires ou de mouvements de jeunes, etc.). « Séisme », « ouragan », « commotion » : lors de la diffusion de ces chiffres, les responsables catholiques ne manquaient pas de qualificatifs pour témoigner de leur consternation.          Un an plus tard, l’heure est au premier bilan. Si un certain nombre de mécanismes de réparation ont été mis en place, le rythme est trop lent aux yeux de certaines victimes et associations.          Ce qui a déjà été mis en place          Le rapport Sauvé avait émis quarante-cinq recommandations. Certaines ont été immédiatement suivies d’effet : l’Eglise a par exemple, dès novembre 2021, reconnu sa « responsabilité institutionnelle », ainsi que le caractère « systémique » des violences.          L’institution a également « décidé d’engager un processus de reconnaissance de la qualité de victime et de réparation des dommages commis en son sein ». Un processus qui répond au fait que, dans de nombreux cas, les victimes n’ont aucun recours, en raison de la mort de l’agresseur ou de la prescription des faits.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Pour les victimes de la pédocriminalité dans l’Eglise, la réparation financière est nécessaire et doit être systématique »                 Une Instance nationale indépendante de reconnaissance et de réparation (Inirr) a été créée pour identifier et indemniser les victimes de prêtres et de laïcs. Les évêques ont « pris la mesure de l’ampleur du phénomène », assure aujourd’hui Eric de Moulins-Beaufort, président de la Conférence des évêques de France (CEF). Ils « se sont mis au travail ».          « Les institutions ont aussi fait leur travail », abonde sœur Véronique Margron, présidente de la Conférence des religieux et religieuses de France (450 congrégations), qui a également mis sur pied une Commission reconnaissance et réparation (CRR), chargée de faire de la médiation entre victimes et instituts religieux, fixant à ces derniers d’éventuelles réparations financières.           45 victimes ont eu ou vont bientôt recevoir une réparation, sur un total de 1 004 demandes de réparation          Un an après la publication du rapport, quarante-cinq victimes ont eu ou vont recevoir prochainement une réparation financière, sur un total de mille quatre demandes de réparation, a annoncé vendredi 30 septembre la présidente de l’Inirr, Marie Derain de Vaucresson. Côté CRR, sur quatre cents dossiers relevant de sa compétence, « au moins quinze victimes ont été payées par les congrégations religieuses », dont quatre portent sur la tranche 50 000-60 000 euros.        Il vous reste 63.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/05/un-an-du-rapport-sauve-sur-la-pedocriminalite-dans-l-eglise-ce-qui-a-ete-fait-ce-qu-il-reste-a-faire_6144558_3224.html"},"headline":"Un an du rapport Sauv\u00e9 sur la p\u00e9docriminalit\u00e9 dans l\u2019Eglise\u00a0: ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, ce qu\u2019il reste \u00e0 faire","dateCreated":"2022-10-05T16:30:09+02:00","datePublished":"2022-10-05T16:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Religions"],"keywords":["Justice","Le Monde des religions","P\u00e9docriminalit\u00e9","Catholicisme","Religions","Vatican","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Le 5\u00a0octobre\u00a02021 \u00e9tait publi\u00e9 un rapport accablant sur les violences sexuelles dans l\u2019Eglise. Depuis, si de nombreux chantiers avancent, certaines associations d\u00e9noncent les lenteurs de l\u2019institution, notamment en mati\u00e8re d\u2019indemnisation.","author":[{"@type":"Person","name":"Ga\u00e9tan Supertino","description":"avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/447/0/5367/2683/1342/671/60/0/8c29198_1664975055020-000-9r64pe.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/religions/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-5">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Revivez cette première journée consacrée aux 5 ans de la révolution #metoo, lors de laquelle nous avons évoqué l’impact du mouvement sur vos vies comme dans le monde. Nous vous donnons rendez-vous le 14 octobre pour une seconde journée consacrée aux 5 ans de #metoo, nous aborderons notamment les aspects politiques et sociétaux.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Merci     Cécile          Bonjour Cécile,          Je ne connais pas l’expérience de formation que vous évoquez, mais nous n’avons pas mis en place de formation spécifique sur les stéréotypes de genre. Nous essayons de leur faire la chasse aussi bien au niveau individuel que collectif (les articles du Monde sont relus en moyenne par quatre personnes), mais il s’agit plutôt d’un système d’autorégulation certainement insuffisant. Je transmets votre suggestion aux responsables de nos programmes de formation.        Gilles van Kote            14:52   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a t il eu un metoo du journalisme ?     Ana         Bonjour Ana,          Je ne sais pas si l’on peut dire qu’il y a eu un #metoo spécifique au journalisme, comme cela a été le cas pour le cinéma, mais un certain nombre d’affaires montrent que le secteur des médias a été concerné au moins autant (davantage ?) que les autres. L’affaire de la Ligue du LOL a vu un certain nombre de journalistes mis en cause, le hashtag #balancetonporc est parti d’une affaire concernant deux journalistes, et plusieurs grands noms des médias (PPDA, Nicolas Hulot, Jean-Jacques Bourdin...) ont fait l’objet d’accusations largement relayées dans les médias. Par ailleurs, des victimes de PPDA ont créé une association qui porte le nom de #MeTooMedias et qui vise à rassembler les victimes de violences sexuelles dans le secteur des médias.        Gilles van Kote            14:39   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qu'est-ce que le mouvement metoo a changé au sein de la rédaction du Monde ?     Marie         Bonjour Marie,          Au départ, nous l’avons traité comme un sujet d’actualité, mais l’ampleur qu’il a pris nous a conduits à nous poser la question de nos propres comportements. Nous avons fait appel au groupe Egaé pour nous aider à traiter la question des agissements sexistes et violences sexuelles au sein du groupe Le Monde. Et nous avons eu confirmation que nous formions une collectivité comme les autres, avec son lot de comportements absolument inacceptables.          Un plan de sensibilisation et de formation a été mis en place depuis lors, ainsi qu’un baromètre annuel auprès du personnel du groupe. Une adresse mail réservée aux signalements internes et administrée par Egaé a été créée. Et la question des agissements sexistes et violences sexuelles sera systématiquement abordée lors des entretiens individuels annuels des salariés.        Gilles van Kote            14:30   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat avec Gilles van Kote, directeur délégué aux relations avec les lecteurs du « Monde », et Lorraine de Foucher, journaliste au service Société, commence        C’est le moment de poser vos questions sur le traitement que Le Monde a consacré au mouvement #metoo. N’hésitez pas !                    14:24   Portrait       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ghada Hatem, celle qui répare les femmes victimes de violences        Elle est le moteur qui fait tourner la Maison des femmes de Saint-Denis. Vêtue d’une blouse blanche, yeux clairs, chevelure volumineuse, Ghada Hatem enchaîne les consultations. Cette gynécologue-obstétricienne franco-libanaise est la fondatrice de l’établissement en 2016. Depuis, elle poursuit le combat féministe qui l’anime depuis toujours, pour mieux prendre en charge les victimes de violences physiques, sexuelles, psychiques.          Et elle a vu le mouvement #metoo entraîner une certaine libération de la parole chez ses patientes : « Certaines m’ont dit que s’il n’y avait pas eu tous ces mouvements féministes autour d’elles, elles n’en auraient peut-être pas parlé. Mais c’est plutôt l’approche par la santé qui libère la parole. Elles viennent à cause d’une grossesse non désirée ou une excision par exemple, et comme elles se trouvent dans un endroit où on s’intéresse à ce qu’elles ont vécu, elles se mettent à en parler. »                Ghada Hatem-Gantzer, gynécologue et fondatrice de la Maison des femmes de Saint-Denis (93) créée en 2016, qui accompagne des femmes en difficulté ou victimes de violences, le 3 octobre 2022. CAMILLE GHARBI POUR « LE MONDE »           La médecin-cheffe espère que de nouvelles structures soient développées et que de nouveaux modèles émergent en banlieue pour accueillir et libérer encore plus cette parole des femmes des quartiers populaires. Elle explique :          « Bien sûr que vous ne vous sentez pas très concernée par une Adèle Haenel quand vous habitez dans une tour de Saint-Denis. Mais si des gens qui partagent le même quotidien se mettent à parler en Seine-Saint-Denis, forcément ça va vous pousser à franchir le cap. »          Ghada Hatem mise donc beaucoup sur l’école chez les plus jeunes pour assurer cette émancipation des filles :          « L’école va montrer à ces filles qu’elles ont des droits, qu’il faut prendre la parole. Ce n’est pas toujours dans leur famille qu’on va les pousser à le faire. Si à l’école, vous vous sentez soutenue par une infirmière scolaire ou une CPE qui vous dit que quoi qu’il arrive quelqu’un vous accompagnera, vous amènera au commissariat, ça motivera les jeunes filles et les aidera à s’émanciper. »             Lire aussi :     Ghada Hatem, celle qui répare les femmes victimes de violences.                                             Le contexte       Live  animé par Julie Bienvenu et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Des femmes protestent devant le tribunal pénal de New York pendant le procès pour crimes sexuels de Harvey Weinstein. Le 10 janvier 2020.   STEPHANIE KEITH/GETYY IMAGES VIA AFP          « #metoo : les 5 ans d’une révolution ». En 2017 éclatait l’affaire Harvey Weinstein aux Etats-Unis, provoquant une onde de choc mondiale qui allait libérer la parole contre les violences sexistes et sexuelles. Au gré d’une cinquantaine d’articles, reportages et tribunes, publiés du 5 au 15 octobre, Le Monde retrace les grandes étapes de cette révolution, qui, si elle charrie quelques excès, est porteuse de nombreux progrès et d’immenses espoirs pour l’avenir.         Que veut dire #metoo ? Le 5 octobre 2017, le New York Times publiait une enquête révélant les agressions et le harcèlement sexuels que le célèbre producteur de cinéma Harvey Weinstein faisait subir depuis des années à de nombreuses femmes. Parti d’Hollywood, le mouvement est symbolisé par ce hashtag, repris par l’actrice Alyssa Milano dix jours plus tard, le 15 octobre, et qui déferle sur les réseaux sociaux, #metoo (« moi aussi »). D’autres mots-clés apparaîtront à travers le monde, dont #balancetonporc, lancé en France par la journaliste Sandra Muller. Cinq ans après, faisons le bilan de cette révolution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles réellement changé en 2022 ? L’égalité entre les hommes et les femmes a-t-elle avancé ?         Au programme :         Nous discuterons ensemble toute la journée du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies comme dans le monde entier. Vous pourrez témoigner et poser vos questions à nos intervenants lors de deux tchats :         A 10 h 30, Reine Prat, haut fonctionnaire, autrice de deux rapports ministériels pour l’égalité entre les femmes et les hommes dans les arts du spectacle (en 2006 et 2009), et d’Exploser le plafond. Précis de féminisme à l’usage du monde de la culture (Rue de l’échiquier, octobre 2021), interviendra sur l’impact du mouvement #metoo dans le monde de la culture.A 14 h 30 : Gilles van Kote, directeur délégué aux relations avec les lecteurs du Monde, et Lorraine de Foucher, journaliste au service Société (« Féminicides : mécanique d’un crime annoncé », « Violences sexuelles dans le porno : “French Bukkake”, une filière de traite des femmes »), répondront à vos interrogations sur le traitement des violences sexistes et sexuelles et de #metoo par Le Monde.         Pour aller plus loin :         Enquête. Cinq ans après #metoo, l’onde de choc : ce qui a changé dans les familles, à l’école, au tribunal…         Portrait. Tarana Burke, la lanceuse méconnue de #metoo         Entretien. « On constate un écart entre l’image que nous nous faisons des violences sexistes et sexuelles et leur réalité »         Décryptages. A Hollywood, les femmes tiennent désormais le haut de l’affiche et L’inflexion titanesque des scénarios de films français         Tribune. « Il est temps de former les adultes à la culture du respect et de l’égalité pour éduquer les jeunes »         Tribune. Violences sexistes et sexuelles : « Le faible nombre de condamnations incite à trouver de nouvelles façons de travailler »         Dans les archives du « Monde » :         Enquête. « #metoo : et la parole des femmes se libéra » (22 décembre 2017)         Entretien. « Juliette Binoche : “La femme est facilement moquée, ridiculisée, on a besoin de la diminuer” » (23 octobre 2017)         Tribune. « Nous défendons une liberté d’importuner, indispensable à la liberté sexuelle » (9 janvier 2018)         Retrouvez tous nos articles sur #metoo                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","coverageStartTime":"2022-10-05T16:05:57+00:00","coverageEndTime":"2022-10-05T16:05:57+00:00","headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","description":"Revivez cette premi\u00e8re journ\u00e9e consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo, lors de laquelle nous avons \u00e9voqu\u00e9 l\u2019impact du mouvement sur vos vies comme dans le monde. Nous vous donnons rendez-vous le 14\u00a0octobre pour une seconde journ\u00e9e consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de #metoo, nous aborderons notamment les aspects politiques et soci\u00e9taux.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"keywords":["M\u00e9dias","Culture","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"author":{"@type":"Organization","name":"Julie Bienvenu et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"#metoo : « Le Monde » retrace les grandes étapes de cette révolution cinq ans après ses débuts","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Revivez cette premi\u00e8re journ\u00e9e consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo, lors de laquelle nous avons \u00e9voqu\u00e9 l\u2019impact du mouvement sur vos vies comme dans le monde. Nous vous donnons rendez-vous le 14\u00a0octobre pour une seconde journ\u00e9e consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de #metoo, nous aborderons notamment les aspects politiques et soci\u00e9taux.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/3200/2136/1342/895/3/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Julie Bienvenu et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-10-05T16:05:57+00:00"
,"endDate":"2022-10-05T16:05:57+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi ce live, premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du Monde\u00a0\u00e0 l\u2019occasion des 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre,\u00a0Le Monde\u00a0retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution\u00a0qui, si elle charrie quelques exc\u00e8s, est porteuse de nombreux progr\u00e8s et d\u2019immenses espoirs pour l\u2019avenir.          Nous vons donnons rendez-vous le 14\u00a0octobre pour une seconde journ\u00e9e consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo, lors de laquelle nous aborderons notamment les aspects politiques et soci\u00e9taux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-10-05T16:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:44:38+00:00","articleBody":"     Une d\u00e9ferlante. En cet automne\u00a02017, des flots quasi quotidiens de d\u00e9nonciations d\u2019agressions sexuelles submergent en quelques semaines la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Dans la foul\u00e9e des accusations de viols contre le producteur Harvey Weinstein parues dans le New\u00a0York Times le 5\u00a0octobre et compl\u00e9t\u00e9es dans le New Yorker cinq jours plus tard, peu de secteurs \u00e9chappent \u00e0 cette vague de paroles lib\u00e9r\u00e9es.          De Wall Street \u00e0 Hollywood, de la Silicon Valley aux universit\u00e9s, des dirigeants d\u2019entreprise, des acteurs, des artistes, des responsables politiques, des journalistes, des universitaires, des sportifs sont tour \u00e0 tour mis en cause par des dizaines de femmes. Comme des secrets trop longtemps gard\u00e9s, viols, attouchements, harc\u00e8lement, \u00ab\u00a0comportements inappropri\u00e9s\u00a0\u00bb sont rendus publics, accol\u00e9s au mot-cl\u00e9 #metoo, lanc\u00e9 en\u00a02007 par la militante afro-am\u00e9ricaine Tarana Burke et redynamis\u00e9 par l\u2019actrice Alyssa Milano. La presse am\u00e9ricaine peine \u00e0 suivre le rythme de ce \u00ab\u00a0moment #metoo\u00a0\u00bb et publie r\u00e9guli\u00e8rement des tableaux\u00a0r\u00e9capitulatifs\u00a0: nom des centaines de personnalit\u00e9s \u2013 plus ou moins influentes \u2013 mises en cause, nature et cons\u00e9quences des accusations, quand cons\u00e9quences\u00a0il y a\u00a0: renvoi, \u00e9viction, mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart, condamnation\u2026          La suite de l\u2019article de St\u00e9phanie Le Bars est \u00e0 retrouver par ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 des \u00e0-coups, la d\u00e9ferlante #metoo a chang\u00e9 l\u2019Am\u00e9rique","dateModified":"2022-10-05T16:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:38:41+00:00","articleBody":"      Sur Histoire TV, \u00ab\u00a0La r\u00e9volution #metoo\u00a0\u00bb, cri de soci\u00e9t\u00e9 qui lib\u00e8re et \u00e9meut. N\u00e9 en\u00a02006, le hashtag #metoo est cr\u00e9\u00e9 par l\u2019Afro-Am\u00e9ricaine Tarana Burke pour aider les femmes victimes de violences sexuelles et appartenant \u00e0 des minorit\u00e9s. Initialement destin\u00e9 aux habitantes d\u2019Harlem, \u00e0 New York, #metoo va se retrouver relay\u00e9 aupr\u00e8s d\u2019Am\u00e9ricaines de toutes origines, gr\u00e2ce aux m\u00e9andres d\u2019Internet. Il faudra n\u00e9anmoins attendre 2017 et le proc\u00e8s Weinstein, producteur am\u00e9ricain accus\u00e9 de multiples viols, pour que le hashtag connaisse un d\u00e9veloppement international. Paradoxalement la cause f\u00e9ministe devrait \u00eatre reconnaissante envers l\u2019industrie du cin\u00e9ma pour lui avoir fourni une telle r\u00e9sonance. Et inversement. En revenant sur les origines du mouvement, le r\u00e9alisateur Piers Garland retrace les \u00e9pisodes, mais aussi les pol\u00e9miques qui ont marqu\u00e9 l\u2019\u00e9volution du mouvement, \u00e0 commencer par ses liens avec Hollywood.          Harvey Weinstein racont\u00e9 par ses victimes dans \u00ab\u00a0L\u2019Intouchable\u00a0\u00bb. Dans un monde id\u00e9al, Ursula Macfarlane n\u2019aurait pas adopt\u00e9 la forme ordinaire du documentaire am\u00e9ricain, avec sa musique pesante, ses plans cens\u00e9s montrer les sujets dans leur vie quotidienne, qui ne font que souligner l\u2019artifice de la situation de l\u2019interview.\u00a0L\u2019Intouchable\u00a0ressemble \u00e0 tant d\u2019autres films qu\u2019on ne per\u00e7oit pas imm\u00e9diatement son importance, surtout si l\u2019on a suivi la publication des enqu\u00eates du\u00a0New York Times\u00a0et du\u00a0New Yorker\u00a0et leurs r\u00e9percussions.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A voir ou \u00e0 revoir ","dateModified":"2022-10-05T16:17:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:30:05+00:00","articleBody":"     La\u00a0prescription juridique\u00a0est la dur\u00e9e au-del\u00e0 de laquelle une action judiciaire ne peut plus \u00eatre exerc\u00e9e et l\u2019auteur d\u2019une infraction \u00e0 la loi ne peut plus \u00eatre poursuivi. La prescription est justifi\u00e9e par des principes comme le droit \u00e0 l\u2019oubli, le pardon l\u00e9gal ou encore la proportionnalit\u00e9 entre la gravit\u00e9 des faits et la dur\u00e9e des poursuites.         Les d\u00e9bats cr\u00e9\u00e9s par #metoo           La r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale fixe sa dur\u00e9e \u00e0 vingt ans pour les crimes et \u00e0 six ans pour les d\u00e9lits, \u00e0 l\u2019exception des crimes contre l\u2019humanit\u00e9 qui sont imprescriptibles. La dur\u00e9e de vingt ans est jug\u00e9e trop courte par les associations de lutte contre les violences sexuelles, qui estiment qu\u2019elle ne prend pas assez en compte la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des victimes, surtout quand elles sont mineures au moment des faits.          Lors du vote de la loi Schiappa de 2018, le d\u00e9bat s\u2019est concentr\u00e9 sur l\u2019allongement de la dur\u00e9e de prescriptibilit\u00e9 des crimes sexuels sur mineurs, voire de leur imprescriptibilit\u00e9 totale. Les associations demandent de laisser plus de temps aux victimes pour mener leur combat en justice, en particulier lorsque les crimes subis ont provoqu\u00e9 une amn\u00e9sie traumatique.         Les changements           A l\u2019issue de discussions houleuses, la loi Schiappa de 2018 a \u00e9tendu la prescription p\u00e9nale pour les crimes sexuels sur mineurs de vingt \u00e0 trente ans apr\u00e8s leur majorit\u00e9. Une personne victime de viol ou de prox\u00e9n\u00e9tisme\u00a0peut d\u00e9sormais porter plainte jusqu\u2019\u00e0 ses 48\u00a0ans.          La loi de 2021 sur l\u2019inceste a ajout\u00e9 le principe de \u00ab\u00a0prescription glissante\u00a0\u00bb pour les agressions sexuelles et viols\u00a0: le d\u00e9lai de poursuite peut \u00eatre prolong\u00e9, si le m\u00eame auteur viole ou agresse sexuellement par la suite un autre enfant, jusqu\u2019\u00e0 la date de prescription de cette nouvelle infraction.         A suivre           Le d\u00e9bat sur la prescription n\u2019est pas clos, d\u2019autant que les changements ne concernent \u00e0 ce jour que les mineurs. Mais une partie de la profession juridique s\u2019oppose \u00e0 toute lev\u00e9e de la prescription, estimant qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un fondement du droit fran\u00e7ais, et que le temps qui passe fragilise les t\u00e9moignages et les preuves, rendant plus difficile l\u2019aboutissement des proc\u00e9dures. C\u2019est ce qu\u2019explique notamment l\u2019avocate p\u00e9naliste Marie Dos\u00e9, dans\u00a0Eloge de la prescription, publi\u00e9 en\u00a02021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que la prescription\u00a0? ","dateModified":"2022-10-05T16:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:24:34+00:00","articleBody":"     James Bond \u00e9tant mort \u00e0 la fin du dernier opus, Mourir peut attendre (2021), les sp\u00e9culations allaient bon train sur le sexe de celui qui allait prendre la succession de l\u2019acteur Daniel Craig. La productrice d\u00e9tentrice des droits, Barbara Broccoli, a depuis longtemps douch\u00e9 les espoirs de ceux qui veulent voir une femme incarner 007 \u00e0 l\u2019\u00e9cran. \u00ab\u00a0James Bond est un personnage masculin\u00a0\u00bb, a tranch\u00e9, en septembre\u00a02021, Mme\u00a0Broccoli, tout en ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il y aura beaucoup, beaucoup de films faits avec des femmes, pour des femmes, par des femmes, sur des femmes.\u00a0\u00bb          C\u2019est au fond ce qui se passe, cinq ans apr\u00e8s le scandale Weinstein et le d\u00e9but de #metoo\u00a0qui ont massivement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 un mouvement d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9\u00a0: la pr\u00e9sence de femmes dans les r\u00f4les principaux de films et, encore plus, de s\u00e9ries.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00e0 Hollywood, les femmes tiennent d\u00e9sormais le haut de l\u2019affiche          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Hollywood, les femmes tiennent d\u00e9sormais le haut de l\u2019affiche","dateModified":"2022-10-05T16:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:15:57+00:00","articleBody":"     Plusieurs d\u00e9finitions du terme \u00ab\u00a0f\u00e9minicide\u00a0\u00bb coexistent\u00a0: le meurtre de femmes li\u00e9 \u00e0 leur genre (une r\u00e9alit\u00e9 constat\u00e9e en Am\u00e9rique latine ou en Inde notamment) et l\u2019approche plus resserr\u00e9e du crime conjugal d\u00e9signant le meurtre par le conjoint ou l\u2019ex-conjoint.          Bien qu\u2019absente du code p\u00e9nal, cette d\u00e9finition s\u2019est impos\u00e9e dans l\u2019espace m\u00e9diatique depuis #metoo, par le biais des d\u00e9comptes annuels r\u00e9alis\u00e9s par le\u00a0collectif F\u00e9minicides par compagnons ou ex. \u00ab\u00a0La nature et la fr\u00e9quence de ces crimes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9banalis\u00e9es\u00a0\u00bb, note la juriste Diane Roman. En\u00a02021, 122\u00a0femmes ont perdu la vie sous les coups de leur conjoint ou ex-conjoint, chiffre en hausse de 20\u00a0% par rapport \u00e0 2020.         Les d\u00e9bats provoqu\u00e9s par #metoo           Des associations et professionnels du droit plaident pour faire entrer le terme de \u00ab\u00a0f\u00e9minicide\u00a0\u00bb dans le code p\u00e9nal. D\u2019autres estiment que cela obligerait \u00e0 rompre avec le principe de l\u2019universalit\u00e9 du droit, selon lequel tous les \u00eatres humains jouissent des m\u00eames droits sans distinction particuli\u00e8re (par exemple entre hommes et femmes).          Le code p\u00e9nal avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9volu\u00e9 sur le sujet des violences conjugales. Depuis 1994, il pr\u00e9voit une s\u00e9rie d\u2019infractions punies de peines aggrav\u00e9es lorsqu\u2019elles sont commises par le conjoint ou le concubin. Le sexisme est reconnu depuis janvier\u00a02017 parmi les circonstances aggravantes d\u2019un crime ou d\u2019un d\u00e9lit, au m\u00eame titre que l\u2019homophobie ou le racisme.         Les changements l\u00e9gislatifs           Deux lois post #metoo ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es apr\u00e8s le\u00a0Grenelle des violences conjugales\u00a0de 2019.         Celle du 28\u00a0d\u00e9cembre\u00a02019\u00a0visant \u00e0 agir \u00ab\u00a0contre les violences au sein de la famille\u00a0\u00bb, pr\u00e9voit le renforcement de l\u2019ordonnance de protection des victimes de violences, l\u2019\u00e9largissement du port du bracelet antirapprochement, ou le retrait de l\u2019autorit\u00e9 parentale aux parents auteurs de violences.          Celle du 30\u00a0juillet\u00a02020 \u00ab\u00a0visant \u00e0 prot\u00e9ger les victimes de violences conjugales\u00a0\u00bb, pr\u00e9voit l\u2019inscription automatique au fichier judiciaire des auteurs d\u2019infractions sexuelles ou violentes graves au sein du couple. Elle qualifie aussi de circonstance aggravante le harc\u00e8lement moral au sein du couple.          A suivre           Les associations demandent la cr\u00e9ation de juridictions sp\u00e9cialis\u00e9es dans le traitement des violences conjugales. La ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, Isabelle Rome, s\u2019est prononc\u00e9e\u00a0en faveur d\u2019un tel dispositif\u00a0en septembre.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 le nombre extr\u00eamement faible de condamnations dans les affaires de violences conjugales, il est n\u00e9cessaire de pouvoir se reposer sur des professionnels du droit form\u00e9s, qui comprennent les m\u00e9canismes \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb, estime Anne-C\u00e9cile Mailfert, \u00e0 la t\u00eate de la Fondation des femmes.          Au-del\u00e0 des changements l\u00e9gislatifs, #metoo a bouscul\u00e9 les professionnels du droit. \u00ab\u00a0Sous l\u2019impulsion notamment de jeunes cons\u0153urs et confr\u00e8res, avocats et magistrats, nos conversations ont chang\u00e9 de nature. Les temps changent, malgr\u00e9 de fortes r\u00e9sistances\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne l\u2019avocate Elodie Tuaillon-Hibon. Catherine Le Magueresse, autrice d\u2019une \u00e9tude \u00e0 ce sujet, rench\u00e9rit\u00a0: \u00ab\u00a0MeToo permet \u00e0 des magistrats ayant une posture critique d\u2019interpr\u00e9ter le droit de mani\u00e8re plus moderne et plus humaine qu\u2019avant.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est ce qu\u2019un f\u00e9minicide\u00a0? ","dateModified":"2022-10-05T15:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:11:47+00:00","articleBody":"     En 2006, Tarana Burke fondait l\u2019association Me Too pour lutter contre les violences sexuelles commises sur les petites filles noires.                Tarana Burke, \u00e0 New York, le 24 avril 2018. SHANNON STAPLETON\/REUTERS              A lire:     Tarana Burke, la lanceuse m\u00e9connue de #metoo                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/4f1f5f1_1664978840547-2018-04-25t182125z-304441193-rc1ebc046200-rtrmadp-3-new-york-time-100-gala.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tarana Burke, lanceuse de #metoo.","dateModified":"2022-10-05T15:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:01:28+00:00","articleBody":"     Le mouvement #metoo vous a fait prendre conscience des st\u00e9r\u00e9otypes qui pesaient sur l\u2019\u00e9ducation des enfants et des violences qu\u2019ils pouvaient engendrer, et vous avez d\u00e9cid\u00e9, en tant que parents, de faire \u00e9voluer la mani\u00e8re dont vous \u00e9levez vos enfants. Ces derniers vous ont, peut-\u00eatre aussi, \u00ab\u00a0\u00e9duqu\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 ces questions. Racontez-nous en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s #metoo, vous avez chang\u00e9 la mani\u00e8re d\u2019\u00e9duquer vos enfants, t\u00e9moignez","dateModified":"2022-10-05T15:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:50:02+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, Hanane Ameqrane se d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0militante f\u00e9ministe, lesbienne, antiraciste, r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb. Originaire d\u2019un quartier populaire d\u2019une ville du Limousin et arriv\u00e9e \u00e0 Saint-Denis en\u00a02007, cette documentaliste dans un lyc\u00e9e de la ville est devenue une figure locale du f\u00e9minisme. En\u00a02010, avec trois autres amies, elle a fond\u00e9 Femmes en lutte\u00a093, association qui aura \u00e9t\u00e9 active jusqu\u2019en\u00a02022\u00a0:          \u00ab\u00a0On s\u2019est rendu compte qu\u2019il n\u2019y avait pas de #metoo des quartiers populaires. Notre parole est \u00e9touff\u00e9e et on est vues comme des personnes \u00e0 sauver, et non comme des actrices politiques capables de prendre en charge notre destin de femmes face aux violences sexistes et sexuelles.\u00a0\u00bb                Hanane Ameqrane, militante et fondatrice de l'association f\u00e9ministe Femmes en Lutte 93 (FEL93), dans le jardin de la Maison des Femmes de Saint-Denis (93), le 3 octobre 2022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           La militante de 39\u00a0ans a surtout eu du mal \u00e0 trouver sa place entre un camp antiraciste en Seine-Saint-Denis qui ne prenait pas au s\u00e9rieux les questions f\u00e9ministes et un camp f\u00e9ministe parisien qui ne comprenait pas les enjeux dans les quartiers populaires. Elle raconte ce dilemme\u00a0: \u00ab\u00a0On est les grandes perdantes du mouvement f\u00e9ministe et du mouvement antiraciste. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, on est vues comme des tra\u00eetresses de nos quartiers, de l\u2019autre, on s\u2019expose au racisme et au m\u00e9pris de classe.\u00a0\u00bb          Hanane Ameqrane questionne notamment le milliard d\u2019euros r\u00e9clam\u00e9 par les associations f\u00e9ministes pour lutter contre les violences faites aux femmes. Elle se demande quelle part serait accord\u00e9e aux quartiers d\u00e9favoris\u00e9s. Pour autant, la militante note tout de m\u00eame que MeToo a fait doucement avancer les choses \u00e0 Saint-Denis\u00a0: \u00ab\u00a0On voit qu\u2019il y a une \u00e9volution des mentalit\u00e9s chez les citoyens. C\u2019est encore trop timide du c\u00f4t\u00e9 des pouvoirs publics. La parole se lib\u00e8re dans les quartiers, mais il n\u2019y a pas assez de structures pour l\u2019accompagner.\u00a0\u00bb En tant que femme lesbienne, elle essaye aussi de lutter contre l\u2019homophobie dans les quartiers. Un combat de plus qu\u2019elle m\u00e8ne notamment gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9mission sur Radio Campus Paris, centr\u00e9s sur la vie LGBQI+ en banlieue.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/827cba3_1664875307230-le-monde-metoo-saint-denis-0804.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hanane Ameqrane, \u00ab\u00a0militante f\u00e9ministe, lesbienne, antiraciste, r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T14:11:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:44:32+00:00","articleBody":"     Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs du Monde, et Lorraine de Foucher, journaliste au service Soci\u00e9t\u00e9, ont termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions\u00a0!          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-05T14:50:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:40:13+00:00","articleBody":"    Pendant longtemps, l'habitude \u00e9tait pour les affaires de harc\u00e8lement sexuel de s'en tenir \u00e0 : \"pas condamn\u00e9, pas coupable\", sachant que ces affaires allaient tr\u00e8s rarement au bout d'une proc\u00e9dure judiciaire. Aujourd'hui, avec MeToo, on accorde plus d'importance \u00e0 la parole des victimes, m\u00eame si les faits ne font pas l'objet de poursuites. Est-ce qu'au Monde, le travail des journalistes sur ces sujets \u00e0 chang\u00e9 ? Y a-t-il plus d'enqu\u00eate ? Comment arrivez-vous \u00e0 faire \u00e9merger une v\u00e9rit\u00e9 publiable ? Avez-vous eu une r\u00e9flexion au sein de la r\u00e9daction, ou bien avancez-vous au cas par cas ?    Charlotte         Bonjour Charlotte,          La ligne consistant \u00e0 consid\u00e9rer que la prescription d\u2019un crime ou d\u2019un d\u00e9lit d\u2019ordre sexuel disculpe totalement les auteurs est devenue aujourd\u2019hui intenable. Notre travail sur ces sujets s\u2019appuie sur les m\u00eames bases m\u00e9thodologiques et d\u00e9ontologiques que dans d\u2019autres domaines\u00a0: recueil d\u2019informations \u00e0 la source, recoupement et v\u00e9rification des informations, non-publication d\u2019informations relevant de la seule rumeur si celle-ci n\u2019est pas contextualis\u00e9e, respect du contradictoire... Cela se fait au cas par cas, tout en sachant que la responsabilit\u00e9 du journaliste et du m\u00e9dia dans ce type d\u2019affaires est particuli\u00e8rement importante.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:38:14+00:00","articleBody":"              Bonjour, est ce qu'il n'y a pas un risque \u00e0 traiter ces questions de violence sous l'angle des faits divers, alors que ce sont des sujets politiques (par exemple le porno, PPDA, etc. )    Gardette         Bonjour Gardette,          Merci pour votre question. Pour vous r\u00e9pondre, j\u2019ai envie de paraphraser une citation de Marguerite Duras qui \u00e9crit que \u00ab\u00a0plus c\u2019est personnel, plus c\u2019est universel\u00a0\u00bb. Et je pourrais vous dire que les r\u00e9cits des victimes du porno et de PPDA permettent \u00e0 chaque fois de faire \u00e9merger les lignes de force du fonctionnement de la violence sexuelle, qui concerne l\u2019ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. H\u00e9l\u00e8ne Devynck, par exemple, raconte son viol, bien s\u00fbr, mais raconte aussi comment fonctionne le viol. Dans la particularit\u00e9 des t\u00e9moignages se nichent des traits communs \u00e0 tous, et chacun peut ainsi y retrouver des \u00e9chos avec des histoires le concernant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:57:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:28:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, la couverture m\u00e9diatique de ce mouvement a t\u2019elle n\u00e9cessit\u00e9 une mutation de l\u2019\u00e9criture journalistique vers quelque chose de plus engag\u00e9e ?     Marius          Bonjour Marius,          Ce genre de mutation se fait sur temps long, pas forc\u00e9ment dans l\u2019instant. Nous avons cependant proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la f\u00e9minisation de nombreux termes caract\u00e9risant une fonction ou un m\u00e9tier. Nous sommes pass\u00e9s ainsi du terme \u00ab\u00a0auteur\u00a0\u00bb, utilis\u00e9 pour une femme, \u00e0 \u00ab\u00a0auteure\u00a0\u00bb et aujourd\u2019hui \u00e0 \u00ab\u00a0autrice\u00a0\u00bb, ce qui ne semble plus choquer personne, et tant mieux.          Nous nous sommes en revanche refus\u00e9, apr\u00e8s un d\u00e9bat interne, \u00e0 adopter l\u2019\u00e9criture inclusive, qui nous semble de nature \u00e0 g\u00eaner la lecture de nos articles, sachant que nous ne produisons pas des \u0153uvres litt\u00e9raires mais des textes g\u00e9n\u00e9ralement destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre lus rapidement. Les lecteurs nous ayant r\u00e9clam\u00e9 le passage \u00e0 l\u2019\u00e9criture inclusive sont par ailleurs extr\u00eamement rares.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:22:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment fait on pour couvrir un sujet comme la pornographie ? Comment on tient le choc face \u00e0 toutes ces images, cette violence ?     Confiture de mangue         Bonjour confiture de mangue,          Merci pour votre question. Les deux enqu\u00eates judiciaires qui touchent le milieu de la pornographie fran\u00e7aise sont effectivement retentissantes \u00e0 plusieurs niveaux. Tant par le nombre de plaignantes \u2212 une soixantaine, sur les deux dossiers \u2212 qu\u2019au niveau des mis en cause\u00a0: ils sont une bonne dizaine en d\u00e9tention provisoire actuellement. C\u2019est la plus grande affaire de violence sexuelle en cours, en France, en ce moment,  et les r\u00e9cits qui en \u00e9mergent sont difficiles. Difficiles \u00e0 recueillir bien s\u00fbr, difficiles \u00e0 \u00e9crire, et \u00e0 lire pour nos lecteurs aussi. Mais je crois que \u00e7a n\u2019est pas grand-chose par rapport \u00e0 ce que les plaignantes disent avoir v\u00e9cu, et leur permettre d\u2019avoir acc\u00e8s au r\u00e9cit aide \u00e0 la prise de conscience globale sur la fa\u00e7on dont ces affaires-l\u00e0 ont pu survenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:15:43+00:00","articleBody":"    Le mouvement Metoo a-t-il fait d\u00e9bat au sein de la r\u00e9daction ? Quid de la tribune pol\u00e9mique de Catherine Deneuve, Catherine Millet et Ingrid Caven sur la soi-disant \"libert\u00e9 d\u2019importuner\" ?    Fanny         Bonjour Fanny,          Le mouvement en tant que tel ne fait pas vraiment d\u00e9bat au sein de la r\u00e9daction\u00a0; l\u2019\u00e9mergence de #metoo a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 par la r\u00e9daction comme un ph\u00e9nom\u00e8ne plut\u00f4t vertueux qui permettait de d\u00e9noncer des comportements inadmissibles qui \u00e9taient tus jusqu\u2019alors. La question serait plut\u00f4t\u00a0: en fait-on trop ou pas assez\u00a0? mais c\u2019est le propre de tous les grands sujets d\u2019actualit\u00e9...          Quant \u00e0 la tribune que vous \u00e9voquez, sa publication a en effet fait l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat. Notre r\u00e9daction est diverse, diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations y sont repr\u00e9sent\u00e9es, et nous n\u2019avons pas tous la m\u00eame sensibilit\u00e9. Sans doute parce que je fais partie des \u00ab\u00a0vieux\u00a0\u00bb de la r\u00e9daction, je pense que cette tribune m\u00e9ritait d\u2019\u00eatre publi\u00e9e, parce que ce qui y \u00e9tait exprim\u00e9 \u2212 qu\u2019on l\u2019appr\u00e9cie ou non \u2212 \u00e9tait digne d\u2019int\u00e9r\u00eat et nourrissait le d\u00e9bat n\u00e9cessaire autour de ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:58:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nLes journalistes du Monde ont ils \u00e9t\u00e9 form\u00e9s pour mieux identifier et \u00e9viter les st\u00e9r\u00e9otypes de genre et un pont de vue h\u00e9rit\u00e9 d\u2019une culture patriarcale ? \r\n( cf l\u2019exp\u00e9rience de formation qui est faite \u00e0 l\u2019IUT de journalisme de Lannion actuellement) \r\nMerci     C\u00e9cile          Bonjour C\u00e9cile,          Je ne connais pas l\u2019exp\u00e9rience de formation que vous \u00e9voquez, mais nous n\u2019avons pas mis en place de formation sp\u00e9cifique sur les st\u00e9r\u00e9otypes de genre. Nous essayons de leur faire la chasse aussi bien au niveau individuel que collectif (les articles du Monde sont relus en moyenne par quatre personnes), mais il s\u2019agit plut\u00f4t d\u2019un syst\u00e8me d\u2019autor\u00e9gulation certainement insuffisant. Je transmets votre suggestion aux responsables de nos programmes de formation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:04:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:52:39+00:00","articleBody":"    Y a t il eu un metoo du journalisme ?     Ana         Bonjour Ana,          Je ne sais pas si l\u2019on peut dire qu\u2019il y a eu un #metoo sp\u00e9cifique au journalisme, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas pour le cin\u00e9ma, mais un certain nombre d\u2019affaires montrent que le secteur des m\u00e9dias a \u00e9t\u00e9 concern\u00e9 au moins autant (davantage\u00a0?) que les autres. L\u2019affaire de la Ligue du LOL a vu un certain nombre de journalistes mis en cause, le hashtag #balancetonporc est parti d\u2019une affaire concernant deux journalistes, et plusieurs grands noms des m\u00e9dias (PPDA, Nicolas Hulot, Jean-Jacques Bourdin...) ont fait l\u2019objet d\u2019accusations largement relay\u00e9es dans les m\u00e9dias. Par ailleurs, des victimes de PPDA ont cr\u00e9\u00e9 une association qui porte le nom de #MeTooMedias et qui vise \u00e0 rassembler les victimes de violences sexuelles dans le secteur des m\u00e9dias.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T14:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:39:25+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce que le mouvement metoo a chang\u00e9 au sein de la r\u00e9daction du Monde ?     Marie         Bonjour Marie,          Au d\u00e9part, nous l\u2019avons trait\u00e9 comme un sujet d\u2019actualit\u00e9, mais l\u2019ampleur qu\u2019il a pris nous a conduits \u00e0 nous poser la question de nos propres comportements. Nous avons fait appel au groupe Ega\u00e9 pour nous aider \u00e0 traiter la question des agissements sexistes et violences sexuelles au sein du groupe Le Monde. Et nous avons eu confirmation que nous formions une collectivit\u00e9 comme les autres, avec son lot de comportements absolument inacceptables.          Un plan de sensibilisation et de formation a \u00e9t\u00e9 mis en place depuis lors, ainsi qu\u2019un barom\u00e8tre annuel aupr\u00e8s du personnel du groupe. Une adresse mail r\u00e9serv\u00e9e aux signalements internes et administr\u00e9e par Ega\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e. Et la question des agissements sexistes et violences sexuelles sera syst\u00e9matiquement abord\u00e9e lors des entretiens individuels annuels des salari\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T12:52:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:30:03+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de poser vos questions sur le traitement que Le Monde a consacr\u00e9 au mouvement #metoo. N\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, et L...","dateModified":"2022-10-05T12:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:24:22+00:00","articleBody":"     Elle est le moteur qui fait tourner la Maison des femmes de Saint-Denis. V\u00eatue d\u2019une blouse blanche, yeux clairs, chevelure volumineuse, Ghada Hatem encha\u00eene les consultations. Cette gyn\u00e9cologue-obst\u00e9tricienne franco-libanaise est la fondatrice de l\u2019\u00e9tablissement en 2016. Depuis, elle poursuit le combat f\u00e9ministe qui l\u2019anime depuis toujours, pour mieux prendre en charge les victimes de violences physiques, sexuelles, psychiques.          Et elle a vu le mouvement #metoo entra\u00eener une certaine lib\u00e9ration de la parole chez ses patientes\u00a0: \u00ab\u00a0Certaines m\u2019ont dit que s\u2019il n\u2019y avait pas eu tous ces mouvements f\u00e9ministes autour d\u2019elles, elles n\u2019en auraient peut-\u00eatre pas parl\u00e9. Mais c\u2019est plut\u00f4t l\u2019approche par la sant\u00e9 qui lib\u00e8re la parole. Elles viennent \u00e0 cause d\u2019une grossesse non d\u00e9sir\u00e9e ou une excision par exemple, et comme elles se trouvent dans un endroit o\u00f9 on s\u2019int\u00e9resse \u00e0 ce qu\u2019elles ont v\u00e9cu, elles se mettent \u00e0 en parler.\u00a0\u00bb                Ghada Hatem-Gantzer, gyn\u00e9cologue et fondatrice de la Maison des femmes de Saint-Denis (93) cr\u00e9\u00e9e en 2016, qui accompagne des femmes en difficult\u00e9 ou victimes de violences, le 3 octobre\u00a02022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           La m\u00e9decin-cheffe esp\u00e8re que de nouvelles structures soient d\u00e9velopp\u00e9es et que de nouveaux mod\u00e8les \u00e9mergent en banlieue pour accueillir et lib\u00e9rer encore plus cette parole des femmes des quartiers populaires. Elle explique\u00a0:          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr que vous ne vous sentez pas tr\u00e8s concern\u00e9e par une Ad\u00e8le Haenel quand vous habitez dans une tour de Saint-Denis. Mais si des gens qui partagent le m\u00eame quotidien se mettent \u00e0 parler en Seine-Saint-Denis, forc\u00e9ment \u00e7a va vous pousser \u00e0 franchir le cap.\u00a0\u00bb          Ghada Hatem mise donc beaucoup sur l\u2019\u00e9cole chez les plus jeunes pour assurer cette \u00e9mancipation des filles\u00a0:          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9cole va montrer \u00e0 ces filles qu\u2019elles ont des droits, qu\u2019il faut prendre la parole. Ce n\u2019est pas toujours dans leur famille qu\u2019on va les pousser \u00e0 le faire. Si \u00e0 l\u2019\u00e9cole, vous vous sentez soutenue par une infirmi\u00e8re scolaire ou une CPE qui vous dit que quoi qu\u2019il arrive quelqu\u2019un vous accompagnera, vous am\u00e8nera au commissariat, \u00e7a motivera les jeunes filles et les aidera \u00e0 s\u2019\u00e9manciper.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Ghada Hatem, celle qui r\u00e9pare les femmes victimes de violences.          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/4cf7123_1664875307241-le-monde-metoo-saint-denis-0826.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghada Hatem, celle qui r\u00e9pare les femmes victimes de violences","dateModified":"2022-10-05T12:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:13:17+00:00","articleBody":"      \u00ab La question principale qui se pose pour les femmes des quartiers populaires est celle de la pr\u00e9carit\u00e9. Souvent, une femme ne peut pas quitter son logement pour \u00e9chapper aux violences conjugales parce qu\u2019elle ne sait pas o\u00f9 aller, elle n\u2019a pas les moyens de se payer un autre appartement. Et les h\u00e9bergements d\u2019urgence sont trop provisoires et obligent parfois \u00e0 vivre dans des conditions d\u00e9plorables. Certaines pr\u00e9f\u00e8rent continuer de subir une situation dramatique pour ne pas p\u00e9naliser leurs enfants. \u00bb                     Adjera Lakehal-Brafman, directrice de l\u2019association des femmes du Franc-Moisin                Adjera Lakehal, 61 ans, Sonia Casagrande, 72 ans, et Zahia Oumakhlouf, 68 ans, trois des fondatrices de l'association f\u00e9ministe en non-mixit\u00e9 \"Les Dyonisiennes\", cr\u00e9\u00e9e en 2018. A Saint-Denis (93) le 29 septembre 2022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/3eb0500_1664971306791-le-monde-metoo-saint-denis-0668.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Souvent, une femme ne peut pas quitter son logement pour \u00e9chapper aux violences conjugales parce qu\u2019e...","dateModified":"2022-10-05T12:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:02:48+00:00","articleBody":"     Si c\u2019\u00e9tait \u00e0 refaire, Sandra Muller, l\u2019initiatrice de #balancetonporc, affirme qu\u2019elle le referait \u00ab\u00a0sans h\u00e9siter\u00a0\u00bb.                Sandra Muller, \u00e0 New York, le 16\u00a0septembre. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/27e4398_1664970789924-000-32ka269.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sandra Muller, la cr\u00e9atrice de #balancetonporc","dateModified":"2022-10-05T12:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:00:01+00:00","articleBody":"     Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs du Monde, et Lorraine de Foucher, journaliste au service Soci\u00e9t\u00e9 (\u00ab\u00a0F\u00e9minicides\u00a0: m\u00e9canique d\u2019un crime annonc\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Violences sexuelles dans le porno\u00a0: \u00ab\u00a0French Bukkake\u00a0\u00bb, une fili\u00e8re de traite des femmes\u00a0\u00bb), r\u00e9pondront \u00e0 vos interrogations sur le traitement des violences sexistes et sexuelles et de #metoo par Le Monde \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur le traitement des violences sexistes et sexuelles et de #metoo par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T12:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T11:40:44+00:00","articleBody":"     En droit, le consentement est li\u00e9 au principe de la libert\u00e9\u00a0: chacun peut consentir \u00e0 se marier, signer un contrat,\u00a0etc. Le terme n\u2019appartient pas au vocabulaire du droit p\u00e9nal, ou de mani\u00e8re tr\u00e8s indirecte. L\u2019article\u00a0222-22 du code p\u00e9nal d\u00e9finit l\u2019agression sexuelle comme \u00ab\u00a0l\u2019atteinte sexuelle commise avec violence, contrainte, menace et surprise\u00a0\u00bb et le viol (article\u00a0222-23) comme \u00ab\u00a0tout acte de p\u00e9n\u00e9tration sexuelle, de quelque nature qu\u2019il soit, ou tout acte bucco-g\u00e9nital commis sur la personne d\u2019autrui ou sur la personne de l\u2019auteur par violence, contrainte, menace ou surprise est un viol.\u00a0\u00a0\u00bb L\u2019une de ces quatre circonstances doit appara\u00eetre, l\u2019absence de consentement verbal ne suffit g\u00e9n\u00e9ralement pas.         Les d\u00e9bats cr\u00e9\u00e9s par #metoo           \u00ab\u00a0Avant\u00a0#metoo, les mouvements f\u00e9ministes avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9plac\u00e9 la notion de consentement sur le terrain de l\u2019\u00e9galit\u00e9 plut\u00f4t que de la libert\u00e9, explique la juriste Diane Roman, en insistant sur le fait qu\u2019il ne pouvait y avoir de libert\u00e9 de consentir lorsqu\u2019une personne est prise dans un rapport de pouvoir, par d\u00e9finition in\u00e9galitaire.\u00a0#metoo a raviv\u00e9 ce d\u00e9bat et a amplifi\u00e9 la critique du droit p\u00e9nal, qui n\u2019y a pas recours de mani\u00e8re claire.\u00a0\u00bb          La question a surgi lors de l\u2019examen de la loi Schiappa, en\u00a02018, qui visait \u00e0 cr\u00e9er une \u00ab\u00a0pr\u00e9somption de non-consentement\u00a0\u00bb rendant automatique la qualification de viol en dessous d\u2019un certain \u00e2ge. Le d\u00e9bat s\u2019est cristallis\u00e9 sur le seuil \u00e0 fixer, 13 ou 15\u00a0ans. Mais le conseil d\u2019Etat a \u00e9t\u00e9 saisi en amont du vote de la loi et a averti d\u2019un risque de censure par le Conseil constitutionnel. Le texte finalement adopt\u00e9 ne contenait plus la \u00ab\u00a0pr\u00e9somption de non-consentement\u00a0\u00bb. Les associations de protection de l\u2019enfance ont alors estim\u00e9 que le gouvernement avait \u00ab\u00a0trahi une promesse\u00a0\u00bb de durcissement de la loi.             Lire aussi :     Droit des femmes\u00a0: \u00ab\u00a0La lutte contre toutes les formes de violences et, a fortiori les violences sexistes et sexuelles, n\u2019est pas n\u00e9gociable\u00a0\u00bb             Les changements l\u00e9gislatifs           C\u2019est finalement par la\u00a0loi du 21\u00a0avril\u00a02021 \u00ab\u00a0visant \u00e0 prot\u00e9ger les mineurs des crimes et d\u00e9lits sexuels et de l\u2019inceste\u00a0\u00bb, dont l\u2019examen a co\u00efncid\u00e9 avec sortie du livre de Camille Kouchner\u00a0La Familia grande, d\u00e9crivant l\u2019inceste subi par son fr\u00e8re et le mouvement #metooinceste, que le code p\u00e9nal a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 pour instaurer un \u00e2ge de seuil. Quatre nouvelles infractions y ont \u00e9t\u00e9 inscrites pour punir les actes sexuels sur les mineurs, pr\u00e9cisant qu\u2019aucun adulte ne peut se pr\u00e9valoir du consentement sexuel d\u2019un enfant s\u2019il a moins de 15\u00a0ans, ou moins de 18\u00a0ans en cas d\u2019inceste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que le consentement\u00a0?","dateModified":"2022-10-05T11:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T11:29:35+00:00","articleBody":"     Une tribune sign\u00e9e par une centaine de femmes rejetant le \u00ab\u00a0puritanisme\u00a0\u00bb apparu selon elles avec l\u2019affaire Weinstein a fait grand bruit. Retour sur son itin\u00e9raire et les d\u00e9bats qu\u2019elle suscite.          C\u2019est ainsi\u00a0: certains papiers que l\u2019on pensait retentissants font parfois \u00ab\u00a0pschitt\u00a0\u00bb. D\u2019autres, au contraire, mettent le feu aux poudres.\u00a0La tribune intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Des femmes lib\u00e8rent une autre parole\u00a0\u00bb sign\u00e9e, entre autres personnalit\u00e9s, par Catherine Deneuve, Catherine Millet et Ingrid Caven, et publi\u00e9e dans\u00a0Le Monde (dat\u00e9 10\u00a0janvier\u00a02018), est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence \u00e0 classer dans la seconde cat\u00e9gorie.             Lire aussi :   L\u2019instant Deneuve\u00a0: retour sur une tribune pol\u00e9mique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019instant Deneuve\u00a0: retour sur une tribune pol\u00e9mique","dateModified":"2022-10-05T11:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T11:10:02+00:00","articleBody":"     Le mouvement de lib\u00e9ration de la parole contre les violences sexuelles et sexistes a eu des r\u00e9percussions profondes. Le Monde a recueilli les t\u00e9moignages des professionnels qui observent, au jour le jour, l\u2019\u00e9volution plus ou moins rapide des mentalit\u00e9s et des comportements.                Isabelle Boisard, assistante sociale, dans le 13e arrondissement de Paris, le 4 octobre 2022. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Audrey Ringot est m\u00e9diatrice familiale \u00e0 Lille et vice-pr\u00e9sidente de l\u2019association pour la m\u00e9diation familiale. Ici, \u00e0 Lille, le 30 septembre 2022. AIM\u00c9E THIRION POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Rapha\u00ebl Balland, procureur de la R\u00e9publique, au palais de justice de B\u00e9ziers (H\u00e9rault), le 4 octobre 2022. TH\u00c9O COMBES POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Au premier plan, la commissaire No\u00e9mie Cognard, responsable du Groupe des infractions \u00e0 caract\u00e8re sexuel de la s\u00fbret\u00e9 r\u00e9gionale des transports. Dans le groupe en arri\u00e8re-plan, Micha\u00ebl T. (premier en partant de la gauche) et Quentin Co\u00ebdelo (dernier \u00e0 droite). A Paris, le 4\u00a0octobre\u00a02022.\u00a0 BENJAMIN GIRETTE POUR LE MONDE \/ BENJAMIN GIRETTE POUR LE MONDE              A lire :     Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal\u2026          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/1990baf_1664932468020-bg-isabelleboisard-13008.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal...","dateModified":"2022-10-05T11:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:56:53+00:00","articleBody":"     \u00ab Dans l\u2019accueil des femmes des quartiers populaires au commissariat, c\u2019est un peu la loterie\u00a0: on a parfois de tr\u00e8s bonnes exp\u00e9riences et parfois des situations minables concernant les d\u00e9p\u00f4ts de plaintes. Elles sont parfois victimes de sexisme et de racisme ou de m\u00e9pris de classe. Il faudrait donc accentuer encore la formation des policiers. A Saint-Denis, la situation s\u2019est un peu am\u00e9lior\u00e9e puisqu\u2019une convention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e entre le commissariat et la Maison des femmes. Elle nous permet notamment de former des policiers volontaires sur ces questions.\u00a0\u00bb                Emmanuelle Piet. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Emmanuelle Piet, m\u00e9decin \u00e0 la Maison des femmes de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis)                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/786fd17_1664967449414-le-monde-metoo-saint-denis-0779-piet.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dans l\u2019accueil des femmes des quartiers populaires au commissariat, c\u2019est un peu la loterie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T11:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:44:44+00:00","articleBody":"     D\u00e9fini dans le code du travail d\u00e8s 1992, le harc\u00e8lement sexuel est un d\u00e9lit consistant \u00e0 cr\u00e9er un environnement hostile par des gestes ou propos r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 caract\u00e8re sexuel portant atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 d\u2019une personne. En\u00a02012, une loi en pr\u00e9cise les contours dans le code p\u00e9nal, en y ajoutant \u00ab\u00a0le fait, m\u00eame non r\u00e9p\u00e9t\u00e9, d\u2019user de toute forme de pression grave dans le but r\u00e9el ou apparent d\u2019obtenir un acte de nature sexuelle\u00a0\u00bb. Les peines encourues sont aggrav\u00e9es \u00e0 deux ans d\u2019emprisonnement et 30\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende.         Les d\u00e9bats cr\u00e9\u00e9s par #metoo           La d\u00e9nonciation de ce ph\u00e9nom\u00e8ne dans la sph\u00e8re professionnelle est ant\u00e9rieure \u00e0 #metoo, mais le mouvement l\u2019a rendue plus pr\u00e9gnante. En\u00a02021, une \u00e9tude europ\u00e9enne r\u00e9v\u00e8le que 60\u00a0% des femmes \u2013 55\u00a0% en France \u2013 ont subi des atteintes sexistes et sexuelles au cours de leur carri\u00e8re.         Les changements           Le gouvernement s\u2019est d\u2019abord empar\u00e9 du sujet du harc\u00e8lement de rue. La loi Schiappa du 1er\u00a0ao\u00fbt\u00a02018 cr\u00e9e une nouvelle contravention, \u00ab\u00a0l\u2019outrage sexiste\u00a0\u00bb, qui punit le fait d\u2019imposer \u00e0 une personne, m\u00eame une seule fois, \u00ab\u00a0tout propos ou comportement \u00e0 connotation sexuelle ou sexiste qui soit porte atteinte \u00e0 sa dignit\u00e9 en raison de son caract\u00e8re d\u00e9gradant ou humiliant, soit cr\u00e9e \u00e0 son encontre une situation intimidante, hostile ou offensante\u00a0\u00bb. Suivre une personne, la siffler ou lui tenir des propos sexistes dans la rue ou les transports sont passibles d\u2019amendes de 90 \u00e0 750\u00a0euros.             Lire aussi :   Non, un regard appuy\u00e9\u00a0ne vous vaudra pas 90\u00a0euros d\u2019amende              En ao\u00fbt\u00a02021, une nouvelle loi a \u00e9largi la d\u00e9finition du harc\u00e8lement sexuel dans le code du travail avec les notions de \u00ab\u00a0propos, comportements ou connotations sexistes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s\u00a0\u00bb, et int\u00e8gre la notion de harc\u00e8lement de groupe (ou \u00ab\u00a0d\u2019ambiance\u00a0\u00bb), et donc la pluralit\u00e9 d\u2019auteurs. La France a aussi sign\u00e9 la Convention n\u00b0\u00a0190 de l\u2019Organisation internationale du travail (OIT) sur l\u2019\u00e9limination de la violence et du harc\u00e8lement dans le monde du travail\u00a0: un engagement est surtout symbolique, car il ne s\u2019accompagne pas de moyens suppl\u00e9mentaires allou\u00e9s aux syndicats ou aux responsables des ressources humaines pour prot\u00e9ger les victimes.             Lire aussi :     La lutte contre le harc\u00e8lement au travail s\u2019amplifie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que le harc\u00e8lement sexuel\u00a0?","dateModified":"2022-10-05T10:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:38:14+00:00","articleBody":"     #metoo a-t-il eu un impact sur votre vie\u00a0? Travail, loisirs, famille\u2026 Dites-nous en commentaire si quelque chose a chang\u00e9 pour vous depuis 2017 et les d\u00e9buts du mouvement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Participez \u00e0 cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale #metoo","dateModified":"2022-10-05T10:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:30:02+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, les universitaires B\u00e9r\u00e9nice Hamidi et Ga\u00eblle Marti critiquent les repr\u00e9sentations trompeuses des violences sexuelles et sexistes. Un arri\u00e8re-plan collectif qui emp\u00eache leur bonne prise en charge.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00ab\u00a0On constate un \u00e9cart entre l\u2019image que nous nous faisons des violences sexistes et sexuelles et leur r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne peut esp\u00e9rer un changement dans la sph\u00e8re juridico-judiciaire sans interroger les repr\u00e9sentat...","dateModified":"2022-10-05T10:34:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:22:00+00:00","articleBody":"     Reine Prat, haut fonctionnaire et sp\u00e9cialiste des in\u00e9galit\u00e9s dans le milieu de la culture, a termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions.          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-05T10:23:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:17:33+00:00","articleBody":"    Vous dites que dans le secteur de la musique, les femmes sont \u00e9limin\u00e9es \u00e0 chaque \u00e9tape. Qu'est-ce qui vous permet de dire qu'elles sont \u00e9limin\u00e9es parce qu'elles sont des femmes, et pas parce qu'elles sont moins dou\u00e9es que les autres candidats ?    Juliette         Si cette question vous int\u00e9resse r\u00e9ellement, prenez contact avec La Nef, \u00e0 Angoul\u00eame, qui pourra certainement vous communiquer son \u00e9tude, tr\u00e8s \u00e9clairante.          Par ailleurs, je comprends parfaitement que vous ne puissiez pas accepter l\u2019id\u00e9e que des femmes puissent \u00eatre \u00e9limin\u00e9es parce qu\u2019elles sont des femmes. C\u2019est tr\u00e8s douloureux quand on prend conscience de cette r\u00e9alit\u00e9, particuli\u00e8rement quand on est une femme, et on ne peut pas revenir en arri\u00e8re, une fois qu\u2019on conna\u00eet la r\u00e9alit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T10:22:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:15:00+00:00","articleBody":"    La notion de cullture est toujours discutable mais peut-on aujourd'hui la r\u00e9duire aux \"arts\" traditionnels? La publicit\u00e9 et les cr\u00e9ations dans les m\u00e9dias num\u00e9riques n'ont-elle pas un effet plus d\u00e9vastateur qu'un film?     Yufei         Merci de votre question qui me permet une pr\u00e9cision\u00a0: je ne travaille que sur le secteur de la culture \u00ab\u00a0institutionnelle\u00a0\u00bb, celle financ\u00e9e par le minist\u00e8re de la culture, ce qui est plus large que les \u00ab\u00a0arts traditionnels\u00a0\u00bb qui en font partie. Je connais tr\u00e8s mal ce que vous \u00e9voquez. En revanche, je peux vous sugg\u00e9rer la lecture de F\u00e9minismes et Pop culture de Jennifer Padjemi, qui analyse remarquablement bien les cultures \u00ab\u00a0populaires\u00a0\u00bb, s\u00e9ries, vari\u00e9t\u00e9s\u2026 Et pour les m\u00e9dias, celui de Rose Lamy \u2212 Pr\u00e9parez-vous pour la bagarre. D\u00e9faire le discours sexiste dans les m\u00e9dias.             Lire aussi :     Dans la pub, ravalement de fa\u00e7ade pour les clich\u00e9s sexistes              Retrouvez aussi tous les \u00e9pisodes de notre s\u00e9rie d\u2019\u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0Filles de pub\u00a0\u00bb, qui explore un si\u00e8cle de publicit\u00e9 sexiste      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T10:26:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:10:02+00:00","articleBody":"    comment le harc\u00e8lement se manifeste t-il dans le milieu du th\u00e9\u00e2tre?     BIBI         Je vous sugg\u00e8re de lire les t\u00e9moignages des femmes de th\u00e9\u00e2tre publi\u00e9s dans l\u2019ouvrage MeToo Th\u00e9\u00e2tre.\u00a0      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T10:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:06:01+00:00","articleBody":"    Comment pouvez-vous dire que la danse classique est cantonn\u00e9e aux XIX\u00e8me si\u00e8cle ? Balanchine, Robbins et plus pr\u00e8s de nous Forsythe utilisent la technique classique ! Vous confondez r\u00e9pertoire du XIX\u00e8me et danse classique.Ce n'est pas admissible \u00e0 votre niveau.    Eug\u00e9nie         Je parlais en effet d\u2019un r\u00e9pertoire qui continue d\u2019impacter les imaginaires, notamment des enfants. Je vous sugg\u00e8re la lecture du dossier paru dans la revue Agone n\u00b065 \u00ab\u00a0Sous le talent\u00a0: la classe, le genre, la race\u00a0\u00bb o\u00f9 ces questions sont tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9es par des chercheuses et chercheurs, en particulier l\u2019article sur l\u2019\u00e9cole du ballet de l\u2019op\u00e9ra. Et je vous remercie pour votre remarque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T10:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:00:04+00:00","articleBody":"     Dans un r\u00e9cit paru en\u00a02020, Vanessa Springora revenait sur la relation traumatisante qu\u2019elle a eue \u00e0 14\u00a0ans avec l\u2019\u00e9crivain Gabriel Matzneff, sous le regard complaisant du milieu litt\u00e9raire. Son livre,\u00a0Le Consentement, est actuellement adapt\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre.                Ludivine Sagnier lors d\u2019une r\u00e9p\u00e9tition de la pi\u00e8ce adapt\u00e9e \u00ab\u00a0Le Consentement\u00a0\u00bb de Vanessa Springora, par S\u00e9bastien Davis. CLEMENT MAHOUDEAU\/AFP                 Ludivine Sagnier, au th\u00e9\u00e2tre de la Libert\u00e9, \u00e0 Toulon, le 3\u00a0octobre\u00a02022. CLEMENT MAHOUDEAU\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/d99458c_1664959933701-141129.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec \u00ab\u00a0Le Consentement\u00a0\u00bb, Vanessa Springora d\u00e9peignait les ressorts de l\u2019emprise","dateModified":"2022-10-05T10:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:57:35+00:00","articleBody":"    Bonjour. Qu'en est-il du monde de la litt\u00e9rature ? Elle aussi a \u00e9t\u00e9 \u00e9clabouss\u00e9e par des scandales. Les choses \u00e9voluent-elles dans ce secteur culturel ?    Chiverne         Dans le domaine de la litt\u00e9rature, il a fallu l\u2019\u00e9norme travail de Martine Reid pour rendre visibles les \u0153uvres des \u00e9crivaines des si\u00e8cles pass\u00e9es, absentes de l\u2019histoire litt\u00e9raire officielle. Parall\u00e8lement, de plus en plus d\u2019\u00e9crivaines ont aujourd\u2019hui acc\u00e8s \u00e0 la publication et aux r\u00e9compenses litt\u00e9raires, m\u00eame si les \u00e9crivains sont encore tr\u00e8s largement plus visibles, publi\u00e9s, r\u00e9compens\u00e9s que les \u00e9crivaines. Le minist\u00e8re de la culture fait depuis quelques ann\u00e9es des statistiques sexu\u00e9es qui montrent les \u00e9volutions mais il indique chaque ann\u00e9e que \u00ab\u00a0le constat reste s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb.          En ce qui concerne les \u00ab\u00a0scandales\u00a0\u00bb que vous \u00e9voquez, l\u2019impunit\u00e9 des agresseurs \u2212 d\u00fbment constat\u00e9e et tr\u00e8s bien mise en lumi\u00e8re, dans un autre secteur, par le livre d\u2019H\u00e9l\u00e8ne Devynck \u2212 permet sans doute que les pratiques d\u00e9lictueuses continuent sans qu\u2019elles fassent forc\u00e9ment scandale.             Lire aussi :     Un an au c\u0153ur de l\u2019affaire PPDA\u00a0: H\u00e9l\u00e8ne Devynck, les mots pour le dire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T10:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:52:01+00:00","articleBody":"    Bonjour Mme Prat et LM\r\nJuste une constatation navrante : La proportion d'actrices ayant eu (quasi syst\u00e9matiquement) des sc\u00e8nes de nus est largement plus \u00e9lev\u00e9e que la proportion d'acteurs ayant tourn\u00e9s nus.\r\nC'est \u00e0 mon avis la premi\u00e8re \"violence \"sexuelle.\r\nMerci de votre retour.    marti         Certainement. C\u2019est aussi le cas dans les repr\u00e9sentations mus\u00e9ales\u00a0: vous connaissez certainement le travail des artistes am\u00e9ricaines, les Guerrilla Girls, qui ont comptabilis\u00e9 les femmes artistes dont les \u0153uvres sont expos\u00e9es dans les mus\u00e9es et les \u0153uvres montrant des femmes nues\u00a0!             Lire aussi :   Les Guerrilla Girls \u00e0 l\u2019assaut du sexisme dans l\u2019art          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:45:00+00:00","articleBody":"    La culture n\u2019est-elle pas un lieu o\u00f9 les st\u00e9r\u00e9otypes de genre sont en partie forg\u00e9s, construits ? (Jeunesse, beaut\u00e9, blancheur, etc.)    Alma         Bien s\u00fbr. Je parlerais plut\u00f4t d\u2019assignations que de st\u00e9r\u00e9otypes, mais vous avez raison. Un premier pas a \u00e9t\u00e9 fait par le Conservatoire national sup\u00e9rieur d\u2019art dramatique, sous la direction de Claire Lasne-Darcueil, dont la charte proclame\u00a0: \u00ab\u00a0La notion d\u2019emploi est d\u00e9finitivement abolie\u00a0\u00bb\u00a0; en cons\u00e9quence, toute personne peut interpr\u00e9ter n\u2019importe quel r\u00f4le. C\u2019est une v\u00e9ritable r\u00e9volution dans le monde du th\u00e9\u00e2tre, mais d\u00e8s qu\u2019on est sorti du Conservatoire, on peut se rendre compte que la vie professionnelle reste contrainte par ces r\u00e8gles de conformit\u00e9 \u00e0 un emploi, qui datent du XIX\u1d49\u00a0si\u00e8cle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:38:19+00:00","articleBody":"    Bonjour travaillant dans le milieu de l'op\u00e9ra, et donc du spectacle vivant, j'observe que le probl\u00e8me du harc\u00e8lement sexuel ne se traduit pas tant par des actes de violences ou de gestes d\u00e9plac\u00e9s, que par une pression constante de s\u00e9lection sur le physique des chanteuses ou des actrices. Le harc\u00e8lement sexuel serait l'arbre qui cache la for\u00eat d'un syst\u00e8me qui viserait a l'injonction physique sur les femmes au nom de la sacro sainte exigence artistique. J'aimerais savoir ce que le milieu culturel est pr\u00eat \u00e0 envisager pour mettre fin \u00e0 ces abus. Merci par avance !    Olivier B         Je suis \u00e9videmment d\u2019accord avec votre analyse. J\u2019ajouterais que le harc\u00e8lement sexuel, les gestes d\u00e9plac\u00e9s sont un r\u00e9el probl\u00e8me mais qu\u2019ils sont \u00ab\u00a0autoris\u00e9s\u00a0\u00bb au sens fort du terme par les injonctions diff\u00e9renci\u00e9es faites aux personnes en fonction de leur sexe \/ genre et, tout particuli\u00e8rement, le contr\u00f4le du corps des femmes (dans les repr\u00e9sentations et le travail artistiques comme dans la vie courante), contr\u00f4le qui correspond tout \u00e0 fait \u00e0 ce que vous d\u00e9civez comme \u00ab\u00a0s\u00e9lection sur le physique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:30:00+00:00","articleBody":"    Bonjour Reine, merci pour vos \u00e9crits qui sont une petite lueur d'espoir dans une situation initiale pas terrible... Est-ce que votre livre \"Exploser le plafond\" a eu des cons\u00e9quences positives sur la mani\u00e8re dont le minist\u00e8re de la culture se saisit de ses questions, notamment dans ce qu'il exige des structures conventionn\u00e9es ou subventionn\u00e9es?    Agathe         Je ne crois pas que mon petit livre ait un quelconque effet sur le fonctionnement du minist\u00e8re de la culture et les d\u00e9cisions qu\u2019il prend. Le minist\u00e8re de la culture \u2212 comme l\u2019ensemble du gouvernement et certaines collectivit\u00e9s territoriales, mais aussi institutions culturelles \u2212 fonctionne par \u00ab\u00a0affichage\u00a0\u00bb. Ensuite les d\u00e9cisions sont tr\u00e8s souvent en opposition avec l\u2019affichage. La haut fonctionnaire \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 la diversit\u00e9 fait un formidable travail de veille et de pr\u00e9conisations dont les d\u00e9cisionnaires ne s\u2019emparent que mollement.          La feuille de route du minist\u00e8re de la culture et de la communication commence chaque ann\u00e9e, depuis 2017, par\u00a0: \u00ab\u00a0Le constat reste s\u00e9v\u00e8re.\u00a0\u00bb Tant que les personnes discrimin\u00e9es minor\u00e9es ne s\u2019organiseront pas massivement pour exiger que les choses changent, elles ne changeront pas. Est-ce que la profession, qui \u00e9dite maintenant des chartes de bonne conduite, se mobilise \u00e0 chaque changement de direction pour soutenir les candidatures de femmes quand elles sont aussi comp\u00e9tentes que leurs homologues masculins (ce qui est toujours le cas)\u00a0? Non, la \u00ab\u00a0profession\u00a0\u00bb soutient ceux qui lui ressemblent et la \u00ab\u00a0profession\u00a0\u00bb reste majoritairement masculine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:27:49+00:00","articleBody":"           La main d\u2019une manifestante lors d\u2019un rassemblement contre les violences sexistes et sexuelles appel\u00e9 par le collectif Effronte-e-s, sur la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, le 29 octobre 2017. BERTRAND GUAY\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/b18866e_1664961933345-119456.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:27:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:26:12+00:00","articleBody":"    Je suis partag\u00e9 entre consternation devant certains raisonnements (un \u00ab chef \u00bb d\u2019orchestre serait forc\u00e9ment un homme ? et un conductor anglais ?) et surpris par une certaine na\u00efvet\u00e9 concernant la nature m\u00eame de certains m\u00e9tiers. Prenons les actrices :  il existe de nombreux r\u00f4les, mais susciter le d\u00e9sir fait partie du m\u00e9tier. C\u2019est certainement moins contraignant pour les hommes, et on peut en d\u00e9battre, mais n\u2019avez-vous pas peur de vous ridiculiser en invoquant des probl\u00e8mes imaginaires (et id\u00e9ologiques) plut\u00f4t que des probl\u00e8mes r\u00e9els (le harc\u00e8lement sexuel) ?     Leo         Je n\u2019ai absolument pas peur du ridicule. Je vous sugg\u00e8re vivement la lecture d\u2019un petit livre, Exploser le plafond. Pr\u00e9cis de f\u00e9minisme \u00e0 l\u2019usage du monde de la culture, qui explique tr\u00e8s bien que tout est li\u00e9\u00a0: le harc\u00e8lement sexuel n\u2019est possible, est facilit\u00e9, et permis, que dans un monde organis\u00e9 selon les r\u00e8gles du patriarcat\u00a0: un chef d\u2019orchestre est, effectivement, n\u00e9cessairement un homme. Les cheffes d\u2019orchestre sont de plus en plus nombreuses et talentueuses mais il a fallu cr\u00e9er un programme sp\u00e9cifique, la Maestra, pour qu\u2019elles commencent \u00e0 \u00eatre visibles, et on est encore loin du compte\u00a0: faites des statistiques sur les programmations de France Musique, c\u2019est facile, \u00e7a se fait de la maison\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:17:02+00:00","articleBody":"    D\u00e8s 2013, le rapport s\u00e9natorial sur la place des femmes dans les arts et la culture s'\u00e9mouvait dans des termes scandalis\u00e9s de l'ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re des \u00e9coles d'art, o\u00f9 de nombreux enseignants consid\u00e9raient que leur r\u00f4le p\u00e9dagogique allait jusqu'\u00e0 l'initiation sexuelle. De nombreux mouvements #balance se sont d\u00e9clench\u00e9s mais force est de constater que de nombreux confr\u00e8res probl\u00e9matiques restent en poste et couverts par leurs directions, tandis que les faits rapport\u00e9s par les \u00e9tudiant.es sont minimis\u00e9s. En gros, les \u00e9coles misent sur le fait que les \u00e9tudiant.es finissent toujours par partir au bout d'un certain temps. Il faut des faits particuli\u00e8rement graves (comme un viol) pour que l'institution agisse fermement. Pendant ce temps-l\u00e0, ce sont de jeunes personnes qui sont laiss\u00e9es dans les pattes d'adultes qui abusent de leur autorit\u00e9 sans \u00eatre r\u00e9ellement inqui\u00e9t\u00e9s. O\u00f9 en sont les tutelles ?    F\u00e9lixe          Ce que vous d\u00e9crivez correspond parfaitement \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Les \u00e9coles d\u2019art, quelles que soient les disciplines, sont un lieu de souffrances pour beaucoup d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es et d\u2019enseignant\u00b7es. Il y a quelques ann\u00e9es, les personnels des \u00e9coles d\u2019art avaient organis\u00e9 un sitting pendant plusieurs jours et nuits dans les bureaux de la ministre de la culture pour obtenir un meilleur traitement de leur situation. A quand une action collective forte pour obtenir que les comportements que vous pointez cessent\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:21:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:10:00+00:00","articleBody":"    Que mettre en place pour que les enseignements de #metoo impactent durablement la soci\u00e9t\u00e9 ?     Jen         Le monde de la culture a un r\u00f4le tr\u00e8s important pour les changements soci\u00e9taux puisqu\u2019il produit des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentations\u00a0\u00bb qui impactent des publics plus ou moins nombreux. Ainsi quand une actrice noire n\u2019obtient jamais d\u2019autre r\u00f4le que ceux de \u00ab\u00a0femme de m\u00e9nage\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0mamma\u00a0\u00bb ou au mieux d\u2019aide-soignante, le spectacle dit que les femmes noires ne peuvent pas \u00eatre avocates ou chirurgiennes\u2026 Les repr\u00e9sentations propos\u00e9es ne rendent pas compte de la r\u00e9alit\u00e9, elles montrent un monde r\u00e9gressif. Changer cela \u2212 donc donner les moyens de cr\u00e9er des \u0153uvres r\u00e9ellement nouvelles \u00e0 des personnes qui portent dans leur vie et leur imaginaire cette \u00ab\u00a0nouveaut\u00e9\u00a0\u00bb \u2212 serait une contribution essentielle aux changements soci\u00e9taux. Malheureusement, ce qui se passe est tout diff\u00e9rent, et les hommes utilisent maintenant le f\u00e9minisme comme fonds de commerce. Ils ne sont pourtant pas les mieux plac\u00e9s pour parler et montrer les violences faites aux femmes, par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:04:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, on a l'impression que #MeToo est parti du monde de la culture mais que ce n'est pas forc\u00e9ment l\u00e0 que cela a eu le plus d'effet, notamment sur la repr\u00e9sentation des femmes au cin\u00e9ma. Encore r\u00e9cemment, il y a eu une pol\u00e9mique avec une couverture de magazine o\u00f9 il n'y avait que des hommes cin\u00e9astes en Une. Tout \u00e7a pour \u00e7a?\r\n    Woke         Dans le monde de la culture, comme dans tous les espaces o\u00f9 s\u2019exerce le pouvoir, les r\u00e9sistances sont \u00e0 la mesure des changements. Les r\u00e9sistances peuvent \u00eatre violentes mais aussi sournoises. Il n\u2019y a aucune raison pour que les personnes qui jouissent de privil\u00e8ges s\u2019en laissent d\u00e9poss\u00e9der all\u00e8grement\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:09:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:02:31+00:00","articleBody":"    Peut-on dire que dans le milieu du cin\u00e9ma, les faits, pourtant massifs, sont minor\u00e9s, que l'omerta y r\u00e8gne plus que dans les autres domaines de la culture, que l'on prot\u00e8ge encore la figure sacralis\u00e9e du metteur en sc\u00e8ne ?     johann cruyff         Bien s\u00fbr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:56:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il du secteur de la danse classique dans les grandes compagnies ?    Soph         La danse classique est une survivance d\u2019un art du XIX\u1d49\u00a0si\u00e8cle qui enferme les femmes et les hommes dans des r\u00f4les et des rapports que le mouvement #metoo s\u2019attache justement \u00e0 transformer. Quand vous voyez des petites filles d\u00e9guis\u00e9es en petits rats, toutes sur le m\u00eame mod\u00e8le, excluant les peaux qui ne conviennent pas, auxquelles les costumes, accessoires, maquillages ne conviennent pas, on peut avoir le c\u0153ur bris\u00e9 de ce que \u00e7a dit de leurs imaginaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:54:03+00:00","articleBody":"     Le 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020, l\u2019actrice Ad\u00e8le Haenel\u00a0quittait la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars \u00e0 l\u2019annonce du sacre de Roman Polanski, nomm\u00e9 meilleur r\u00e9alisateur pour son film\u00a0J\u2019accuse. \u00ab\u00a0La honte\u00a0\u00bb, pronon\u00e7ait-elle \u00e0 l\u2019intention du cin\u00e9aste franco-polonais, accus\u00e9 de viols par une dizaine de femmes. Ses mots ont retenti comme une d\u00e9tonation, tandis que le Centre national du cin\u00e9ma et de l\u2019image anim\u00e9e n\u2019avait d\u2019autre choix que d\u2019\u0153uvrer en faveur de la parit\u00e9 et contre les violences sexuelles et sexistes. Depuis, nombre de cin\u00e9astes, souvent des femmes, ont entrepris de r\u00e9\u00e9crire les r\u00f4les f\u00e9minins, faisant \u00e9merger une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019intr\u00e9pides.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: cinq ans apr\u00e8s, l\u2019inflexion titanesque des sc\u00e9narios de films fran\u00e7ais                    Membre du mouvement #MeTooTh\u00e9\u00e2tre, Marie Coquille-Chambel (G) et Ad\u00e8le Haenel (2R) participent \u00e0 une manifestation contre le harc\u00e8lement sexuel dans le milieu du th\u00e9\u00e2tre, lors de la c\u00e9r\u00e9monie de remise du 33e prix Moli\u00e8res, devant la salle des Folies Berg\u00e8re \u00e0 Paris le 30 mai 2022. AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/beda053_1664960266499-000-32bl38x.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019impact de #metoo sur le cin\u00e9ma fran\u00e7ais","dateModified":"2022-10-05T09:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:44:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, observez-vous des angles morts dans le secteur culturel qui \"r\u00e9sisteraient\" \u00e0 #Metoo ? Je pense au secteur du cirque notamment qui conna\u00eet des tentatives avec #balancetoncirque mais dont on n'entend quasiment jamais parler ? Merci.    macaron         Bien s\u00fbr, les r\u00e9sistances, dans tous les secteurs de la culture, sont importantes. Elles trouvent de nouvelles armes chaque fois qu\u2019on constate des avanc\u00e9es.\u00a0Les attaques contre ce qu\u2019on appelle en France la \u00ab\u00a0culture woke\u00a0\u00bb ou la \u00ab\u00a0cancel culture\u00a0\u00bb \u2212 qu\u2019on se garde bien de traduire \u2212 sont un bel exemple de retournement\u00a0: alors que les \u0153uvres produites par des femmes, et leurs autrices elles-m\u00eames, sont syst\u00e9matiquement effac\u00e9es de l\u2019histoire de l\u2019art, on voudrait nous faire croire que les \u0153uvres produites par des hommes sont menac\u00e9es de disparition. De qui se moque-t-on\u00a0? Laure Murat a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 cela dans son livre Qui annule quoi\u00a0?.\u00a0      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:38:10+00:00","articleBody":"    Dans quel secteur de la culture les in\u00e9galit\u00e9s sont-elles les plus criantes ?    Danke         La musique est sans doute le secteur o\u00f9 le patriarcat est le plus caricatural, en tout cas le plus visible\u00a0: pour exemple, la figure DU CHEF d\u2019orchestre, g\u00e9nie romantique dat\u00e9 XIX\u1d49\u00a0si\u00e8cle mais toujours vaillant\u00a0! Le jazz est fortement excluant pour les instrumentistes, les musiciennes comme chanteuses rarement \u00e0 la batterie, trompette,\u00a0etc. Dans le secteur des musiques dites actuelles, La Nef \u00e0 Angoul\u00eame a r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude sur \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vaporation des musiciennes\u00a0\u00bb entre l\u2019\u00e9cole de musique, les pratiques amatrices et la professionnalisation. A chaque \u00e9tape, des femmes sont \u00e9limin\u00e9es en grande quantit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T08:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:34:17+00:00","articleBody":"    A votre avis est-ce un hasard que le mouvement ait commenc\u00e9 dans le monde de la culture ? Est-ce un endroit o\u00f9 il y a particuli\u00e8rement des abus ?    Milo         Bonjour Milo,La culture est surtout un secteur \u00ab\u00a0pr\u00e9sum\u00e9 innocent\u00a0\u00bb, un secteur qui pr\u00e9tend proposer de nouveaux imaginaires et qui, de fait, reproduit des normes sociales, de genre,\u00a0etc., dans les \u00ab\u00a0repr\u00e9sentations\u00a0\u00bb offertes aux publics. C\u2019est aussi un espace o\u00f9 les agressions sexuelles sont facilit\u00e9es par l\u2019entre-soi\u00a0: on travaille \u00ab\u00a0en famille\u00a0\u00bb, le th\u00e9\u00e2tre est une \u00ab\u00a0maison\u00a0\u00bb, on s\u2019y r\u00e9unit dans le \u00ab\u00a0foyer\u00a0\u00bb et l\u2019intime est fortement mobilis\u00e9 dans le travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T08:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:31:41+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de poser votre question sur #metoo et la culture, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Reine Prat, autrice de deux rapports minist\u00e9riels \u00ab\u00a0pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes e...","dateModified":"2022-10-05T11:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:28:13+00:00","articleBody":"     Depuis 2017, les sc\u00e9narios hollywoodiens promeuvent les r\u00f4les de super-h\u00e9ro\u00efnes, les figures f\u00e9ministes, tout comme les h\u00e9ros non blancs.                Viola Davis dans \u00ab\u00a0The Woman King\u00a0\u00bb, de Gina Prince-Bythewood.\u00a0SONY PICTURES ILZE KITSHOFF \/ AP              Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00e0 Hollywood, les femmes tiennent d\u00e9sormais le haut de l\u2019affiche          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/a720fea_39c7ff53e72f4cd381d40cc525f05588-39c7ff53e72f4cd381d40cc525f05588-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment le mouvement #metoo a nourri la cr\u00e9ation cin\u00e9matographique aux Etats-Unis","dateModified":"2022-10-05T08:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:22:21+00:00","articleBody":"           Harvey Weinstein arrive au tribunal p\u00e9nal de Manhattan, \u00e0 New York, le 18\u00a0f\u00e9vrier 2020. JOHANNES EISELE\/AFP                 Des actrices hollywoodiennes, et d\u2019autres personnes faisant partie d\u2019un groupe de \u00ab\u00a0briseurs de silence\u00a0\u00bb, ont lutt\u00e9 pour la justice en parlant des crimes d\u2019Harvey Weinstein, lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Los Angeles, en Californie, le 25\u00a0f\u00e9vrier 2020. FREDERIC J. BROWN\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/267192d_1664956703753-119457.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Harvey Weinstein et quelques-unes des femmes qui l\u2019ont accus\u00e9 de violences sexuelles","dateModified":"2022-10-05T08:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:13:07+00:00","articleBody":"      Le hashtag #metoo promouvant une lib\u00e9ration de la parole via les r\u00e9seaux sociaux a eu une caisse de r\u00e9sonance moins importante ici qu\u2019\u00e0 Paris. Parce que les femmes de nos quartiers ne sont pas beaucoup sur Twitter. C\u2019est donc \u00e0 nous d\u2019aller o\u00f9 elles sont. On va notamment lancer une permanence avec une gyn\u00e9cologue sur le march\u00e9 de Saint-Denis. On s\u2019organise d\u00e9j\u00e0 aussi pour qu\u2019\u00e0 la manifestation parisienne du 25\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e internationale de lutte contre les violences faites aux femmes, il y ait un cort\u00e8ge de femmes des quartiers populaires. Parce que sinon on ne les voit jamais \u00e0 ces rassemblements.                 Oriane Filhol, le 3 octobre 2022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Oriane Filhol, adjointe \u00e0 la mairie de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis) charg\u00e9e des solidarit\u00e9s et des droits des femmes                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/de56523_1664957640980-le-monde-metoo-saint-denis-0854.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0#metoo a eu moins de r\u00e9sonance dans nos quartiers. C\u2019est \u00e0 nous d\u2019aller o\u00f9 sont les femmes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T11:56:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:01:34+00:00","articleBody":"     Les rapports r\u00e9dig\u00e9s par Reine Prat, en\u00a02006 et 2009, rendaient visibles l\u2019in\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et hommes dans les lieux de la culture. En octobre\u00a02017, l\u2019affaire Weinstein \u00e9clate et des actrices d\u2019Hollywood r\u00e9v\u00e8lent les pressions sexuelles exerc\u00e9es sur elles, ce qui a un effet lib\u00e9rateur pour de nombreuses victimes dans le monde entier.          Pourquoi le mouvement #metoo a-t-il commenc\u00e9 dans le milieu de la culture\u00a0? La repr\u00e9sentation des femmes dans les \u0153uvres et leur place dans le processus de cr\u00e9ation ou dans les directions ont-elles chang\u00e9 depuis\u00a0?          Reine Prat r\u00e9pondra \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030 \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 et les discriminations dans les arts et la culture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo et la culture. Posez vos questions \u00e0 Reine Prat, haut fonctionnaire et autrice de \u00ab\u00a0Exploser le pl...","dateModified":"2022-10-05T08:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T07:52:14+00:00","articleBody":"           Des militantes participent \u00e0 la marche #metoo, \u00e0 Hollywood, en Californie, le 10\u00a0novembre 2018. SARAH MORRIS \/ GETTY IMAGES VIA AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/dd78f8e_1664953724614-063-1065993148.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T07:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T07:33:26+00:00","articleBody":"     A l\u2019origine de cette expression, on trouve l\u2019Afro-Am\u00e9ricaine Tarana Burke, qui est aujourd\u2019hui une f\u00e9ministe reconnue aux Etats-Unis. D\u00e8s 2006, cette travailleuse sociale fondait l\u2019association Me Too (\u00ab\u00a0moi aussi\u00a0\u00bb) pour lutter contre les violences sexuelles commises sur les petites filles noires. Mais le mouvement #metoo ne d\u00e9butera vraiment qu\u2019\u00e0 l\u2019automne 2017.             Lire aussi :     Tarana Burke, la lanceuse m\u00e9connue de #metoo              Le 5\u00a0octobre\u00a02017, le New York Times publie une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e9lant les agressions et le harc\u00e8lement sexuels que le c\u00e9l\u00e8bre producteur de cin\u00e9ma Harvey Weinstein faisait subir depuis des ann\u00e9es \u00e0 de nombreuses femmes, notamment \u00e0 l\u2019actrice Ashley Judd (il sera condamn\u00e9 en\u00a02020 \u00e0 vingt-trois ans de r\u00e9clusion pour agression sexuelle et viol).          Le 10\u00a0octobre, The New Yorker publie \u00e0 son tour un long article o\u00f9 plusieurs femmes, dont l\u2019actrice italienne Asia Argento, disaient avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es par le producteur.          Le 15\u00a0octobre, l\u2019actrice am\u00e9ricaine Alyssa Milano tweete \u00ab\u00a0Me Too\u00a0\u00bb et \u00e9voque les violences sexistes et sexuelles auxquelles elle a d\u00fb faire face durant sa carri\u00e8re. En quelques heures, l\u2019expression est devenue un hashtag viral, et des milliers de femmes utilisent #metoo pour t\u00e9moigner des violences sexuelles qu\u2019elles avaient subies ou pouvaient subir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que veut dire #metoo\u00a0?","dateModified":"2022-10-05T07:49:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T07:19:04+00:00","articleBody":"     Ce live s\u2019inscrit dans une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019occasion des 5 ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre, Le Monde retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution qui, si elle charrie quelques exc\u00e8s, est porteuse de nombreux progr\u00e8s et d\u2019immenses espoirs pour l\u2019avenir.          Nous discuterons ensemble toute la journ\u00e9e du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies comme dans le monde entier. Vous pourrez t\u00e9moigner en commentaire et poser vos questions \u00e0 nos intervenants lors de deux tchats\u00a0:         A 10\u00a0h\u00a030, Reine Prat, haut fonctionnaire, autrice de deux rapports minist\u00e9riels \u00ab\u00a0pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes dans les arts du spectacle\u00a0\u00bb (en\u00a02006 et 2009), et d\u2019Exploser le plafond. Pr\u00e9cis de f\u00e9minisme \u00e0 l\u2019usage du monde de la culture (Rue de l\u2019\u00e9chiquier, octobre\u00a02021), interviendra sur l\u2019impact du mouvement #metoo dans le monde de la culture.          A 14\u00a0h\u00a030\u00a0: Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs du Monde, et Lorraine de Foucher, journaliste au service Soci\u00e9t\u00e9 (\u00ab\u00a0F\u00e9minicides\u00a0: m\u00e9canique d\u2019un crime annonc\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Violences sexuelles dans le porno\u00a0: \u00ab\u00a0French Bukkake\u00a0\u00bb, une fili\u00e8re de traite des femmes\u00a0\u00bb), r\u00e9pondront \u00e0 vos interrogations sur le traitement des violences sexistes et sexuelles et de #metoo par Le Monde.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\ud83d\udce3 Comment va se passer cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale\u00a0?","dateModified":"2022-10-05T07:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T07:15:00+00:00","articleBody":"     En octobre 2017, l\u2019affaire Weinstein \u00e9clate et le hashtag #metoo d\u00e9ferle sur les r\u00e9seaux sociaux d\u2019Hollywood puis du monde entier pour d\u00e9noncer les violences sexistes et sexuelles. Cinq ans apr\u00e8s, Le Monde fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, soci\u00e9tale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles r\u00e9ellement chang\u00e9 en 2022\u00a0? L\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes a-t-elle progress\u00e9\u00a0?          Tout au long de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos t\u00e9moignages sur la mani\u00e8re dont #metoo a influenc\u00e9 (ou non) votre vie depuis 2017.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5 ans de la r\u00e9volution #metoo","dateModified":"2022-10-05T07:21:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/3200/2136/1342/895/3/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/05/19-6">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ Cinq ans après la vague de dénonciations des violences sexistes, certains éléments de droit ont évolué, mais d’autres restent inchangés.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Les Décodeurs        #metoo             Harcèlement, consentement, prescription, féminicide : comment #metoo a obligé le droit à changer      Cinq ans après la vague de dénonciations des violences sexistes, certains éléments de droit ont évolué, mais d’autres restent inchangés.          Par Iris Derœux et Marie Pouzadoux         Publié aujourd’hui à 15h14, mis à jour à 15h33    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Il y a cinq ans, le hashtag #metoo a signé le début d’une série de témoignages dans le monde entier dénonçant les violences sexuelles à l’encontre des femmes. En France, plusieurs vagues se sont succédé : #BalanceTonporc, #MeTooMusique, #MeTooInceste, #PourquoiJenaipasportéplainte, la Ligue du lol… Les collectifs féministes, associations de défense des victimes et de protection de l’enfance ont alors déploré l’inadaptation de la justice. Depuis, quelques réformes ont été engagées, notamment sur la protection des mineurs ou les violences conjugales. Mais d’autres sujets bougent peu, comme le traitement des viols : seules 12 % des victimes ont porté plainte en 2020, selon le ministère de l’intérieur. Et si le nombre de plaintes augmente, cela ne se traduit pas par une augmentation du nombre de condamnations.            Tour d’horizon de quatre notions centrales du mouvement #metoo, de ce qui a changé en cinq ans et de ce qui est encore en discussion :            le harcèlement sexuel ;le consentement ;la prescription ;les féminicides.                              Lire aussi   Les violences sexuelles touchent plusieurs millions de femmes en France                   Le harcèlement sexuel            Défini dans le code du travail dès 1992, le harcèlement sexuel est un délit consistant à créer un environnement hostile par des gestes ou propos répétés à caractère sexuel portant atteinte à la dignité d’une personne. En 2012, une loi en précise les contours dans le code pénal, en y ajoutant « le fait, même non répété, d’user de toute forme de pression grave dans le but réel ou apparent d’obtenir un acte de nature sexuelle ». Les peines encourues sont aggravées à deux ans d’emprisonnement et 30 000 euros d’amende.                              Lire aussi   Harcèlement, agression, viol : comment la loi définit les violences sexuelles                   Les débats créés par #metoo            La dénonciation de ce phénomène dans la sphère professionnelle est antérieure à #MeToo, mais le mouvement l’a rendue plus prégnante. En 2021, une étude européenne révèle que 60 % des femmes – 55 % en France – ont subi des atteintes sexistes et sexuelles au cours de leur carrière.                 Les associations déplorent le manque de moyens pour poursuivre les entreprises ne respectant pas leurs obligations et demandent une lutte plus efficace contre le harcèlement de rue et le cyberharcèlement.            Les changements            Le gouvernement a d’abord réagi en s’emparant du sujet du harcèlement de rue. La loi Schiappa du 1er août 2018 crée une nouvelle contravention, « l’outrage sexiste », qui punit le fait d’imposer à une personne, même une seule fois, « tout propos ou comportement à connotation sexuelle ou sexiste qui soit porte atteinte à sa dignité en raison de son caractère dégradant ou humiliant, soit crée à son encontre une situation intimidante, hostile ou offensante ». Suivre une personne, la siffler ou lui tenir des propos sexistes dans la rue ou les transports sont passibles d’amendes de 90 à 750 euros.                              Lire aussi   Non, un regard appuyé ne vous vaudra pas 90 euros d’amende                   En août 2021, une nouvelle loi a élargi la définition du harcèlement sexuel dans le code du travail avec les notions de « propos, comportements ou connotations sexistes répétés », et intègre la notion de harcèlement de groupe (ou « d’ambiance »), et donc la pluralité d’auteurs. La France a aussi signé la Convention n° 190 de l’Organisation internationale du travail (OIT) sur l’élimination de la violence et du harcèlement dans le monde du travail : un engagement est surtout symbolique, car il ne s’accompagne pas de moyens supplémentaires alloués aux syndicats ou aux responsables des ressources humaines pour protéger les victimes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La lutte contre le harcèlement au travail s’amplifie                   A suivre            « Les outils juridiques étant déjà nombreux, il est surtout question d’améliorer la mise en œuvre, mais aussi de prendre à bras-le-corps le sujet de l’éducation des plus jeunes », résume la juriste Catherine Le Magueresse, chercheuse associée à l’Institut des Sciences juridique et ‌philosophique de la Sorbonne (Paris-I) et ancienne présidente de l’Association européenne contre les violences faites aux femmes au travail.                Par ailleurs, les modifications récentes du droit interrogent les professionnels. « La notion de harcèlement s’est beaucoup élargie », analyse Diane Roman, professeure de droit public à la Sorbonne et spécialiste de l’égalité femmes-hommes :             « Le risque est que cela favorise un phénomène de déqualification. Des agressions sexuelles (la victime a été touchée, c’est bel et bien une agression) sont requalifiées en simple harcèlement. »            L’avocate Elodie Tuaillon-Hibon, spécialisée dans les violences sexuelles, en témoigne :            « Si les plaintes se sont multipliées depuis #MeToo, j’observe une certaine confusion dans la mise en application des nouvelles dispositions, notamment l’outrage sexiste. Des actes de harcèlement sont jugés comme un outrage sexiste, de la même manière que des viols digitaux peuvent être qualifiés d’agressions sexuelles. C’est dommageable. »                                    Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Les femmes se taisent, car elles craignent les représailles des collègues et celles de la direction » : à la RATP, les violences sexistes persistent                   Le consentement            En droit, le consentement est lié au principe de la liberté : chacun peut consentir à se marier, signer un contrat, etc. Le terme n’appartient pas au vocabulaire du droit pénal, ou de manière très indirecte. L’article 222-22 du code pénal définit l’agression sexuelle comme « l’atteinte sexuelle commise avec violence, contrainte, menace et surprise » et le viol (article 222-23) comme « tout acte de pénétration sexuelle, de quelque nature qu’il soit, ou tout acte bucco-génital commis sur la personne d’autrui ou sur la personne de l’auteur par violence, contrainte, menace ou surprise est un viol. » L’une de ces quatre circonstances doit apparaître, l’absence de consentement verbal ne suffit généralement pas.            Les débats créés par #metoo            « Avant #metoo, les mouvements féministes avaient déjà déplacé la notion de consentement sur le terrain de l’égalité plutôt que de la liberté, explique la juriste Diane Roman, en insistant sur le fait qu’il ne pouvait y avoir de liberté de consentir lorsqu’une personne est prise dans un rapport de pouvoir, par définition inégalitaire. #Metoo a ravivé ce débat et a amplifié la critique du droit pénal, qui n’y a pas recours de manière claire. »                La question a surgi lors de l’examen de la loi Schiappa, en 2018, qui visait à créer une « présomption de non-consentement » rendant automatique la qualification de viol en dessous d’un certain âge. Le débat s’est cristallisé sur le seuil à fixer, 13 ou 15 ans. Mais le conseil d’Etat a été saisi en amont du vote de la loi et a averti d’un risque de censure par le Conseil constitutionnel. Le texte finalement adopté ne contenait plus la « présomption de non-consentement ». Les associations de protection de l’enfance ont alors estimé que le gouvernement avait « trahi une promesse » de durcissement de la loi.            Les changements législatifs            C’est finalement par la loi du 21 avril 2021 « visant à protéger les mineurs des crimes et délits sexuels et de l’inceste », dont l’examen a coïncidé avec sortie du livre de Camille Kouchner La Familia grande, décrivant l’inceste subi par son frère et le mouvement #MeTooInceste, que le code pénal a été modifié pour instaurer un âge de seuil. Quatre nouvelles infractions y ont été inscrites pour punir les actes sexuels sur les mineurs, précisant qu’aucun adulte ne peut se prévaloir du consentement sexuel d’un enfant s’il a moins de 15 ans, ou moins de 18 ans en cas d’inceste.            A suivre            « Les textes modifiés à la faveur d’une meilleure appréhension du consentement concernent les mineurs. Les victimes majeures d’infractions sexuelles sont largement oubliées de ces nouvelles dispositions », analyse la pénaliste Audrey Darsonville, professeure à l’université Paris Nanterre.                Mais la pratique est en train de changer. « On voit apparaître dans la jurisprudence la notion d’emprise, permettant de caractériser le viol autrement que par violence. Mais cela reste marginal », déplore la juriste Catherine Le Magueresse, autrice de l’ouvrage Les pièges du consentement : pour une redéfinition pénale du consentement sexuel.            A titre comparatif, depuis 2018, la Suède reconnaît différentes formes de viol dont l’une est de ne pas s’enquérir du consentement, nommée viol « par négligence ».            Cette nouvelle loi, inspirée par la convention d’Istanbul sur la lutte contre les violences à l’égard des femmes, a fait grimper le nombre de condamnations.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Droit des femmes : « La lutte contre toutes les formes de violences et, a fortiori les violences sexistes et sexuelles, n’est pas négociable »                   La prescription            La prescription juridique est la durée au-delà de laquelle une action judiciaire ne peut plus être exercée et l’auteur d’une infraction à la loi ne peut plus être poursuivi. La prescription est justifiée par des principes comme le droit à l’oubli, le pardon légal, ou encore la proportionnalité entre la gravité des faits et la durée des poursuites.            Les débats créés par #metoo            La règle générale fixe sa durée à vingt ans pour les crimes et à six ans pour les délits, à l’exception des crimes contre l’humanité qui sont imprescriptibles. La durée de vingt ans est alors jugée trop courte par les associations de lutte contre les violences sexuelles, estimant qu’elle ne prend pas assez en compte la vulnérabilité des victimes, surtout quand elles sont mineures au moment des faits.                Lors du vote de la loi Schiappa de 2018, le débat s’est concentré sur l’allongement de la durée de prescriptibilité des crimes sexuels sur mineurs, voire de leur imprescriptibilité totale. Les associations demandent de laisser plus de temps aux victimes pour mener leur combat en justice, en particulier lorsque les crimes subis ont provoqué une amnésie traumatique.                              Lire aussi   Qu’est-ce que l’amnésie traumatique ?                   Les changements            A l’issue de discussions houleuses, la loi Schiappa de 2018 a étendu la prescription pénale pour les crimes sexuels sur mineurs de vingt à trente ans après leur majorité. Une personne victime de viol ou proxénétisme, peut désormais porter plainte jusqu’à ses 48 ans.            La loi de 2021 sur l’inceste a ajouté le principe de « prescription glissante » pour les agressions sexuelles et viols : le délai de poursuite peut être prolongé si le même auteur viole ou agresse sexuellement par la suite un autre enfant, jusqu’à la date de prescription de cette nouvelle infraction.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’inceste, un phénomène tabou à l’ampleur méconnue                   A suivre            Le débat sur la prescription n’est pas clos, d’autant que les changements ne concernent à ce jour que les mineurs. Mais une partie de la profession juridique s’oppose à toute levée de la prescription, estimant qu’il s’agit d’un fondement du droit français, et que le temps qui passe fragilise les témoignages et les preuves, rendant plus difficile l’aboutissement des procédures. C’est ce qu’explique notamment l’avocate pénaliste Marie Dosé, dans Eloge de la prescription, publié en 2021.            Les féminicides            Plusieurs définitions du terme « féminicide » coexistent : le meurtre de femmes lié à leur genre (une réalité constatée en Amérique latine ou en Inde notamment) et l’approche plus resserrée du crime conjugal désignant le meurtre par le conjoint ou ex-conjoint.                Bien qu’absente du code pénal, cette définition s’est imposée dans l’espace médiatique depuis #metoo, par le biais des décomptes annuels réalisés par le collectif Féminicides par compagnons ou ex. « La nature et la fréquence de ces crimes ont été débanalisées », note la juriste Diane Roman. En 2021, 122 femmes ont perdu la vie sous les coups de leurs conjoints ou ex-conjoints, en hausse de 20 % par rapport à 2020.                             Lire l’enquête :  Féminicides : mécanique d’un crime annoncé                   Les débats provoqués par #metoo            Des associations et professionnels du droit plaident pour faire entrer le terme de féminicide dans le code pénal. D’autres estiment que cela obligerait à rompre avec le principe de l’universalité du droit, selon lequel tous les êtres humains jouissent des mêmes droits sans distinction particulière (par exemple entre hommes et femmes).            Le code pénal avait déjà évolué sur le sujet des violences conjugales. Depuis 1994, il prévoit une série d’infractions punies de peines aggravées lorsqu’elles sont commises par le conjoint ou le concubin. Le sexisme est reconnu depuis janvier 2017 parmi les circonstances aggravantes d’un crime ou d’un délit, au même titre que l’homophobie ou le racisme.            Les changements législatifs            Deux lois post #metoo ont été adoptées après le Grenelle des violences conjugales de 2019.            Celle du 28 décembre 2019 visant à agir « contre les violences au sein de la famille », prévoit le renforcement de l’ordonnance de protection des victimes de violences, l’élargissement du port du bracelet anti-rapprochement, ou le retrait de l’autorité parentale aux parents auteurs de violences.Celle du 30 juillet 2020 « visant à protéger les victimes de violences conjugales », prévoit l’inscription automatique au fichier judiciaire des auteurs d’infractions sexuelles ou violentes graves au sein du couple. Elle qualifie aussi de circonstance aggravante le harcèlement moral au sein du couple.            A suivre            Les associations demandent la création de juridictions spécialisées dans le traitement des violences conjugales. La ministre déléguée à l’égalité femmes-hommes, Isabelle Rome, s’est prononcée en faveur d’un tel dispositif en septembre.                « Etant donné le nombre extrêmement faible de condamnations dans les affaires de violences conjugales, il est nécessaire de pouvoir se reposer sur des professionnels du droit formés, qui comprennent les mécanismes à l’œuvre », estime Anne-Cécile Mailfert, à la tête de la Fondation des femmes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Féminicide : la colère de la famille de Marie-José Povoa, tuée par son compagnon, face aux lenteurs et aux choix de la justice                   Au-delà des changements législatifs, #metoo a bousculé les professionnels du droit. « Sous l’impulsion notamment de jeunes consœurs et confrères, avocats et magistrats, nos conversations ont changé de nature. Les temps changent, malgré de fortes résistances », témoigne l’avocate Elodie Tuaillon-Hibon. Catherine Le Magueresse, autrice d’une étude à ce sujet, renchérit : « MeToo permet à des magistrats ayant une posture critique d’interpréter le droit de manière plus moderne et plus humaine qu’avant. »                 Iris Derœux et  Marie Pouzadoux           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                                                     Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/article/2022/10/05/harcelement-consentement-prescription-feminicide-le-droit-bouscule-par-metoo_6144548_4355770.html"},"headline":"Harc\u00e8lement, consentement, prescription, f\u00e9minicide\u00a0: comment #metoo a oblig\u00e9 le droit \u00e0 changer","dateCreated":"2022-10-05T15:14:43+02:00","datePublished":"2022-10-05T15:14:43+02:00","dateModified":"2022-10-05T15:33:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Les D\u00e9codeurs","#metoo"],"keywords":["Les D\u00e9codeurs","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"description":"Cinq ans apr\u00e8s la vague de d\u00e9nonciations des violences sexistes, certains \u00e9l\u00e9ments de droit ont \u00e9volu\u00e9, mais d\u2019autres restent inchang\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Iris Der\u0153ux"}
,{"@type":"Person","name":"Marie Pouzadoux"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/386/0/4928/2464/1342/671/60/0/5fc399d_5318169-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Les D\u00e9codeurs","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"#metoo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/me-too/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-7">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ Le mouvement #metoo vous a fait prendre conscience des stéréotypes qui pesaient sur l’éducation des enfants et des violences qu’ils pouvaient engendrer et vous avez décidé, en tant que parents, de faire évoluer la manière dont vous élevez vos enfants. Ces derniers vous ont, peut-être aussi, « éduqué » à ces questions. Racontez-nous.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                Société    #metoo      Après #metoo, vous avez changé la manière d’éduquer vos enfants, témoignez  Appel à témoignages Le mouvement #metoo vous a fait prendre conscience des stéréotypes qui pesaient sur l’éducation des enfants et des violences qu’ils pouvaient engendrer et vous avez décidé, en tant que parents, de faire évoluer la manière dont vous élevez vos enfants. Ces derniers vous ont, peut-être aussi, « éduqué » à ces questions. Racontez-nous.   Publié aujourd’hui à 15h06, mis à jour à 15h21        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               Le mouvement #metoo dénonce depuis 2017, dans le sillage de l’affaire Weinstein, les violences sexistes et sexuelles que subissent les femmes. Il vous a amenés à prendre conscience, en tant que parents, des stéréotypes qui pèsent sur l’éducation de votre progéniture et des violences qu’ils peuvent engendrer ? Vous avez entrepris de faire évoluer vos discours et vos pratiques vis-à-vis de vos enfants et de vos adolescents ? En parallèle, peut-être aussi, ces derniers vous reprennent dès que vous avez un propos ou un comportement qu’ils jugent inapproprié ? Racontez-nous.         Votre témoignage, que nous lirons avec attention, pourra être utilisé dans le cadre d’un article à paraître dans Le Monde sur ce sujet. N’oubliez pas de mentionner un numéro de téléphone, ainsi qu’une adresse électronique que vous consultez souvent, nous pourrions être amenés à vous contacter pour des précisions. Votre anonymat sera préservé, si vous en faites la demande.         VOTRE TÉMOIGNAGE Titre :  Saisissez votre texte (1200 caractères restants)* :  Prénom* :   Nom* :   Adresse email* :   Votre adresse e-mail ne sera pas publiée et ne sera utilisée que dans le cadre exclusif de cet appel à témoignage.  Vous pouvez préciser votre âge, ville de résidence, profession…   « Je certifie être l’auteur de ce contenu et j’accepte l’ensemble du règlement des dépôts accessible ci-dessous »  Envoyer votre témoignage   RÈGLEMENT DES DÉPÔTS DE TÉMOIGNAGE  La Société éditrice du Monde souhaite présenter dans ses publications une sélection de témoignages, sous forme d’écrits, de photographies et de vidéos (ci-après désignés ensemble ou séparément "Contribution(s)") qui lui sont soumis librement par les internautes. Contenu de la Contribution  Votre Contribution doit respecter la législation en vigueur, notamment la loi du 29 juillet 1881 sur la liberté de la presse, les articles 9 et 9-1 du code civil sur le droit à la vie privée et au respect de la présomption d’innocence et les dispositions du code de la propriété intellectuelle. Aucune Contribution contraire à la loi ne pourra être publiée. Une orthographe et une mise en forme soignées sont exigées (pas de textes en lettres capitales, pas d'abréviations ou d'écrits de type "SMS"). Vous devez être l’auteur des textes, photographies et vidéos que vous proposez dans le cadre de votre Contribution, ou avoir l’autorisation de leur auteur pour leur publication dans les conditions ici définies. Le nom de l'auteur doit toujours être mentionné, de même que la date et le lieu où ont été pris vos documents photographiques ou vidéo et rédiger une légende descriptive. Votre Contribution doit être signée de vos prénom et nom. Les demandes d’anonymat en cas de publication seront examinées par la rédaction de la Société éditrice du Monde au cas par cas. La Société éditrice du Monde se réserve le droit de refuser toute Contribution, ou d’effacer toute Contribution préalablement publiée, pour quelque cause que ce soit, notamment si :  elle est contraire à la loi (racisme, appel à la violence ou à la haine, diffamation, pornographie, pédophilie, sexisme, homophobie, ...). elle est contraire aux règles de conduite du Monde.fr et des autres publications concernées (mauvaise orthographe, propos non conforme au sujet demandé, forme peu soignée, ...). son sujet ou sa forme présente peu d'intérêt pour les lecteurs, la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre. elle a déjà été proposée et publiée ou elle est similaire à un témoignage récemment publié. elle contient la représentation ou la désignation d'une personne physique pouvant être identifiée, en particulier une personne mineure. elle contient la représentation d'une œuvre pouvant relever du droit d'auteur d’un tiers sans l’autorisation de celui-ci. elle contient des photographies ou vidéos dont la qualité technique est insuffisante (photos floues, vidéos illisibles ou de mauvaise définition, bande son inaudible, ...), la Société éditrice du Monde étant seule décisionnaire à ce titre.   Règles applicables à la Contribution  En participant à cet appel à témoignages, vous autorisez la publication totale ou partielle de votre Contribution sur le site Le Monde.fr, dans le quotidien Le Monde, dans M le Magazine du Monde et/ou sur toute autre publication ou site où la Société éditrice du Monde publie du contenu éditorial (Facebook, Twitter, Digiteka, Instagram, etc., dans le monde entier, pour la durée d’exploitation de la publication concernée. La Société éditrice du Monde est libre de publier ou non les Contributions qui lui sont proposées. Votre réponse à l’appel à témoignages, ainsi que votre autorisation pour l’exploitation éventuelle de votre Contribution, sont accordées à titre gracieux et ne peuvent donner lieu à une quelconque rétribution ou gratification ou versement de quelque nature que ce soit, à quelque titre que ce soit. Les informations recueillies dans le questionnaire sont enregistrées dans un fichier informatisé par la Société éditrice du Monde, et communiquées aux seuls journalistes à l’origine de l’appel à témoignage et aux équipes techniques en charge de la gestion du traitement. Elles ne seront utilisées que dans le cadre de cet appel à témoignages. Les données associées à une Contribution sont conservées pour une durée maximale de deux ans. Vous pouvez accéder aux données vous concernant, les rectifier, demander leur effacement ou exercer votre droit à la limitation du traitement de vos données, retirer à tout moment votre consentement au traitement de vos données. Pour exercer ces droits ou pour toute question sur le traitement de vos données dans ce dispositif, vous pouvez contacter dpo@groupelemonde.fr Consultez le site cnil.fr pour plus d’informations sur vos droits.                  Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                                Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/societe/appel-temoignages/2022/10/05/apres-metoo-vous-avez-change-la-maniere-d-eduquer-vos-enfants-temoignez_6144546_3224.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/appel-temoignages/2022/10/05/apres-metoo-vous-avez-change-la-maniere-d-eduquer-vos-enfants-temoignez_6144546_3224.html"},"dateCreated":"2022-10-05T15:06:24+02:00","datePublished":"2022-10-05T15:06:24+02:00","dateModified":"2022-10-05T15:21:31+02:00","headline":"Apr\u00e8s #metoo, vous avez chang\u00e9 la mani\u00e8re d\u2019\u00e9duquer vos enfants, t\u00e9moignez","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"description":"Le mouvement #metoo vous a fait prendre conscience des st\u00e9r\u00e9otypes qui pesaient sur l\u2019\u00e9ducation des enfants et des violences qu\u2019ils pouvaient engendrer et vous avez d\u00e9cid\u00e9, en tant que parents, de faire \u00e9voluer la mani\u00e8re dont vous \u00e9levez vos enfants. Ces derniers vous ont, peut-\u00eatre aussi, \u00ab\u00a0\u00e9duqu\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 ces questions. Racontez-nous.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/5568/3712/696/464/3/0/068dcdb_1664974971086-000-9m374u.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"#metoo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/me-too/"}}
    

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-8">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ La cour suprême de l’ordre judiciaire a confirmé, mercredi, la prescription des faits, qui, dans cette affaire, valaient à l’ancien président de l’Assemblée nationale une mise en examen pour prise illégale d’intérêts.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Justice             Affaire des Mutuelles de Bretagne : la Cour de cassation libère Richard Ferrand des menaces judiciaires      La cour suprême de l’ordre judiciaire a confirmé, mercredi, la prescription des faits, qui, dans cette affaire, valaient à l’ancien président de l’Assemblée nationale une mise en examen pour prise illégale d’intérêts.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h27, mis à jour à 17h25    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Richard Ferrand, alors président de l’Assemblée nationale, en mars 2022.  SAMEER AL-DOUMY / AFP                 Richard Ferrand tourne une longue page judiciaire. Dans un arrêt rendu mercredi 5 octobre, la Cour de cassation confirme la prescription des faits de l’affaire des Mutuelles de Bretagne, révélée par Le Canard enchaîné en 2017 et qui, depuis cinq ans, parasite la carrière politique de M. Ferrand. La décision devrait logiquement stopper les poursuites contre le sexagénaire, sans conclure sur le fond.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Richard Ferrand, le bon soldat d’Emmanuel Macron                   « C’est une satisfaction. C’est bien la preuve que cette affaire, qui dès le départ avait été classée, n’aurait jamais dû être rouverte », a réagi l’avocat de M. Ferrand, Emmanuel Piwnica, auprès de l’Agence France-Presse. « Je considère que c’est fini, aujourd’hui. L’affaire est terminée, point », a-t-il ajouté, estimant que les faits n’étaient de toute façon « pas établis ». « La Cour de cassation a fait une interprétation très stricte du droit, faisant échapper Richard Ferrand à sa responsabilité pénale, a regretté Jérôme Karsenti, l’avocat de l’association anticorruption Anticor, à l’origine de la plainte. Il n’en reste pas moins que les faits sont constitués et qu’il n’échappe au procès que par un moyen procédural. »            Soupçons sur l’achat d’un immeuble            Cet intime d’Emmanuel Macron était suspecté d’avoir profité de ses fonctions à la tête des Mutuelles de Bretagne, un organisme privé mutualiste, pour permettre à une proche d’acquérir un immeuble à moindres frais. Selon l’enquête, l’ex-député du Finistère a signé à la fin de 2010, au nom de sa compagne Sandrine Doucen, un compromis pour acheter un immeuble, assorti d’une clause conditionnant l’achat du bien à la promesse de sa location par les Mutuelles de Bretagne, dont M. Ferrand a été le directeur général de 1998 à 2012.                 Une fois cette location approuvée, Mme Doucen avait pu finaliser la transaction et emprunter la totalité des fonds nécessaires. Les lieux avaient par la suite été rénovés par l’organisme mutualiste, qui bénéficie de subventions publiques, à hauteur de 250 000 euros.            Mis en examen en 2019 par trois juges d’instruction lillois pour prise illégale d’intérêts, M. Ferrand avait saisi la chambre de l’instruction de la cour d’appel de Douai, considérant les faits prescrits ; un délai de trois ans s’appliquant dans cette affaire. En mars 2021, cette chambre lui avait offert une première victoire judiciaire, retenant que les faits, commis entre 2010 et 2012, étaient prescrits depuis 2014 (trois ans après la signature du bail) ou 2015 (trois ans après sa démission des Mutuelles).            Retour au premier plan ?            L’association Anticor s’était pourvue en cassation, plaidant une « infraction dissimulée » qui retarderait la prescription aux révélations de 2017. Cette année-là, déjà, le procureur de Brest avait classé sans suite une enquête préliminaire, invoquant notamment la prescription. Une information judiciaire avait ensuite été ouverte à Paris, puis dépaysée à Lille, après la plainte avec constitution de partie civile déposée par Anticor.                La fin de l’affaire des Mutuelles de Bretagne pose naturellement la question d’un retour au premier plan de M. Ferrand, dont les ennuis judiciaires n’avaient pas affecté son statut de pilier de la Macronie. Elle lui avait tout de même coûté son éphémère portefeuille de ministre de la cohésion des territoires, en 2017, un mois à peine après sa nomination. Elu au perchoir de l’Assemblée nationale l’année suivante, il se fait plus discret depuis sa défaite aux élections législatives en juin 2022, tout en restant très influent en coulisses auprès de M. Macron.                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/05/affaire-des-mutuelles-de-bretagne-la-cour-de-cassation-libere-richard-ferrand-des-menaces-judiciaires_6144540_3224.html"},"headline":"Affaire des Mutuelles de Bretagne\u00a0: la Cour de cassation lib\u00e8re Richard Ferrand des menaces judiciaires","dateCreated":"2022-10-05T14:27:05+02:00","datePublished":"2022-10-05T14:27:05+02:00","dateModified":"2022-10-05T17:25:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"La cour supr\u00eame de l\u2019ordre judiciaire a confirm\u00e9, mercredi, la prescription des faits, qui, dans cette affaire, valaient \u00e0 l\u2019ancien pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale une mise en examen pour prise ill\u00e9gale d\u2019int\u00e9r\u00eats.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/881/0/7463/3731/1342/671/60/0/ef6c6b3_5348184-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-9">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ Face à un refus d’obtempérer pour échapper à un contrôle et à des tirs du conducteur, des policiers ont riposté, touchant mortellement au cou la passagère du véhicule. L’inspection générale de la police nationale (IGPN) a été saisie.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Police et justice             Une jeune femme de 18 ans, passagère d’un véhicule en fuite, tuée par des tirs de policiers à Grenoble      Face à un refus d’obtempérer pour échapper à un contrôle et à des tirs du conducteur, des policiers ont riposté, touchant mortellement au cou la passagère du véhicule. L’inspection générale de la police nationale (IGPN) a été saisie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h55, mis à jour à 14h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est un nouvel épisode d’une série de violences qui ont marqué le chef-lieu de l’Isère ces derniers mois. Une jeune femme de 18 ans, passagère d’un véhicule en fuite pour échapper à un contrôle policier, a été tuée dans la nuit de mardi 4 à mercredi 5 octobre à Grenoble.            « Les policiers du commissariat de Grenoble ont eu à faire face à un refus d’obtempérer et à des tirs effectués par le conducteur du véhicule, qui refusait de s’arrêter, les amenant à riposter », a détaillé le procureur de Grenoble, Eric Vaillant, dans un communiqué. La passagère est « décédée des suites d’un tir l’ayant touchée au cou », tandis que le conducteur du véhicule a été blessé sans que ses jours ne soient en danger, selon la même source.                             Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  La multiplication des « refus d’obtempérer », une réalité aux causes diverses                   L’inspection générale de la police nationale (IGPN) a été saisie, tandis que le parquet a ouvert une enquête pour « tentative de meurtre sur personnes dépositaires de l’autorité publique » et « refus d’obtempérer ». Les trois policiers en patrouille sont actuellement entendus sous le régime de la garde à vue pour avoir fait usage de leur arme, tandis que le conducteur a également été placé en garde à vue, selon le parquet de Grenoble. Cet homme de 30 ans a déjà condamné par le passé notamment pour violences aggravées, selon la même source.                 « J’ai entendu des tirs, ça m’a réveillé. J’ai vu la voiture des policiers arrêter l’autre voiture, qui avait les pneus crevés et roulait sur les jantes. J’habite ici depuis toujours et j’ai jamais vu ça », a déclaré à l’Agence France-Presse un jeune homme d’une trentaine d’années, sous le couvert de l’anonymat. Rencontré dans une boutique tabac-presse, il dit avoir vu la scène depuis la fenêtre de son immeuble, en surplomb d’une grande avenue, à l’orée d’une zone industrielle et à proximité du quartier Mistral, connu comme une zone sensible de Grenoble.            « C’est un quartier tranquille ici, il ne se passe jamais rien, abonde le gérant du tabac. On est à la croisée de plusieurs quartiers chauds, mais il n’y a pas de trafic ici, pas de deal. Ça aurait pu arriver un kilomètre plus haut ou un kilomètre plus bas sur l’avenue, mais c’est arrivé ici. »                             Lire aussi les réponses à vos questions :  Refus d’obtempérer : « Il est difficile d’obtenir des chiffres sur le nombre de policiers ou de gendarmes blessés ou tués à la suite de refus d’obtempérer »                   Une dizaine de fusillades depuis fin juin            La ville de Grenoble a connu, depuis fin juin, une dizaine de fusillades impliquant parfois les forces de l’ordre, selon les relevés de la direction départementale de la sécurité publique (DDSP). Le week-end dernier, quatre hommes ont été pris en chasse par la police après avoir ouvert le feu devant un bar du quartier de Saint-Bruno, situé dans le nord-ouest de Grenoble et régulièrement cité dans les comptes-rendus de la DDSP de l’Isère.                L’un d’eux, âgé de 34 ans, armé d’une kalachnikov, a été blessé à l’épaule par les policiers qui ont tiré par trois fois parce qu’il « les aurait visés » avec son arme pendant la course-poursuite, selon le communiqué du parquet. Le suspect, déjà connu de la police, a été mis en examen mardi pour « tentative de meurtres en bande organisée et sur personnes dépositaires de l’autorité publique », selon la même source.            Le 21 août, survient une « tentative de meurtre par arme à feu » dans la nuit puis des « coups de feu » sont tirés en plein jour « par deux hommes à scooter », selon la DDSP. Cette affaire était à l’époque « la cinquième tentative de meurtre dont le parquet [était] saisi depuis le début de l’été », selon le parquet.            Le 3 août, toujours à Saint-Bruno, deux individus cagoulés descendent d’un fourgon et « l’un fait usage à deux reprises d’une arme de poing dans les jambes » d’un homme tandis que son compagnon « porte un coup de couteau dans le dos d’un second individu et l’asperge de gaz lacrymogène », selon la DDSP.                Le 7 juillet, dans le centre-ville, un policier de la brigade anticriminalité a ouvert le feu sur un homme armé d’une kalachnikov, le blessant mortellement, après avoir été « menacé directement » avec son collègue de patrouille, selon la DDSP.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/05/a-grenoble-une-jeune-femme-de-18-ans-tuee-dans-un-echange-de-tirs-avec-des-policiers_6144526_3224.html"},"headline":"Grenoble\u00a0: une jeune femme de 18 ans, passag\u00e8re d\u2019un v\u00e9hicule en fuite, tu\u00e9e par des tirs de policiers","dateCreated":"2022-10-05T13:55:08+02:00","datePublished":"2022-10-05T13:55:08+02:00","dateModified":"2022-10-05T14:34:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"Face \u00e0 un refus d\u2019obtemp\u00e9rer pour \u00e9chapper \u00e0 un contr\u00f4le et \u00e0 des tirs du conducteur, des policiers ont ripost\u00e9, touchant mortellement au cou la passag\u00e8re du v\u00e9hicule. L\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN) a \u00e9t\u00e9 saisie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/454/0/5500/2750/1342/671/60/0/76ac1e4_1657269505753-000-1x02vt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-10">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ Le procureur de la République a requis, mercredi, cinq ans d’emprisonnement, dont quatre avec sursis, contre Nadine Oliveira, jugée depuis le 19 septembre pour homicides et blessures involontaires.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Procès             Au procès de l’accident de bus de Millas, un an de prison ferme requis contre la conductrice      Le procureur de la République a requis, mercredi, cinq ans d’emprisonnement, dont quatre avec sursis, contre Nadine Oliveira, jugée depuis le 19 septembre pour homicides et blessures involontaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h29, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après plus de deux semaines de procès à Marseille, cinq ans d’emprisonnement, dont quatre avec sursis probatoire, ont été requis mercredi 5 octobre contre Nadine Oliveira. Le 14 décembre 2017, elle conduisait le bus scolaire percuté par un TER sur un passage à niveau, à Millas (Pyrénées-Orientales). Six enfants sont morts.            Le procureur Michel Sastre a écarté la « fatalité » dans cet accident, tout en soulignant la « dimension exceptionnelle de cette tragédie » dans laquelle 17 adolescents ont également été blessés, dont huit grièvement. Le ministère public, qui a assorti le sursis d’obligations de soins et d’indemnisation des victimes, a aussi demandé l’annulation des permis de conduire (de tourisme et de transport de passagers) de la conductrice et l’interdiction de repasser ces derniers pendant cinq ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès de l’accident de bus de Millas, la conductrice, les experts, et le déni                   Nadine Oliveira, 53 ans, est la seule prévenue dans ce procès qui se tient depuis le 19 septembre devant le tribunal judiciaire de Marseille, qui dispose d’un pôle spécialisé dans les accidents collectifs couvrant tout le sud de la France. Elle est jugée pour homicides et blessures involontaires.                 Hospitalisée en psychiatrie à plusieurs reprises après l’accident, la prévenue avait ensuite été placée sous contrôle judiciaire, sans aller en détention. A nouveau hospitalisée en psychiatrie, après s’être effondrée à la barre le 22 septembre, au quatrième jour de son procès, Nadine Oliveira n’est plus réapparue depuis.            Procès « difficile de tous les côtés »            « Oui, on est satisfait, mais on sait très bien que ça ne va pas aboutir à cinq ans de prison », a réagi Stéphan Mathieu, le père d’une enfant décédée dans l’accident, après les réquisitions : « Ça serait juste et symbolique qu’il y ait au moins trois ans de prison, je pense. Après, en ce qui concerne le permis de conduire, c’est tout à fait légitime (…) une personne ne peut pas continuer à faire ce qu’elle a fait en ayant tué six enfants et blessé 17 autres gravement. Donc oui c’est tout à fait, oui, légitime. »            Des « vies d’enfants ont été ôtées, la santé physique et psychologique d’enfants a été lourdement ébranlée, des familles anéanties », a souligné le procureur dans son réquisitoire, précisant que la « perpétuité » avait déjà été infligée aux victimes. Concédant que ce procès a été « difficile de tous les côtés », y compris pour Mme Oliveira, Michel Sastre a néanmoins estimé que le « manque d’empathie » de la conductrice avait pu être dur à vivre pour les victimes.            Aucune défaillance technique            Pour autant, « on n’est pas sur un accident dans lequel on pouvait voir une forme de fatalité », a-t-il estimé au début de son réquisitoire, mais une « faute simple » : « Il ressort indéniablement de la procédure que l’accident n’a pu se produire qu’à la suite directe de l’imprudence, de l’inattention » de la conductrice du car, a insisté le magistrat au début de son réquisitoire, précisant qu’« aucune défaillance d’ordre technique n’a été observée ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès de l’accident de car scolaire de Millas, le souci de la justice « restaurative »                   « Ce franchissement du passage à niveau fermé est le résultat de la routine », ce mot que Nadine Oliveira « n’a pas accepté, elle qui se dit ultra-vigilante », a poursuivi le représentant du ministère public.  « Elle s’est contentée de déduire la position abaissée de la lisse comme d’habitude » sans avoir eu la « vigilance élémentaire, fondamentale, de tout conducteur professionnel », a complété Michel Sastre. Le procureur a également requis contre Nadine Oliveira l’interdiction définitive d’avoir une activité professionnelle et sociale en lien avec le transport routier ainsi qu’une activité professionnelle en lien avec les enfants.                Premier à plaider côté défense, Me Jean Codognès a reconnu que « ce dossier [était] compliqué » pour la présidente, Céline Ballerini, et ses deux assesseures : « compliqué parce que vous avez à juger, jauger des souffrances incommensurables (...) et qu’on ne peut concevoir notre justice sans réponse judiciaire ». « Mais je voudrais vous convaincre qu’il peut y avoir une réponse judiciaire dans la relaxe de Nadine Oliveira », a-t-il lancé, provoquant une rumeur d’indignation dans la salle. La décision sera mise en délibéré mercredi puis rendue sous « un à deux mois », avait précisé la présidente.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NA-KD       Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/05/accident-de-millas-un-an-de-prison-ferme-requis-contre-la-conductrice-du-bus_6144522_3224.html"},"headline":"Au proc\u00e8s de l\u2019accident de bus de Millas, un an de prison ferme requis contre la conductrice","dateCreated":"2022-10-05T13:29:17+02:00","datePublished":"2022-10-05T13:29:17+02:00","dateModified":"2022-10-05T17:37:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Proc\u00e8s"],"description":"Le procureur de la R\u00e9publique a requis, mercredi, cinq\u00a0ans d\u2019emprisonnement, dont quatre avec sursis, contre Nadine Oliveira, jug\u00e9e depuis le 19\u00a0septembre pour homicides et blessures involontaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/496/0/5948/2974/1342/671/60/0/325fbfb_1664960810876-076451.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-11">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ Les programmes des épreuves de spécialité du mois de mars sont dénoncés comme trop lourds par les enseignants. Malgré la promesse de Pap Ndiaye, toutes les matières n’ont pas fait l’objet d’allègements.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Bac             Bac 2023 : le ministère publie des programmes de spécialités « resserrés », mais pas dans toutes les disciplines      Les programmes des épreuves de spécialité du mois de mars sont dénoncés comme trop lourds par les enseignants. Malgré la promesse de Pap Ndiaye, toutes les matières n’ont pas fait l’objet d’allègements.          Par Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 12h26, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 De nombreux enseignants ont déchanté en découvrant, vendredi 30 septembre au soir, le Bulletin officiel de l’éducation nationale dévoilant les nouveaux programmes des épreuves de spécialité du baccalauréat. Le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, en annonçant que les épreuves auraient lieu du 20 au 22 mars en dépit des critiques de la communauté éducative sur la précocité de ces dates, avait assuré les enseignant de son attention à leurs « inquiétudes » quant à la lourdeur des programmes et avait promis de les « resserrer » pour « garantir les meilleures conditions de passation de ces épreuves ».          A cet égard, les treize spécialités ne sont pas toutes logées à la même enseigne. Certaines disciplines ont été allégées de chapitres ou de notions à traiter avant le mois de mars, comme celles de langues, littératures et cultures étrangères et régionales (LLCER), sciences de la vie et de la terre (SVT), physique-chimie, ou sciences économiques et sociales (SES). Dans ces trois dernières matières, les modifications s’ajoutent à celles déjà entérinées à l’été 2021 par rapport au programme initial, présenté en février 2020.          Les enseignants estiment cependant ces allègements trop marginaux et insuffisants pour permettre des apprentissages sereins jusqu’au mois de mars. En SVT, par exemple, l’item retiré représente environ deux heures de cours, d’après les enseignants.          « Complètement démesuré »          « Le programme attendu reste complètement démesuré et en total décalage avec la réalité des rythmes d’apprentissage d’élèves de lycée, regrette aussi, dans un communiqué, l’association des professeurs de SES, matière dans laquelle un des huit chapitres a été retiré des attendus. Pire encore, pour les enseignants ayant commencé par ce chapitre, il n’y aura aucun aménagement. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment, en cinq ans, Parcoursup a instauré la sélection à l’université                 En physique-chimie, deux parties ont été retirées du programme. « Cela représente environ six heures de cours, donc nous gagnons une semaine », a calculé Damien (qui souhaite rester anonyme), professeur agrégé de physique-chimie dans un lycée du Pas-de-Calais. Selon lui, il en aurait cependant fallu davantage : « Depuis cet été, je repasse mon travail à la moulinette pour grappiller quelques minutes ici et là. Je sais déjà que j’ai peu de chances de boucler le programme et, si je le fais ainsi, je sais que seuls quelques élèves seront capables de réellement s’approprier le contenu. »          Les enseignants d’autres matières ont, eux, plongé dans l’incompréhension en découvrant un programme « resserré » identique à celui qu’il était l’an passé. En mathématiques (spécialité de 37,5 % des terminales en 2021), le programme avait été modifié l’an dernier mais les demandes d’allègements des professeurs sont restées lettre morte cette année.        Il vous reste 48.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/05/bac-2023-le-ministere-publie-des-programmes-de-specialites-resserres-mais-pas-dans-toutes-les-disciplines_6144515_3224.html"},"headline":"Bac 2023\u00a0: le minist\u00e8re publie des programmes de sp\u00e9cialit\u00e9s \u00ab\u00a0resserr\u00e9s\u00a0\u00bb, mais pas dans toutes les disciplines","dateCreated":"2022-10-05T12:26:30+02:00","datePublished":"2022-10-05T12:26:30+02:00","dateModified":"2022-10-05T14:35:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Bac"],"keywords":["M Campus","Bac","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Les programmes des \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9 du mois de mars sont d\u00e9nonc\u00e9s comme trop lourds par les enseignants. Malgr\u00e9 la promesse de Pap Ndiaye, toutes les mati\u00e8res n\u2019ont pas fait l\u2019objet d\u2019all\u00e8gements.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/480/0/5800/2900/1342/671/60/0/6ffcdaf_1664964726431-000-32cj2cf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bac","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bac-lycee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-12">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ Selon la Commission européenne pour l’efficacité de la justice, la France dépense 72,53 euros par an et par habitant pour son système judiciaire, bien moins que l’Allemagne, qui y consacre 141 euros.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Justice             La France compte deux fois moins de juges par habitant que les autres pays du Conseil de l’Europe      Selon la Commission européenne pour l’efficacité de la justice, la France dépense 72,53 euros par an et par habitant pour son système judiciaire, bien moins que l’Allemagne, qui y consacre 141 euros.          Par Jean-Baptiste Jacquin         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Manifestation de magistrats, le 30 janvier 2020, au palais de justice de Lyon.  JEFF PACHOUD / AFP               Réparer la justice prendra du temps. Les chiffres comparant les moyens de la justice et son fonctionnement dans les 46 Etats du Conseil de l’Europe, publiés mercredi 5 octobre, restent cruels pour la France. Selon le rapport 2022 de la Commission européenne pour l’efficacité de la justice (Cepej), basé sur les données de l’année 2020, la France dépense 72,53 euros par an et par habitant pour financer son système judiciaire (hors prisons, protection judiciaire de la jeunesse et fonctionnement du ministère), là où la moyenne européenne est de 78 euros. Une moyenne tirée par le bas par les pays d’Europe centrale.          Par rapport à ses voisins directs comme l’Italie (82 euros par an et par habitant), l’Espagne (88 euros) ou l’Allemagne (141 euros), le fossé est impressionnant. Il ne s’est pas comblé malgré la hausse de 10 % de 2016 à 2020 du budget alloué au système judiciaire tricolore. Car les moyens de la justice ont aussi augmenté dans les autres pays européens. Les 26 % de hausse de budget du ministère de la justice en trois ans (2021-2022-2023) devraient néanmoins commencer à se voir lors de la prochaine étude européenne en 2024.          Ce constat vient conforter le diagnostic posé par les Etats généraux de la justice en juillet. Mais il n’est pas sûr que la promesse d’Emmanuel Macron de créer 1 500 postes de magistrats au cours du quinquennat suffira à combler le retard. Selon la Cepej, la France comptait 11,2 juges pour 100 000 habitants en 2020, contre 22 en moyenne en Europe, et 3,2 procureurs (contre 11,8).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etats généraux de la justice : pourquoi la remise officielle du rapport Sauvé au président de la République traîne et agace                 De plus, les autres personnels, pourtant indispensables au fonctionnement de la justice que sont les greffiers, les fonctionnaires et les assistants spécialisés autour du juge, sont moins nombreux qu’ailleurs. Ce qui peut expliquer les difficultés de la France, car cela contredit la règle observée par la Cepej selon laquelle lorsque chaque juge est assisté par un plus grand nombre de personnels non juges, moins de juges sont nécessaires.          Justice civile embolisée          C’est l’un des défis auxquels le système français est confronté. « L’équipe autour du juge », censée l’aider pour les recherches juridiques et préparer les décisions, annoncée depuis longtemps comme une solution pour gérer tant les contentieux de masse que les litiges extrêmement complexes, tarde à devenir une réalité.           « L’existence, aux côtés des juges, d’un personnel compétent exerçant des fonctions bien définies et doté d’un statut reconnu est une condition essentielle au fonctionnement efficace des systèmes judiciaires », note la Cepej. La France compte en moyenne 36 personnels non juges pour 100 000 habitants, bien en dessous d’une moyenne européenne située à 58. La conséquence est une justice civile embolisée dont l’efficacité mesurée par la Cepej est parmi la plus mauvaise d’Europe en matière de taux de couverture et d’importance des stocks d’affaires.        Il vous reste 38.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/05/la-france-compte-deux-fois-moins-de-juges-par-habitant-que-les-autres-pays-du-conseil-de-l-europe_6144504_3224.html"},"headline":"La France compte deux fois moins de juges par habitant que les autres pays du Conseil de l\u2019Europe","dateCreated":"2022-10-05T12:00:04+02:00","datePublished":"2022-10-05T12:00:04+02:00","dateModified":"2022-10-05T12:00:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"Selon la Commission europ\u00e9enne pour l\u2019efficacit\u00e9 de la justice, la France d\u00e9pense 72,53\u00a0euros par an et par habitant pour son syst\u00e8me judiciaire, bien moins que l\u2019Allemagne, qui y consacre 141\u00a0euros.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Jacquin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/472/0/5730/2865/1342/671/60/0/ddacad3_1664956013959-000-1oj7xs.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-13">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ Il revient aux enseignants de transformer en « capacité d’action » la conscience politique aiguë qui anime une large majorité des étudiants de l’institut d’études politiques parisien, explique son directeur, dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Sciences Po             Mathias Vicherat, directeur de Sciences Po Paris : « Nos étudiants représentent une jeunesse concernée et pas consternée »      Il revient aux enseignants de transformer en « capacité d’action » la conscience politique aiguë qui anime une large majorité des étudiants de l’institut d’études politiques parisien, explique son directeur, dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 10h52    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Mathias Vicherat, directeur de Sciences Po Paris, lors d’une conférence au sein de l’institution, le 28 mars 2022.  THOMAS SAMSON / AFP               C’est à l’issue de l’affaire Olivier Duhamel, du nom de l’ex-président de la Fondation nationale des sciences politiques accusé d’inceste sur son beau-fils, que Mathias Vicherat, en 2021, a pris la tête de l’école où il avait lui-même étudié au tournant des années 2000. Vingt ans plus tard, l’enquête que publient, jeudi 6 octobre, les chercheurs Martial Foucault et Anne Muxel, Une jeunesse engagée (Presses de Sciences Po, 240 pages, 17 euros), décrit une communauté étudiante très marquée à gauche, qui légitime bien plus que ses aînés une culture de la protestation, parfois radicale. Le directeur de Sciences Po réagit à l’ouvrage dans lequel il perçoit notamment « une lucidité des étudiants face à l’état du monde ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mathias Vicherat, un homme de réseaux à la tête de Sciences Po Paris                 En vingt ans, l’univers culturel et politique de la droite a quasiment disparu de l’école. L’adhésion aux idées de gauche passe de 57 % à 71 % et Jean-Luc Mélenchon a remporté 55 % des suffrages des étudiants à l’élection présidentielle. Sciences Po, une école de gauche donc, et de la gauche radicale…          Dans tous les IEP [instituts d’études politiques] de France, les étudiants se situent à gauche de l’échiquier. Ici, ils sont très largement favorables à la mondialisation, à la construction européenne, 89 % défendent une grande tolérance par rapport aux idées des autres même si elles sont contraires aux leurs, leur appréciation du mot « wokisme » est négative à 53 % et 85 % considèrent la laïcité comme une notion positive. Ce ne sont pas des attributs de ce qu’on peut appeler la gauche radicale. C’est un portrait tout en nuances de l’étudiant de Sciences Po, révélateur des engagements de la jeunesse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans la tête d’un étudiant de Sciences Po                 Parmi leurs personnalités préférées, on trouve du pluralisme : des personnes de gauche comme Alexandria Ocasio-Cortez mais aussi Emmanuel Macron, Christine Lagarde, Ursula von der Leyen. Quant à la droite républicaine, elle a fortement reculé dans toute la France, comme l’a montré la dernière élection présidentielle, et, par ailleurs, le profil des électeurs de M. Macron est composite. Cela étant, le syndicat UNI [de droite] est l’un des plus importants à Sciences Po.          La solitude, le mal-être face au réchauffement climatique, la possibilité d’une guerre mondiale sont exprimés par une forte majorité d’étudiants… La culture protestataire de la génération 2022 repose-t-elle plus sur des craintes existentielles que sur un engagement visionnaire ?          Les effets de la crise liée au Covid sont encore présents. En réalité, on est moins seul à Sciences Po que dans n’importe quelle fac. Il y a plus de 200 associations et quand vous venez pour un cours, vous ne repartez pas aussitôt après. On fait Sciences Po pour s’engager. L’inquiétude des étudiants est liée à leur lucidité. Ils appartiennent à la génération du rapport du GIEC [Groupe d’experts intergouvernemental sur l’évolution du climat] qui indique qu’il n’y a plus que trois ans pour agir, celle de la guerre qui revient aux portes de l’Europe.        Il vous reste 46.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/05/mathias-vicherat-directeur-de-sciences-po-paris-nos-etudiants-representent-une-jeunesse-concernee-et-pas-consternee_6144489_3224.html"},"headline":"Mathias Vicherat, directeur de Sciences Po Paris\u00a0: \u00ab\u00a0Nos \u00e9tudiants repr\u00e9sentent une jeunesse concern\u00e9e et pas constern\u00e9e\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-05T10:52:36+02:00","datePublished":"2022-10-05T10:52:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sciences Po"],"keywords":["M Campus","\u00c9tudes sup","Sciences Po","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Il revient aux enseignants de transformer en \u00ab\u00a0capacit\u00e9 d\u2019action\u00a0\u00bb la conscience politique aigu\u00eb qui anime une large majorit\u00e9 des \u00e9tudiants de l\u2019institut d\u2019\u00e9tudes politiques parisien, explique son directeur, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/463/0/5557/2778/1342/671/60/0/f097906_1664892398180-000-32768q7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sciences Po","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-sciences-po/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-14">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ Les concertations locales peuvent s’ouvrir depuis lundi dans les écoles. Mais des zones d’ombre demeurent et les acteurs de la communauté éducative abordent la question avec circonspection.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Éducation             Les débuts « sans enthousiasme » du Conseil national de la refondation sur l’éducation      Les concertations locales peuvent s’ouvrir depuis lundi dans les écoles. Mais des zones d’ombre demeurent et les acteurs de la communauté éducative abordent la question avec circonspection.          Par Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 10h19, mis à jour à 10h20    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Après les annonces, l’heure est à la mise en œuvre. Le gouvernement a lancé, lundi 3 octobre, la déclinaison thématique et territoriale du Conseil national de la refondation (CNR) sur l’école. Point de grande consultation nationale en la matière, mais autant de « concertations locales » que d’écoles, dans la droite ligne de la « nouvelle méthode » que vante Emmanuel Macron depuis sa réélection. Tous les établissements scolaires qui le souhaitent sont invités à « organiser des temps d’échanges ouverts sur la vie et le fonctionnement de leur école, collège ou lycée » à partir de ce début octobre.          Pour le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, qui devait assister à une première concertation dans une école d’Eure-et-Loir mercredi 5 octobre, l’objectif est de « donner plus de liberté d’innovation aux équipes » et de « créer, dans chaque territoire, une dynamique autour de l’école associant les parties prenantes ».          Les discussions, organisées sous la responsabilité du directeur d’école ou du chef d’établissement, sont ouvertes aux personnels des écoles mais aussi aux familles, aux élèves, ou encore aux élus locaux, associations et acteurs économiques de chaque territoire. « Souplesse » est le maître mot du ministère au sujet de ces concertations facultatives, pour lesquelles aucun cadre national strict ni aucun calendrier n’ont été fixés, laissant aux établissements le choix de leur organisation.                           Lire aussi la critique :  Article réservé à nos abonnés  « Une école qui peut mieux faire » : pour une autonomie prudente des établissements scolaires                 Du côté de la communauté éducative, la circonspection est cependant de mise face à cet « objet mal défini », selon les mots du SNES-FSU, le premier syndicat du second degré. Dans les établissements, on s’interroge sur les contraintes logistiques. « L’organisation de ces concertations nécessite du temps et des moyens, alors que nous avons déjà beaucoup de choses à gérer en raison notamment des manques de ressources humaines, qu’il s’agisse d’infirmières scolaires, de psychologues de l’éducation nationale ou d’enseignants », souligne Radouane M’Hamdi, proviseur dans l’académie de Créteil.          Objectifs confus          Les contours et les objectifs, qui restent confus pour la communauté éducative, alimentent aussi les réticences. « Les chefs d’établissement, déjà échaudés par les initiatives précédentes de même nature et qui n’ont pas débouché sur grand-chose, ne vont pas s’engager avec beaucoup d’enthousiasme », anticipe Bruno Bobkiewicz, proviseur de lycée et secrétaire général du SNPDEN-UNSA, qui syndique la moitié des chefs d’établissement.          En 2004 déjà, la commission Thélot avait fait la synthèse de 26 000 réunions publiques qui avaient rassemblé, dans les établissements, plus de 1 million de participants. En 2020, le Grenelle de l’éducation avait aussi réuni pendant plusieurs mois au niveau national toutes les parties prenantes aujourd’hui invitées à participer aux débats territoriaux.        Il vous reste 56.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/05/les-debuts-sans-enthousiasme-du-conseil-national-de-la-refondation-sur-l-education_6144475_3224.html"},"headline":"Les d\u00e9buts \u00ab\u00a0sans enthousiasme\u00a0\u00bb du Conseil national de la refondation sur l\u2019\u00e9ducation","dateCreated":"2022-10-05T10:19:52+02:00","datePublished":"2022-10-05T10:19:52+02:00","dateModified":"2022-10-05T10:20:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Les concertations locales peuvent s\u2019ouvrir depuis lundi dans les \u00e9coles. Mais des zones d\u2019ombre demeurent et les acteurs de la communaut\u00e9 \u00e9ducative abordent la question avec circonspection.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/a93e0ab_par10-france-politics-0914-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-15">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ Pour l’adjointe écologiste à la Mairie de Paris à la santé, ce démantèlement sans « dispositif global » de prise en charge des toxicomanes est « complètement contreproductif ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Drogues             Crack à Paris : le campement de la porte de La Villette évacué par la police      Pour l’adjointe écologiste à la Mairie de Paris à la santé, ce démantèlement sans « dispositif global » de prise en charge des toxicomanes est « complètement contreproductif ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h17, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le campement de Forceval, dans le nord-est de Paris, où se rassemblent une centaine de consommateurs de crack depuis un an, a été détruit, mercredi 5 octobre, par les forces de police, déployées au petit matin, à la suite d’une annonce du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin.            « Sur mon instruction, le préfet de police procède au démantèlement définitif du campement du crack du square Forceval », a tweeté le ministre de l’intérieur au moment où les forces de l’ordre entraient dans le camp, comme l’a constaté une journaliste de l’Agence France-Presse.                             Lire les témoignages :  Article réservé à nos abonnés  « L’enfer, c’est pas ce truc avec les flammes et le diable, c’est nos vies » : à la rencontre des usagers de crack de la porte de la Villette.                   C’est peu avant 7 heures qu’un important dispositif policier s’est déployé autour du campement, en présence du préfet de police de Paris, Laurent Nunez. « Au total, près de mille policiers seront mobilisés sur vingt-quatre heures, à la fois pour mener à bien l’opération, mais également les jours suivants pour sécuriser les secteurs stratégiques et ainsi éviter la reconstitution d’un autre point de fixation », a-t-on expliqué au ministère de l’intérieur.            Les maires de Pantin et d’Aubervilliers non informés            M. Darmanin a « donné comme instruction qu’aucun campement de ce type ne [se reconstitue] ailleurs », a ajouté la Place Beauvau, qui a également souligné que cette opération était « inédite puisque le phénomène du crack touche le Nord-Est parisien depuis plusieurs dizaines d’années ».                 « Les personnes recherchées seront interpellées, tout comme les étrangers en situation irrégulière qui seront placés en CRA [centre de rétention administrative] en vue de leur expulsion, a précisé le ministère de l’intérieur. Les autres occupants seront orientés vers des dispositifs d’hébergement avec accompagnement médico-social ou dans des unités de soins. »            Situé aux confins du 19e arrondissement de Paris, porte de La Villette, le square est bordé par le périphérique, une zone événementielle grillagée et un grand rond-point menant au quartier populaire des Quatre-Chemins, à cheval sur les communes de Pantin et d’Aubervilliers, en Seine-Saint-Denis.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Regrouper les usagers de crack dans les jardins d’Eole à Paris revient à les « repousser dans les interstices de la ville ».                   « Prenant connaissance ce matin du démantèlement du camp de crack à La Villette par un tweet du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, je regrette de ne pas avoir été associé à cette décision, comme toutes les décisions prises par le ministre de l’intérieur en lien avec le camp du square Forceval depuis un an », a réagi à la mi-journée dans un communiqué le maire de Pantin, le socialiste Bertrand Kern.                L’édile ajoute : « Si cette décision est un soulagement pour le maire que je suis (…), je crains que cette évacuation ait été mal préparée, avec des moyens sanitaires sous-évalués, entraînant une reconstitution du camp une fois les forces de l’ordre démobilisées », et demande qu’il y ait un déploiement d’« effectifs de police supplémentaires » qui « restent présents dans les prochaines semaines pour empêcher cette reconstitution ».            Dans un tweet, la maire d’Aubervilliers, Karine Franclet, a réagi à cette annonce de manière critique : « Une première victoire pour les riverains MAIS n’ayant pas été associés, cette fois encore des questions subsistent. Derrière la réponse sécurité quelle est la réponse sanitaire pour les toxicomanes ? »            Avertie mardi de l’opération, la Mairie de Paris n’avait toujours pas officiellement réagi mercredi en début d’après-midi. Mais pour l’adjointe écologiste à la santé Anne Souyris, ce démantèlement sans « dispositif global » de prise en charge des toxicomanes est « complètement contreproductif ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire. »                   Agressions, vols et nuisances            Du côté des associations de riverains et de commerçants, c’est aussi le « soulagement », teinté d’inquiétudes, qui prédomine. « Il y a une dispersion des usagers et, dans quelques mois, on les verra dans les halls d’immeuble », prédit Marie Debrus, référente des risques liés aux usages des drogues chez Médecins du monde.                Selon Elisabeth Avril, directrice de l’association Gaia, « un bus a ramené trente-sept personnes » à l’espace de repos pour toxicomanes situé porte de La Chapelle (18e arrondissement), où sa structure vient en aide à ces toxicomanes avec Aurore, autre structure de réduction des risques.            La problématique du crack dans la capitale figurait dans la feuille de route confiée par le ministre de l’intérieur au nouveau préfet de police. Le 25 septembre, M. Nunez avait promis que le site fermerait. Un an plus tôt, la Préfecture de police de Paris avait décidé de déplacer sur ce site sans aucun abri des consommateurs de crack – un dérivé fumable de la cocaïne très addictif.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crack à Paris : un an après, le désespoir des riverains de la porte de La Villette.                   Leur arrivée a fortement perturbé la sécurité publique des quartiers alentour, provoquant manifestations et recours en justice pour exiger l’évacuation du campement. D’après les acteurs associatifs, entre trois cents et quatre cents personnes la journée et cent cinquante la nuit, dont 35 à 40 % de femmes, étaient présents dans ce square. Les dealers y vendent les cailloux (dose de crack à 10 euros) au milieu des consommateurs.                Depuis un an, les habitants de ce quartier et de celui de La Villette, à Paris, n’ont eu de cesse de se plaindre des agressions, vols et autres nuisances engendrés par l’installation des consommateurs de crack. Le 24 septembre, à la date anniversaire du déplacement de ces derniers, cinq cents manifestants avaient défilé dans les rues de Pantin et d’Aubervilliers pour dénoncer un « laisser-faire » des autorités et exiger l’évacuation du campement.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/05/crack-a-paris-le-campement-de-forceval-evacue-par-la-police_6144461_3224.html"},"headline":"Crack\u00a0\u00e0 Paris\u00a0: le campement de la porte de La\u00a0Villette \u00e9vacu\u00e9 par la police","dateCreated":"2022-10-05T09:17:27+02:00","datePublished":"2022-10-05T09:17:27+02:00","dateModified":"2022-10-05T17:03:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Drogues"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Addictions","Drogues"],"description":"Pour l\u2019adjointe \u00e9cologiste \u00e0 la Mairie de Paris \u00e0 la sant\u00e9, ce d\u00e9mant\u00e8lement sans \u00ab\u00a0dispositif global\u00a0\u00bb de prise en charge des toxicomanes est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement contreproductif\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/402/0/4824/2412/1342/671/60/0/847973f_1664952837416-crack.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Drogues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/drogues/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-16">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ Nombre de cinéastes, souvent des femmes, ont entrepris de réécrire les rôles féminins, faisant émerger une nouvelle génération d’intrépides.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       #metoo             #metoo : cinq ans après, l’inflexion titanesque des scénarios de films français      Nombre de cinéastes, souvent des femmes, ont entrepris de réécrire les rôles féminins, faisant émerger une nouvelle génération d’intrépides.          Par Clarisse Fabre et Maroussia Dubreuil         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’actrice Adèle Haenel quitte la cérémonie des Césars, le 28 février 2020, à l’annonce de l’attribution d’une récompense à Roman Polanski.  NASSER BERZANE/ABACA               Le 28 février 2020, l’actrice Adèle Haenel quittait la cérémonie des Césars à l’annonce du sacre de Roman Polanski, nommé meilleur réalisateur pour son film J’accuse. « La honte », prononçait-elle à l’attention du cinéaste franco-polonais, accusé de viols par une dizaine de femmes, un long feuilleton qui commença au début des années 1970. Quelques mois plus tôt, en novembre 2019, Adèle Haenel avait créé la stupeur en dévoilant, dans Mediapart, les attouchements qu’elle aurait subis, à l’adolescence, de la part du cinéaste Christophe Ruggia. Ce dernier a été mis en examen pour « agressions sexuelles sur mineur de 15 ans par personne ayant autorité sur la victime » en janvier 2020. Ce témoignage visait aussi à libérer la parole de femmes anonymes, en France, deux ans après l’affaire Harvey Weinstein, du nom du producteur américain accusé, en octobre 2017, d’agressions sexuelles, de harcèlements et de viols.                           Lire aussi :  #metoo : « Le Monde » retrace les grandes étapes de cette révolution cinq ans après ses débuts                 Si Adèle Haenel s’est, depuis, éloignée des plateaux de cinéma, pour réapparaître au théâtre, ses mots ont retenti comme une détonation, tandis que le Centre national du cinéma et de l’image animée n’avait d’autre choix que d’œuvrer en faveur de la parité et contre les violences sexuelles et sexistes − ajoutons que son président, Dominique Boutonnat, a été lui-même accusé d’agression sexuelle par son filleul, en octobre 2020. Il a été reconduit dans ses fonctions, en juillet 2021, mais sera jugé en correctionnelle pour « agressions sexuelles ».          Ce paysage brouillé − le 29 septembre, Le Film français vantait les mérites du cinéma hexagonal en titrant « Objectif reconquête », sur une couverture 100 % masculine − s’est tout de même accompagné d’un changement de paradigme de plus en plus visible sur les écrans. Un grand nombre de films, souvent réalisés par des femmes, a entrepris avec plus ou moins de succès de réécrire les rôles féminins, faisant émerger une nouvelle génération d’intrépides, à rebours des caricatures de princesses fragiles, de femmes au foyer délaissées et d’amoureuses transies coincées dans une vision patriarcale de la société.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  #metoo : à Hollywood, les femmes tiennent désormais le haut de l’affiche                 Renversement des stéréotypes          Palme d’or en 2021, Titane, de Julia Ducournau, se lit d’emblée comme une féminisation du mot « titan ». De son héroïne (Agathe Rousselle), présentée à demi-nue dans une danse lascive sur le capot d’une voiture, le film découvre peu à peu les contours plus viscéraux, flous et androgynes de sa féminité. Cette matière est ici investie à la faveur d’un conte noir d’émancipation, émaillé de gore, d’ecchymoses, d’actes de mutilation et d’enlaidissement, au côté d’un pompier (Vincent Lindon) qui souffre, quant à lui, de l’injonction à la virilité faite au mâle alpha.        Il vous reste 66.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/05/metoo-cinq-ans-apres-l-inflexion-titanesque-des-scenarios-de-films-francais_6144457_3246.html"},"headline":"#metoo\u00a0: cinq ans apr\u00e8s, l\u2019inflexion titanesque des sc\u00e9narios de films fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-10-05T08:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-05T08:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-05T15:05:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","#metoo"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"description":"Nombre de cin\u00e9astes, souvent des femmes, ont entrepris de r\u00e9\u00e9crire les r\u00f4les f\u00e9minins, faisant \u00e9merger une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019intr\u00e9pides.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
,{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/288/0/3055/1527/1342/671/60/0/eb7c023_1664889781384-abaca-722192-025.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"#metoo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/me-too/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-17">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ Depuis 2017, les scénarios promeuvent les rôles de super-héroïnes, les figures féministes, tout comme les héros non blancs.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       #metoo             #metoo : à Hollywood, les femmes tiennent désormais le haut de l’affiche      Depuis 2017, les scénarios promeuvent les rôles de super-héroïnes, les figures féministes, tout comme les héros non blancs.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 07h30, mis à jour à 11h56    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Viola Davis dans « The Woman King », de Gina Prince-Bythewood.  SONY PICTURES               James Bond étant mort à la fin du dernier opus Mourir peut attendre (2021), les spéculations allaient bon train sur le sexe de celui qui allait prendre la succession de l’acteur Daniel Craig. La productrice détentrice des droits, Barbara Broccoli, a depuis longtemps douché les espoirs de ceux qui veulent voir une femme incarner 007 à l’écran. « James Bond est un personnage masculin », a tranché, en septembre 2021, Mme Broccoli, tout en ajoutant : « J’espère qu’il y aura beaucoup, beaucoup de films faits avec des femmes, pour des femmes, par des femmes, sur des femmes. »          C’est au fond ce qui se passe, cinq ans après le scandale Weinstein et le début de #metoo : ce dernier a massivement accéléré un mouvement déjà engagé, la présence des femmes dans les rôles principaux de films et encore plus de séries. Des biopics, comme celui sur Marilyn Monroe, Blonde, qui ne fait qu’aggraver le procès du machisme d’Hollywood ; des super-héroïnes qui n’ont rien à envier à leurs homologues masculins, comme l’armée des femmes du Dahomey dans The Woman King ; des équipées féminines comme 355 avec Jessica Chastain (cinq femmes espionnes). Il y a les contes qui n’ont jamais existé – Le Jeu de la dame, qui retrace la destinée d’une orpheline championne d’échecs – et les vraies antihéroïnes, telle Anna Delvey, dans Inventing Anna, arriviste mythomane dans la haute société new-yorkaise.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  #metoo : cinq ans après, l’inflexion titanesque des scénarios de films français                 Cette évolution est confirmée quantitativement par l’étude de la Fondation Annenberg sur les cent principaux films sortis chaque année entre 2007 et 2021. Au cours des quatre dernières années, dans environ 40 % des films, une femme était le personnage principal ou partageait ce rôle avec un homme. C’est certes moins que la parité, mais plus que les 32 % de la période 2015-2017 et surtout un vrai saut par rapport à la période 2007-2014 où un quart seulement des films avaient dans le rôle principal une femme. En revanche, les héroïnes restent jeunes, sept seulement d’entre elles ayant plus de 45 ans en 2021 contre vingt-sept hommes.          Le phénomène est allé de pair avec une plus grande représentation de la diversité ethnique, accélérée elle par le phénomène Black Lives Matter. Ainsi, sur les quatre dernières années, près de 30 % des films ont un héros dit « de couleur », plus de deux fois plus que sur la période 2007-2017. « Les chiffres de 2021 [32 %] sont toujours notablement en dessous de la proportion des personnes de couleur qui font 40 % de la population », juge la Fondation Annenberg. En réalité, cette sous-représentation concerne les Latinos (9 % des films) mais pas les Asiatiques surreprésentés (11 %) et les Noirs (11 %) dont la représentation reflète le poids démographique des Afro-Américains. Il convient d’y ajouter une partie des 23 % de héros « multiraciaux ».        Il vous reste 55.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/05/metoo-a-hollywood-les-femmes-tiennent-desormais-le-haut-de-l-affiche_6144456_3224.html"},"headline":"#metoo\u00a0: \u00e0 Hollywood, les femmes tiennent d\u00e9sormais le haut de l\u2019affiche","dateCreated":"2022-10-05T07:30:03+02:00","datePublished":"2022-10-05T07:30:03+02:00","dateModified":"2022-10-05T11:56:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"description":"Depuis 2017, les sc\u00e9narios promeuvent les r\u00f4les de super-h\u00e9ro\u00efnes, les figures f\u00e9ministes, tout comme les h\u00e9ros non blancs.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/150/0/1600/800/1342/671/60/0/79ad4ad_1664890979641-lashana-lynch.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"#metoo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/me-too/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-18">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ Dans son ouvrage, l’humanitaire Pierre Hazan souligne toutes les limites de l’art de la négociation avec des terroristes ou des régimes autocratiques. Des partenaires peu fréquentables, mais avec lesquelles il faut continuer à entretenir le dialogue.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Débats       Livres             « Négocier avec le diable » : préférer le mauvais au pire      Dans son ouvrage, l’humanitaire Pierre Hazan souligne toutes les limites de l’art de la négociation avec des terroristes ou des régimes autocratiques. Des partenaires peu fréquentables, mais avec lesquelles il faut continuer à entretenir le dialogue.          Par Marc Semo         Publié aujourd’hui à 06h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Livre. Peut-on parler avec des groupes terroristes au risque de les légitimer ? Tenter d’arrêter un carnage peut-il justifier de discuter avec des régimes criminels ? A partir de quand la négociation devient-elle un alibi à la non-action ? Ce sont les éternels dilemmes de la médiation dans la quête de la paix ; souvent, le choix n’est pas entre le bien et le mal mais entre le mauvais et le pire. « Depuis longtemps, j’ai abandonné le confort de l’éthique de conviction, ce luxe d’être cohérent avec soi-même, pour assumer l’éthique de responsabilité », écrit Pierre Hazan, évoquant « une éthique de la responsabilité tournée vers l’efficacité qui encourage le compromis et le pragmatisme, selon les aléas de l’action et au nom de la finalité recherchée. »          Aujourd’hui conseiller senior auprès du Centre pour le dialogue humanitaire basé à Genève, une des principales ONG spécialisées dans la médiation des conflits armés, cet ancien journaliste devenu humanitaire, auteur de plusieurs ouvrages sur la justice internationale,  parle d’expérience. Dans ce bref mais dense essai, il évoque ses propres tâtonnements, ses doutes, ses réflexions. Après coup, quand s’est dissipé le brouillard de la guerre, tout semble clair. A chaud, il est plus compliqué de déterminer la limite entre compromis et compromission. Aider au déplacement de populations lors de la guerre syrienne, comme auparavant en Bosnie-Herzégovine, pour les sauver d’une violence meurtrière, n’est ce pas faire le jeu des agresseurs et de leurs projets d’ingénierie ethnique ? Un accord laborieusement négocié peut être une tromperie, juste destinée à gagner du temps, à l’image des accords de Munich avec Hitler.          Un monde toujours plus chaotique          Mêlant exemples de l’histoire récente comme de la seconde guerre mondiale et évoquant ses souvenirs, Pierre Hazan analyse avec finesse ce que signifie cette quête du dialogue, dans un monde toujours plus chaotique où l’Occident n’est plus hégémonique. Dans les années 1990, avec les grands rêves de justice internationale de l’après-guerre froide, la médiation avait le vent en poupe. Les dérives de la « guerre contre le terrorisme » à la suite des attentats du 11 septembre ont changé la donne. Et le retour de la guerre en Europe et de la logique des blocs plus encore.                           Lire aussi notre archive (2015) :  Centrafrique, fausses promesses et véritable occasion de justice                 Les nouveaux défis au travail de médiation sont notamment « la multiplication des acteurs dans les conflits internes », qui sont plus nombreux. Mais aussi « les limitations imposées par le contre-terrorisme aux négociations », alors même que la réalité des rapports de force après des années de traque contraint de traiter avec des groupes qu’il est impossible d’éradiquer comme les djihadistes au Sahel. Ne serait-ce que pour obtenir des accords locaux qui facilitent la vie des populations civiles. Pierre Hazan reconnaît toutes les limites de cet « art du possible » qu’est la médiation : elle n’a ni les moyens ni l’ambition de résoudre les conflits, mais tente néanmoins de poser les jalons d’une future solution.        Il vous reste 3.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/05/negocier-avec-le-diable-preferer-le-mauvais-au-pire_6144445_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0N\u00e9gocier avec le diable\u00a0\u00bb\u00a0: pr\u00e9f\u00e9rer le mauvais au pire","dateCreated":"2022-10-05T06:30:13+02:00","datePublished":"2022-10-05T06:30:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Livres"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Antiterrorisme","D\u00e9bats","Livres"],"description":"Dans son ouvrage, l\u2019humanitaire Pierre Hazan souligne toutes les limites de l\u2019art de la n\u00e9gociation avec des terroristes ou des r\u00e9gimes autocratiques. Des partenaires peu fr\u00e9quentables, mais avec lesquelles il faut continuer \u00e0 entretenir le dialogue.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Semo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/204/0/400/200/1342/671/60/0/dc3f8ce_1664807905772-negocier-avec-le-diable.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-livres/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-19">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ La loi de 2001 imposant trois séances annuelles d’éducation à la sexualité dans les écoles, collèges et lycées n’est pas appliquée. Si l’éducation nationale veut faire avancer l’égalité entre les sexes, elle doit s’en donner les moyens et former ses personnels, affirme dans une tribune au « Monde » l’historienne de l’éducation Geneviève Pezeu.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Egalité femmes-hommes         #metoo : « Il est temps de former les adultes à la culture du respect et de l’égalité pour éduquer les jeunes »   Tribune        Geneviève Pezeu  Historienne de l’éducation, membre du réseau VSS formation (violences sexistes et sexuelles)        La loi de 2001 imposant trois séances annuelles d’éducation à la sexualité dans les écoles, collèges et lycées n’est pas appliquée. Si l’éducation nationale veut faire avancer l’égalité entre les sexes, elle doit s’en donner les moyens et former ses personnels, affirme dans une tribune au « Monde » l’historienne de l’éducation Geneviève Pezeu.   Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 14h27    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Avec #metoo, le cri dénonçant les violences sexistes et sexuelles est arrivé aux oreilles du monde. Il a réactivé le combat féministe et joué le rôle de détonateur d’une prise de conscience à laquelle la société était sans doute prête. Mais, cinq ans après, les violences n’ont pas diminué et le constat reste implacable : selon le 4ᵉ rapport sur le sexisme du Haut Conseil à l’égalité entre les femmes et les hommes (HCE), publié en mars 2022, « 78 % des Françaises ont vécu personnellement un acte sexiste ou ont été destinataires de propos sexistes ».                           Lire aussi :  #metoo : « Le Monde » retrace les grandes étapes de cette révolution cinq ans après ses débuts                 Rien ne changera vraiment sans s’attaquer à la racine des maux qui conduisent notre société à reproduire inlassablement des rapports de domination. Nous vivons dans une société patriarcale où le masculin continue d’être valorisé et donne accès au pouvoir. Cette construction sociale est entretenue jusque dans les cours de récréation où les garçons occupent la place centrale quand les filles restent à la marge (comme le montre la géographe Edith Maruéjouls à l’Atelier recherche observatoire égalité), et jusque dans les smartphones où l’accessibilité à la pornographie diffuse les codes d’une sexualité non respectueuse, alimentant le cybersexisme.          Décalage entre le principe et la réalité          Alors comment éduquer nos enfants pour sortir des pièges de la domination sexiste ? Depuis 2001, la loi impose qu’« une information et une éducation à la sexualité soient dispensées dans les écoles, les collèges et les lycées à raison d’au moins trois séances annuelles ». Elle précise que ces séances doivent présenter « une vision égalitaire des relations entre les femmes et les hommes. Elles contribuent à l’apprentissage du respect dû au corps humain et sensibilisent aux violences sexistes ou sexuelles ainsi qu’aux mutilations sexuelles féminines ». Du cours préparatoire à la terminale, sur douze années de scolarité, les nouvelles générations devraient donc vivre trente-six occasions institutionnalisées de réfléchir à ces sujets.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’éducation à la sexualité, un dossier miné pour Pap Ndiaye                 Pourtant, depuis vingt ans, cette loi n’est pas appliquée. Si des contenus pédagogiques et didactiques de toutes sortes existent, ils sont exploités de façon discontinue. Ni l’école, ni le collège, ni le lycée n’ont aujourd’hui d’enveloppe budgétaire spécifique pour mettre en œuvre des pédagogies de l’équité à la hauteur des ambitions du législateur. Ils doivent se débrouiller avec leurs maigres ressources et compter sur les aides aléatoires des collectivités territoriales, au risque du saupoudrage. Cela conduit à une « insuffisance à la fois quantitative et qualitative de l’éducation à la vie relationnelle et affective », comme le souligne le rapport du HCE. L’enquête lancée sur les réseaux sociaux par le collectif #noustoutes en octobre 2021 le confirme largement puisque, sur les 10 938 répondants et répondantes anonymes, seulement 13 % avaient bénéficié de séances obligatoires d’éducation à la sexualité, et cela sans aucune prévention des violences sexistes et sexuelles…        Il vous reste 53.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/05/metoo-il-est-temps-de-former-les-adultes-a-la-culture-du-respect-et-de-l-egalite-pour-eduquer-les-jeunes_6144443_3232.html"},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Il est temps de former les adultes \u00e0 la culture du respect et de l\u2019\u00e9galit\u00e9 pour \u00e9duquer les jeunes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-05T06:15:21+02:00","datePublished":"2022-10-05T06:15:21+02:00","dateModified":"2022-10-05T14:27:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Egalit\u00e9 femmes-hommes","\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo","D\u00e9bats"],"description":"La loi de 2001 imposant trois s\u00e9ances annuelles d\u2019\u00e9ducation \u00e0 la sexualit\u00e9 dans les \u00e9coles, coll\u00e8ges et lyc\u00e9es n\u2019est pas appliqu\u00e9e. Si l\u2019\u00e9ducation nationale veut faire avancer l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les sexes, elle doit s\u2019en donner les moyens et former ses personnels, affirme dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb l\u2019historienne de l\u2019\u00e9ducation Genevi\u00e8ve Pezeu.","author":[{"@type":"Person","name":"Genevi\u00e8ve Pezeu","description":"Historienne de l\u2019\u00e9ducation, membre du r\u00e9seau VSS formation (violences sexistes et sexuelles)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/0/0/4252/2126/1342/671/60/0/23b8f7c_1663770184825-16.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-20">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ Nommé au Prix du livre RH 2022. Spécialiste des cas de harcèlement et de discriminations au travail, l’avocate Elise Fabing signe un guide très pédagogique à destination des salariés qui se pensent victimes.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Emploi       Livres             « Manuel contre le harcèlement au travail » : épauler les salariés en souffrance      Nommé au Prix du livre RH 2022. Spécialiste des cas de harcèlement et de discriminations au travail, l’avocate Elise Fabing signe un guide très pédagogique à destination des salariés qui se pensent victimes.          Par Jules Thomas         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 09h10    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Parce que le savoir, c’est le pouvoir. » En s’appropriant ce célèbre aphorisme, Elise Fabing résume les raisons qui l’ont poussée à écrire son Manuel contre le harcèlement au travail (Hachette Pratique, 2021) : vulgariser le droit du travail, pour accompagner des salariés en souffrance.                         « Manuel contre le harcèlement au travail », d’Elise Fabing. Hachette Pratique, 2021, 240 pages, 17,95 euros.               Spécialiste du harcèlement (moral, sexuel) et des discriminations au travail, cette avocate a notamment prodigué des conseils en vidéo sur les comptes Instagram « Balance ta start-up » et « Balance ton agency », qui ont révélé depuis 2020 le harcèlement systémique dans plusieurs entreprises. En résulte un constat sans appel : la majorité des salariés qui l’ont interpellée ne savaient pas comment se défendre, car l’accès au droit demeure trop complexe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prix du livre RH 2022 : une invitation à redéfinir le travail                 En préambule, le manuel prend donc le temps de définir cette catégorie très large du droit social et d’insister sur le rôle des preuves (notamment écrites), indispensables pour faire reconnaître les faits de harcèlement. Il est enrichi par les éclairages réguliers de spécialistes (psychiatre, DRH, spécialiste en recrutement, etc.).          Conclusion militante          Très accessible, ce guide aborde point par point les différentes étapes, à la manière d’une boîte à outils : des procédures en interne jusqu’au procès aux prud’hommes, en passant par les bonnes personnes à alerter. Sa dimension purement pratique se prouve encore par la présence en annexe de modèles vierges de dépôt de plainte ou de lettre d’alerte à l’inspection du travail.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Harcèlement en entreprise : « Le droit du travail devrait être enseigné à l’école ! »                 Si elle s’adresse avant tout aux salariés, l’avocate invite les manageurs ou les RH à faire plus sur la prévention et sur la prise en compte des risques psychosociaux liés aux faits de harcèlement. Elle dénonce enfin, dans une conclusion qu’elle assume militante, les dysfonctionnements d’une justice qui tend à décourager les victimes de faire reconnaître la nature des faits subis.            « Manuel contre le harcèlement au travail », d’Elise Fabing. Hachette Pratique, 2021, 240 pages, 17,95 euros.                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/article/2022/10/05/harcelement-epauler-les-salaries-en-souffrance_6144438_1698637.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Manuel contre le harc\u00e8lement au travail\u00a0\u00bb\u00a0: \u00e9pauler les salari\u00e9s en souffrance","dateCreated":"2022-10-05T06:00:26+02:00","datePublished":"2022-10-05T06:00:26+02:00","dateModified":"2022-10-05T09:10:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Emploi","Livres"],"keywords":["Emploi","Livres","#metoo","Management","Livres","Conditions de travail","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Sant\u00e9","\u00c9conomie"],"description":"Nomm\u00e9 au Prix du livre RH 2022. Sp\u00e9cialiste des cas de harc\u00e8lement et de discriminations au travail, l\u2019avocate Elise Fabing signe un guide tr\u00e8s p\u00e9dagogique \u00e0 destination des salari\u00e9s qui se pensent victimes.","author":[{"@type":"Person","name":"Jules Thomas"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/143/0/600/300/1342/671/60/0/eb421cb_1664468744004-9782019460280-001-t.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi-livres/"}}
       


        
  
