<FILE-date="2022/10/05/19">

<article-nb="2022/10/05/19-1">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Occupée depuis le début de mars, la plus grande centrale nucléaire d’Europe a jusqu’à présent été gérée par des employés ukrainiens. Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique, Rafael Mariano Grossi, est en route vers Kiev afin de discuter de la mise en place d’une zone de protection autour du site.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 224ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Image satellite de la centrale nucléaire de Zaporizhzhia à Enerhodar, le 29 août 2022.   MAXAR TECHNOLOGIES/VIA AFP           Vladimir Poutine a signé, mercredi, la loi d’annexion de quatre régions ukrainiennes et les décrets nommant formellement à leur tête les dirigeants que Moscou y avait déjà mis en place. Les textes signés par le dirigeant russe disposent que les régions de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia sont acceptées « au sein de la Fédération de Russie en conformité avec la Constitution de la Fédération de Russie ».Le président russe a également signé, mercredi, un décret revendiquant l’annexion de la centrale nucléaire de Zaporijia. Moscou et Kiev s’accusent mutuellement de bombardements sur le site, qui ont fait resurgir le spectre d’une catastrophe nucléaire majeure similaire à celle de Tchernobyl, en 1986.Les Etats membres de l’Union européenne se sont mis d’accord, mercredi, sur une nouvelle série de sanctions contre la Russie après l’annexion de quatre régions ukrainiennes, a annoncé la présidence tchèque de l’UE.L’Union européenne devrait mettre en place un plafonnement temporaire des prix du gaz naturel jusqu’à ce qu’un nouvel indice des prix soit instauré, a déclaré, mercredi, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant le Parlement européen.Serhi Haïdaï, le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk (Est), jusqu’ici sous le contrôle quasi-total de Moscou, a revendiqué mercredi sur Telegram une percée.Mardi, l’Ukraine avait déjà revendiqué une percée dans le nord de la région de Kherson, tandis que la quasi-totalité de la région de Kharkiv (Nord-Est) apparaît désormais sous contrôle ukrainien, ouvrant la voie vers celle de Louhansk. Un responsable des autorités d’occupation, Kirill Stremooussov, a cependant assuré que le repli russe dans le Sud était tactique et temporaire. « Le regroupement sur le front dans les conditions actuelles permet de rassembler les forces et de porter un coup » aux troupes ukrainiennes, a-t-il affirmé à l’agence russe RIA Novosti.L’armée ukrainienne réalise des avancées « assez rapides et puissantes dans le sud de notre pays », a déclaré Volodymyr Zelensky dans son adresse quotidienne publiée sur les réseaux sociaux mardi. « Des dizaines de localités ont été libérées rien que cette semaine » dans les quatre régions annexées en fin de semaine dernière par la Russie, dit-il.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. D’Izioum à Lyman, comment la contre-offensive de Kiev a déstabilisé l’armée russe dans l’Est         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Analyse. Sur la guerre en Ukraine, le RN critique toujours l’Europe         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine         Récit. Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                          Ce qu’il faut savoir en ce 224ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-05T16:22:53+00:00","coverageEndTime":"2022-10-06T04:22:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","description":"Occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars, la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e par des employ\u00e9s ukrainiens. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, Rafael Mariano Grossi, est en route vers Kiev afin de discuter de la mise en place d\u2019une zone de protection autour du site.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine signe un décret revendiquant l’annexion de la centrale nucléaire de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars, la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e par des employ\u00e9s ukrainiens. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, Rafael Mariano Grossi, est en route vers Kiev afin de discuter de la mise en place d\u2019une zone de protection autour du site.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/2400/1382/1342/772/3/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-10-05T16:22:53+00:00"
,"endDate":"2022-10-06T04:22:53+00:00"
  La France va augmenter ses commandes de munitions en\u00a02023 pour ses forces arm\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous vous proposons une somme exceptionnelle de deux milliards d\u2019euros pour les seules munitions pour nos forces arm\u00e9es, c\u2019est-\u00e0-dire 500\u00a0millions d\u2019euros de plus que l\u2019ann\u00e9e 2022, 60\u00a0% de cr\u00e9dits en plus par rapport \u00e0 2019\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre en pr\u00e9sentant le projet de budget 2023 devant les d\u00e9put\u00e9s de la commission de la d\u00e9fense.          Comme annonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et comme cela doit \u00eatre le cas encore en\u00a02024 et 2025, le budget des arm\u00e9es augmentera de trois milliards d\u2019euros en\u00a02023 pour atteindre 43,9\u00a0milliards d\u2019euros (hors pensions), conform\u00e9ment \u00e0 la Loi de programmation militaire (LPM 2019-2025).          Dans cette enveloppe, \u00ab\u00a0il y a des choses qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues, il y a aussi des choses \u00e9videmment que nous avons choisi d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer au regard de ce que nous connaissons sur le flanc oriental\u00a0\u00bb, a-t-il remarqu\u00e9. Les commandes porteront notamment sur 200 missiles antichars MMP (missiles moyenne port\u00e9e), 100 missiles antia\u00e9riens SAMP-T (Sol-Air Moyenne Port\u00e9e de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration).          Le montant des livraisons de munitions s\u2019\u00e9l\u00e8vera lui \u00e0 un milliard d\u2019euros, comprenant notamment pr\u00e8s d\u2019une centaine de missiles air-air Mica \u00e9quipant les Rafale et Mirage 2000, pr\u00e8s de 700 bombes air-sol de 250, 500 et 1\u00a0000\u00a0kg, 10\u00a0000 obus de 155\u00a0mm pour les canons Caesar et plus de 50\u00a0millions de munitions de petit calibre, a d\u00e9taill\u00e9 le minist\u00e8re.          Dans un rapport publi\u00e9 en f\u00e9vrier peu avant l\u2019invasion russe, des d\u00e9put\u00e9s jugeaient \u00ab\u00a0indispensable de reconstituer les stocks de munitions et de pi\u00e8ces pour permettre un entra\u00eenement de haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb et estimaient le besoin de financement \u00e0 6\u00a0milliards d\u2019euros. Le \u00ab\u00a0maintien en condition op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb (MCO), c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019entretien des mat\u00e9riels, essentiel pour assurer la disponibilit\u00e9 des \u00e9quipements, b\u00e9n\u00e9ficiera lui d\u2019une \u00ab\u00a0enveloppe exceptionnelle de 5\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, selon M. Lecornu.          Les avions et h\u00e9licopt\u00e8res des trois arm\u00e9es b\u00e9n\u00e9ficieront de 57\u00a0% de cette enveloppe. La modernisation de la dissuasion nucl\u00e9aire mobilisera de son c\u00f4t\u00e9 5,6\u00a0milliards d\u2019euros de cr\u00e9dits de paiement en\u00a02023.             Lire aussi :     Arm\u00e9e fran\u00e7aise\u00a0: l\u2019alerte des chefs d\u2019\u00e9tat-major                 Lire aussi :     Budget des arm\u00e9es\u00a0: la France doit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0faire des choix\u00a0\u00bb, selon la Cour des comptes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va consacrer 2\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 la commande de munitions en\u00a02023","dateModified":"2022-10-05T16:52:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T16:34:30+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a assur\u00e9 mercredi que la situation militaire se \u00ab\u00a0stabilisera\u00a0\u00bb dans les territoires ukrainiens dont il revendique l\u2019annexion. Quelques heures plus t\u00f4t, l\u2019Ukraine avait annonc\u00e9 regagner du terrain dans la r\u00e9gion de Louhansk, apr\u00e8s ses succ\u00e8s dans celles de Kherson et de Kharkiv.                La perc\u00e9e contre les lignes logistiques russes dans l\u2019Est.                  La man\u0153uvre sur le front de Kherson.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/51827e9_1664987217794-ukr-4022-lyman-4octobre-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des forces ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Louhansk, de Kherson et de Kharkiv","dateModified":"2022-10-05T16:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T15:26:37+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nJ'ai une maman ukrainienne et ses deux enfants \u00e0 la maison depuis 7 mois\r\nL'aide de 150\u20ac\/mois est-elle pr\u00e9vue par individu ou pour toute la famille ?\r\nEst-elle r\u00e9troactive ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse     Accueillant         Bonjour Accueillant,          Le communiqu\u00e9 du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la ville et au logement donne quelques indications\u00a0: l\u2019Etat va verser une aide financi\u00e8re de 150\u00a0euros par mois aux familles fran\u00e7aises qui h\u00e9bergent des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Le minist\u00e8re pr\u00e9cise qu\u2019il \u00ab\u00a0s\u2019agit bien de 150\u00a0euros par famille quel que soit le nombre de personnes accueillies\u00a0\u00bb.          Ce \u00ab\u00a0soutien financier\u00a0\u00bb, qui devrait selon le gouvernement concerner de \u00ab\u00a05\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000 familles\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0couvrira la p\u00e9riode du 1er\u00a0avril au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022\u00a0\u00bb et sera vers\u00e9 \u00ab\u00a0sous r\u00e9serve d\u2019avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix jours de tels b\u00e9n\u00e9ficiaires\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9.          La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, avait annonc\u00e9 lundi devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale la mise en place d\u2019une aide financi\u00e8re \u00ab\u00a0\u00e0 partir de fin novembre\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les Fran\u00e7ais \u00ab\u00a0qui se sont engag\u00e9s\u00a0\u00bb dans cet accueil.          Le minist\u00e8re de la ville et du logement pr\u00e9cise que l\u2019aide financi\u00e8re concerne les personnes qui accueillent tout b\u00e9n\u00e9ficiaire de la \u00ab\u00a0protection temporaire\u00a0\u00bb accord\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne aux personnes fuyant la guerre en Ukraine, \u00ab\u00a0quelle que soit leur nationalit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les m\u00e9nages ayant conventionn\u00e9 avec l\u2019Etat et une association seront \u00e9ligibles de droit \u00e0 ce soutien. Les autres m\u00e9nages devront recevoir une certification de la part de la collectivit\u00e9 de rattachement du logement o\u00f9 les personnes sont accueillies, afin de pouvoir ensuite solliciter ce soutien\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","dateModified":"2022-10-05T16:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T15:13:56+00:00","articleBody":"        Lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit:     Guerre en Ukraine\u00a0: dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e, chaos d\u2019apr\u00e8s la bataille                    Un soldat du bataillon Dnipro-1 patiente au bord de la rivi\u00e8re Siversky Donets, obstacle naturel entre les soldats ukrainiens et russes durant la bataille de Lyman. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Pont, d\u00e9truit, qui servait \u00e0 relier les rives de la Donets avant l'invasion russe. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les soldats du bataillon Dnipro-1 particip\u00e8rent \u00e0 la prise de Lyman quelques jours plus t\u00f4t. Le bataillon est une unit\u00e9 paramilitaire sp\u00e9ciale form\u00e9e de volontaires ukrainiens. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Trois soldats du bataillon Dnipro-1 d\u00e9barquent sur la plage d'un sanatorium \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Lyman. Le pont reliant Sloviansk \u00e0 la ville r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e n'\u00e9tant pas r\u00e9par\u00e9, les Ukrainiens doivent traverserle cours d\u2019eau en bateau. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les soldats du batailon Dnipro-1 en bateau sur la rivi\u00e8re Donets. Le territoire est d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9 des Russes. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/703b56c_1664982458556-lyman-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au bord de la rivi\u00e8re Siversky Donets","dateModified":"2022-10-05T16:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T15:03:21+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret qui ordonne le transfert de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00e0 la Russie.          \u00ab\u00a0Le gouvernement devra veiller \u00e0 ce que les installations nucl\u00e9aires de la centrale (\u2026) soient accept\u00e9es comme propri\u00e9t\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le d\u00e9cret, publi\u00e9 alors m\u00eame que se profile une visite en Ukraine et en Russie du directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi.          L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom s\u2019est indign\u00e9 de \u00ab\u00a0la cr\u00e9ation de pseudo-entreprises avec les noms d\u2019entreprises ukrainiennes\u00a0\u00bb. Cette d\u00e9cision russe montre \u00ab\u00a0l\u2019agonie du monde imaginaire fou du pays agresseur\u00a0\u00bb, a encore fustig\u00e9 Energoatom.                       Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019approprie la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-10-05T16:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:46:47+00:00","articleBody":"           L\u2019\u00ab\u00a0Aknoul\u00a0\u00bb dans le port de Constanta, mercredi 5\u00a0octobre. DANIEL MIHAILESCU \/ AFP           L\u2019Aknoul, le navire parti \u00e0 la fin de septembre de Marseille avec \u00e0 bord plus de 1\u00a0000 tonnes d\u2019aide pour l\u2019Ukraine, a accost\u00e9 mercredi au port roumain de Constanta, en mer Noire. Le bateau contient du mat\u00e9riel de s\u00e9curit\u00e9 civile dont quinze v\u00e9hicules d\u2019incendie et de secours, huit embarcations, du mat\u00e9riel de sauvetage et de d\u00e9blaiement, des ponts en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es ou encore cinq groupes \u00e9lectrog\u00e8nes. Il transporte aussi du mat\u00e9riel de d\u00e9minage, 25 tonnes de mat\u00e9riel m\u00e9dical et 60\u00a0000 rations alimentaires, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais.          Ce chargement est le plus important envoy\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, parmi la trentaine de convois humanitaires routiers et a\u00e9riens organis\u00e9s par la France. Et il est le premier partiellement tourn\u00e9 vers la reconstruction et l\u2019am\u00e9nagement d\u2019infrastructures d\u2019urgence. Le mat\u00e9riel devait \u00eatre achemin\u00e9 d\u00e8s mercredi vers le centre humanitaire de la ville de Suceava, proche de la fronti\u00e8re ukrainienne. Les op\u00e9rations dureront jusqu\u2019au 9\u00a0octobre, a pr\u00e9cis\u00e9 Mihai Lupu, le repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence roumains qui organisent la logistique. L\u2019aide sera ensuite achemin\u00e9e par rail et camions ukrainiens aux b\u00e9n\u00e9ficiaires, parmi lesquels figurent les villes de Tchernihiv, au nord de Kiev, d\u00e9truite \u00e0 70\u00a0% par les bombardements selon son maire, et Odessa.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/5c385bf_5374881-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e en Roumanie d\u2019un navire charg\u00e9 de 1\u00a0000 tonnes d\u2019aide fran\u00e7aise pour la reconstruction de l\u2019Uk...","dateModified":"2022-10-05T15:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:36:35+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde.\r\n\r\nAvez-vous la possibilit\u00e9 de faire un compute de toutes les armes livr\u00e9es \u00e0 l'Ukraine \u00e0 date ?\r\nEt lesquelles sont aujourd'hui celles qui sont op\u00e9rationnelles sur le champ de bataille ?.\r\nEnfin, d'\u00e9tablir le rapport de force technologique et puissance de feu hors ADDM, avec les forces Russes.\r\n\r\nMerci     Sakalava.         Bonjour Sakalava,          L\u2019ONG Forum on the Arms Trade (Forum sur le commerce des armes) essaie de tenir \u00e0 jour une liste des transferts d\u2019armes \u00e0 destination de l\u2019Ukraine. Il y a aussi celui l\u2019Institute for the World Economy de Kiel, qui tient \u00e0 jour l\u2019Ukraine Support Tracker, qui r\u00e9pertorie l\u2019aide militaire, financi\u00e8re et humanitaire promise par les gouvernements \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0janvier\u00a02022.          Le site Oryx, qui s\u2019int\u00e9resse aux pertes des deux camps, a aussi dress\u00e9 une liste des mat\u00e9riels lourds destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. Au-del\u00e0 de ses alli\u00e9s occidentaux, Kiev a diversifi\u00e9 ses sources d\u2019approvisionnement. La Russie, en plus de ses ressources propres, fait appel \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord pour des munitions, ou \u00e0 l\u2019Iran, pour des drones.             Lire aussi :     Cor\u00e9e du Nord et Iran pour la Russie, Pakistan pour l\u2019Ukraine\u00a0: Moscou et Kiev se tournent vers des fournisseurs d\u2019armes inattendus                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","dateModified":"2022-10-05T15:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:20:11+00:00","articleBody":"    Bonjour. Cela consiste en quoi le \"plafonnement du prix du gaz\" ? Merci pour votre r\u00e9ponse.    Jacques         Bonjour Jacques,          Le plafonnement du prix du gaz utilis\u00e9 pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0serait \u00ab\u00a0une premi\u00e8re \u00e9tape vers une r\u00e9forme structurelle du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb europ\u00e9en, a expliqu\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Usula von der Leyen. L\u2019id\u00e9e est de travailler avec les Etats membres pour r\u00e9duire les prix du gaz et limiter leur volatilit\u00e9, afin d\u2019amoindrir l\u2019impact de la manipulation des prix par la Russie. Un plafonnement des prix du gaz en g\u00e9n\u00e9ral serait une \u00ab\u00a0solution temporaire\u00a0\u00bb dans une \u00ab\u00a0p\u00e9riode exceptionnelle\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          Un porte-parole de la Commission a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 la presse que cette proposition \u00e9tait encore en train d\u2019\u00eatre travaill\u00e9e et serait d\u00e9taill\u00e9e dans une lettre envoy\u00e9e aux dirigeants europ\u00e9ens avant le sommet de vendredi \u00e0 Prague. Selon lui, elle concernera \u00ab\u00a0le march\u00e9 de gros du gaz en Europe\u00a0\u00bb et pas directement le prix pay\u00e9 pour le gaz import\u00e9, m\u00eame s\u2019\u00ab\u00a0il y a des liens entre le prix du gaz \u00e9chang\u00e9 au sein de l\u2019Europe et le prix du gaz que nous achetons en dehors\u00a0\u00bb. Dans un texte vot\u00e9 mercredi, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ont r\u00e9clam\u00e9 pour leur part \u00e0 la Commission \u00ab\u00a0un plafond tarifaire sur les importations de gaz\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un embargo imm\u00e9diat et complet sur les importations russes\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","dateModified":"2022-10-05T15:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:12:58+00:00","articleBody":"     La relation entre Ramzan Kadyrov et Vladimir Poutine est au beau fixe. Dans un message post\u00e9 sur Telegram, le dirigeant de la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie annonce qu\u2019il a re\u00e7u une promotion\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident russe m\u2019a d\u00e9cern\u00e9 le grade de colonel-g\u00e9n\u00e9ral. Le d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 (\u2026), Vladimir Vladimirovitch m\u2019en a personnellement inform\u00e9 et m\u2019a f\u00e9licit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crit M.\u00a0Kadyrov, qui se dit \u00ab\u00a0immens\u00e9ment reconnaissant\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0la haute appr\u00e9ciation de [ses] m\u00e9rites\u00a0\u00bb.          Le grade de colonel-g\u00e9n\u00e9ral est le troisi\u00e8me grade de commandement le plus \u00e9lev\u00e9 dans la hi\u00e9rarchie militaire russe, derri\u00e8re ceux de g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e et de mar\u00e9chal. Le leader tch\u00e9tch\u00e8ne \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trois fois g\u00e9n\u00e9ral avant cette promotion\u00a0: des forces militaires de l\u2019int\u00e9rieur, de la police et de la garde nationale de Tch\u00e9tch\u00e9nie.          M.\u00a0Kadyrov est tr\u00e8s actif depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. Des unit\u00e9s tch\u00e9tch\u00e8nes, dont la milice personnelle de M.\u00a0Kadyrov \u00e0 la sinistre r\u00e9putation, les \u00ab\u00a0Kadyrovtsy\u00a0\u00bb, combattent aux c\u00f4t\u00e9s des forces r\u00e9guli\u00e8res russes. Lundi, Il a annonc\u00e9 son intention d\u2019envoyer trois de ses fils, des adolescents, pour combattre, tout en appelant \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb pour faire face aux difficult\u00e9s des troupes russes.          Il a \u00e9galement critiqu\u00e9 un autre colonel-g\u00e9n\u00e9ral russe, Alexandre Lapine, charg\u00e9 des op\u00e9rations autour de Lyman, localit\u00e9 r\u00e9cemment reprise par les forces ukrainiennes, en jugeant que celui-ci n\u2019avait pas fourni les \u00ab\u00a0communications\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0munitions n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb aux soldats engag\u00e9s dans la d\u00e9fense de cette ville. Le Kremlin a lou\u00e9 lundi \u00ab\u00a0la contribution h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb de M.\u00a0Kadyrov dans l\u2019offensive en Ukraine.             Lire aussi :     La campagne des Tch\u00e9tch\u00e8nes de Kadyrov dans la guerre en Ukraine\u00a0: violence, impunit\u00e9 et propagande                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov promu g\u00e9n\u00e9ral par Poutine","dateModified":"2022-10-05T15:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:54:59+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia va passer sous le contr\u00f4le des agences gouvernementales russes apr\u00e8s l\u2019annexion officielle par Moscou de la r\u00e9gion du m\u00eame nom, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse RIA Novosti, tandis que le pr\u00e9sident de l\u2019op\u00e9rateur public ukrainien Energoatom, Pedro Kotin, a r\u00e9agi en d\u00e9clarant qu\u2019il prendrait en charge le site. Selon RIA Novosti, le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, doit se rendre \u00e0 Moscou dans les prochains jours pour discuter de la situation \u00e0 la centrale.          M.\u00a0Kotin a exhort\u00e9 les travailleurs de la centrale \u00e0 ne pas signer de documents avec les occupants russes et annonc\u00e9 qu\u2019il prendrait en charge la centrale, dans une allocution vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram.           Toutes les d\u00e9cisions ult\u00e9rieures concernant l\u2019exploitation de la centrale seront prises directement au bureau central d\u2019Energoatom. Nous continuerons \u00e0 travailler dans le cadre du droit ukrainien, du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien, d\u2019Energoatom.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russes et Ukrainiens se disputent la gestion de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-05T15:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:27:36+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\nQue contient ce nouveau paquet de sanctions d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019UE ce jour ?\nMerci    Fred         Bonjour Fred,          Nous ne savons pas encore. Les noms et entit\u00e9s cibl\u00e9s par ces nouvelles sanctions doivent \u00eatre publi\u00e9s jeudi 6\u00a0octobre au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne, ce qui signifiera leur entr\u00e9e en vigueur effective.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","dateModified":"2022-10-05T13:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:21:03+00:00","articleBody":"     Procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine depuis juillet\u00a02022, Andriy Kostin coordonne le travail d\u2019investigation mis en \u0153uvre pour faire la lumi\u00e8re sur les crimes commis par les forces russes depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de son pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il \u00e9tait de passage \u00e0 Paris, mardi, pour participer \u00e0 la Nuit du droit et rencontrer les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, dont le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti.             Lire aussi :     Le procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien\u00a0veut \u00ab\u00a0placer la Russie devant toutes ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andriy Kostin\u00a0: \u00ab\u00a0Il est important pour nous que le crime d\u2019agression soit poursuivi, dans le cadre d...","dateModified":"2022-10-05T13:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:00:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a dit, mercredi 5 octobre, lors d\u2019une r\u00e9union retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, esp\u00e9rer que la situation militaire dans les territoires ukrainiens r\u00e9cemment annex\u00e9s par Moscou va se \u00ab\u00a0stabiliser, et que nous pourrons d\u00e9velopper ces zones de mani\u00e8re pacifique\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s des troupes russes en recul face aux forces de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine esp\u00e8re que la situation militaire dans les territoires annex\u00e9s va se \u00ab\u00a0stabiliser\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T13:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T11:52:34+00:00","articleBody":"     Liz Truss a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0face \u00e0 la guerre brutale de Poutine\u00a0\u00bb, mercredi, lors de son allocution \u00e0 la conf\u00e9rence annuelle du Parti conservateur, au pouvoir au Royaume-Uni, \u00e0 Birmingham. Le peuple ukrainien \u00ab\u00a0ne se bat pas seulement pour sa s\u00e9curit\u00e9, mais pour notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tous. C\u2019est un combat pour la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie dans le monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, avant de souligner\u00a0:           L\u2019annexion ill\u00e9gale du territoire ukrainien par [Vladimir] Poutine n\u2019est que le dernier acte de sa campagne visant \u00e0 renverser la d\u00e9mocratie et \u00e0 violer le droit international. Nous ne devons pas c\u00e9der \u00e0 ceux qui veulent un accord qui sacrifie la terre ukrainienne. Ils proposent de payer en vies ukrainiennes l\u2019illusion de la paix. Nous resterons aux c\u00f4t\u00e9s de nos amis ukrainiens aussi longtemps qu\u2019il le faudra. L\u2019Ukraine peut gagner, l\u2019Ukraine doit gagner et l\u2019Ukraine va gagner. Je sais que le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky et le peuple ukrainien appr\u00e9cieront notre solidarit\u00e9 avec eux en ces temps tr\u00e8s, tr\u00e8s difficiles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine se bat \u00ab\u00a0pour notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tous\u00a0\u00bb, estime la premi\u00e8re ministre britannique","dateModified":"2022-10-05T11:57:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T11:03:18+00:00","articleBody":"     La ville du Donbass a \u00e9t\u00e9 reprise, le 2 octobre, par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.             A lire:     Guerre en Ukraine\u00a0: dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e, chaos d\u2019apr\u00e8s la bataille                              Lyman le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Ioulia, habitante de Lyman, vit juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une quinzaine de cadavres de soldats russes. A Lyman (Donbass), le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans une rue de Lyman, l\u2019arm\u00e9e russe a abandonn\u00e9 les corps de plusieurs de ses soldats au moment de la retraite, Lyman (Donbass), le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans le secteur de Lyman, des camions russes servant \u00e0 transporter des munitions d'artillerie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par les frappes ukrainiennes. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un soldat de Dnipro-1 explore un b\u00e2timent d\u00e9truit par l'arm\u00e9e russe. Lyman, le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/31a5379_1664927957577-lyman-31.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e","dateModified":"2022-10-05T11:10:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T10:44:13+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a promis mercredi de r\u00e9cup\u00e9rer les territoires perdus r\u00e9cemment par Moscou dans les r\u00e9gions annex\u00e9es dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine, tout en assurant que ces r\u00e9gions seront avec la Russie \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Certains territoires seront repris et nous allons continuer \u00e0 mener des consultations avec la population [locale] sur son souhait de vivre en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur les fronti\u00e8res exactes de ces r\u00e9gions annex\u00e9es, o\u00f9 les forces russes ont abandonn\u00e9 certaines localit\u00e9s apr\u00e8s des contre-offensives ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou promet de reprendre les territoires perdus dans les r\u00e9gions annex\u00e9es","dateModified":"2022-10-05T10:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T10:37:11+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a revendiqu\u00e9 des avanc\u00e9es dans sa r\u00e9gion de Louhansk (est), jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent presque enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi sur Telegram son gouverneur ukrainien, Serhi Ha\u00efda\u00ef.           \u00ab\u00a0Maintenant c\u2019est officiel. La d\u00e9soccupation de la r\u00e9gion de Louhansk a commenc\u00e9. Plusieurs localit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e russe. (\u2026)\u00a0Le drapeau ukrainien y est hiss\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes. Nous avan\u00e7ons gr\u00e2ce \u00e0 nos forces arm\u00e9es.\u00a0\u00bb           Mardi, l\u2019Ukraine avait d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 une perc\u00e9e dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson, tandis que la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est) appara\u00eet d\u00e9sormais sous contr\u00f4le ukrainien, ouvrant la voie vers celle de Louhansk. Un responsable des autorit\u00e9s d\u2019occupation, Kirill Stremooussov, a cependant assur\u00e9 que le repli russe dans le sud \u00e9tait tactique et temporaire. \u00ab\u00a0Le regroupement sur le front dans les conditions actuelles permet de rassembler les forces et de porter un coup\u00a0\u00bb aux troupes ukrainiennes, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019agence russe RIA Novosti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine revendique des avanc\u00e9es militaires dans sa r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-10-05T11:38:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T10:25:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat va verser une aide financi\u00e8re de 150\u00a0euros par mois aux familles fran\u00e7aises qui h\u00e9bergent des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, a annonc\u00e9, mercredi, dans un communiqu\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la ville et au logement, Olivier Klein.           Cette mesure financi\u00e8re exceptionnelle permet de soutenir l\u2019\u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 spontan\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 au moment du d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, maillon majeur de la gestion de la crise et de l\u2019accueil des personnes d\u00e9plac\u00e9es [d\u2019Ukraine].       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat fran\u00e7ais va verser 150\u00a0euros par mois aux familles qui h\u00e9bergent des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-10-05T13:05:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T09:48:18+00:00","articleBody":"     Les Russes qui fuient leur pays pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s dans l\u2019arm\u00e9e pour combattre en Ukraine n\u2019obtiendront pas automatiquement un visa pour rester en France. Les demandes seront \u00e9tudi\u00e9es au cas par cas, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, la secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de l\u2019Europe, Laurence Boone, sur Franceinfo.           Nous faisons attention \u00e0 ce que les journalistes dissidents, les personnes qui se battent contre le r\u00e9gime, les artistes, les \u00e9tudiants puissent toujours venir chez nous. Donc on examine les visas au cas par cas, y compris en tenant compte des risques s\u00e9curitaires.           A la question de savoir si tous les d\u00e9serteurs de l\u2019arm\u00e9e russe seraient accueillis sur le sol europ\u00e9en, elle a r\u00e9pondu que chaque cas serait examin\u00e9 individuellement et que la proc\u00e9dure d\u2019obtention d\u2019un visa pour l\u2019espace Schengen serait port\u00e9e \u00e0 quarante\u00a0jours, contre quinze\u00a0habituellement, afin de mener une enqu\u00eate. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019asile politique en Europe doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 aux personnes qui en ont vraiment besoin, tout en \u00e9vitant les risques s\u00e9curitaires, a-t-elle dit, ajoutant que plusieurs pays beaucoup plus proches de la Russie veulent fermer compl\u00e8tement leurs fronti\u00e8res aux Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les visas pour les d\u00e9serteurs russes seront d\u00e9livr\u00e9s au cas par cas","dateModified":"2022-10-05T09:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T09:32:33+00:00","articleBody":"     La Russie a demand\u00e9, mercredi, \u00e0 participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur les fuites des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02, la Su\u00e8de, charg\u00e9e des investigations, ayant bloqu\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la zone, situ\u00e9e en mer Baltique, de ce sabotage pr\u00e9sum\u00e9. \u00ab\u00a0Il devrait vraiment y avoir une enqu\u00eate, naturellement, avec la participation de la Russie. Il est important que l\u2019Allemagne participe \u00e0 cette enqu\u00eate\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Verchinine, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse RIA Novosti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou souhaite participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur les fuites des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-10-05T09:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T09:22:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9, mercredi, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un\u00a0tribunal sp\u00e9cial pour poursuivre les dirigeants politiques et militaires russes pour leur r\u00f4le dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 dans un discours diffus\u00e9 lors de la conf\u00e9rence \u00ab\u00a0La guerre et le droit\u00a0\u00bb, organis\u00e9e \u00e0 Paris dans le cadre de La Nuit du Droit\u00a0:           Nous devons traduire en justice ceux dont les d\u00e9cisions ont d\u00e9clench\u00e9 tout cela. Ceux qui ont commis le crime initial. Un crime dans lequel se concentre tout le mal manifest\u00e9 par les occupants russes. Et nous n\u2019avons toujours pas une telle base institutionnelle pour tenir les dirigeants politiques et militaires russes responsables du crime d\u2019agression. L\u2019Ukraine offre un v\u00e9ritable moyen de traduire en justice les auteurs du crime initial qui a engendr\u00e9 tous les autres crimes commis depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe. Depuis de nombreuses ann\u00e9es, le monde cherche des moyens d\u2019emp\u00eacher la r\u00e9p\u00e9tition d\u2019une guerre \u00e0 grande \u00e9chelle en Europe et d\u2019assurer l\u2019in\u00e9vitabilit\u00e9 du ch\u00e2timent des criminels de guerre, quels qu\u2019ils soient, o\u00f9 qu\u2019ils soient et o\u00f9 qu\u2019ils commettent des crimes contre les fondements de la vie humaine. (\u2026) Pour que le crime initial d\u2019agression arm\u00e9e re\u00e7oive \u00e9galement une r\u00e9ponse \u00e9quitable, nous devons compl\u00e9ter les activit\u00e9s de la Cour p\u00e9nale internationale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour poursuivre les dirigeants politiq...","dateModified":"2022-10-05T09:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:59:37+00:00","articleBody":"     Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont mis d\u2019accord, mercredi, sur une nouvelle s\u00e9rie de sanctions contre la Russie apr\u00e8s l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE. L\u2019accord a \u00e9t\u00e9 conclu au niveau des ambassadeurs des Vingt-Sept.          \u00ab\u00a0Une r\u00e9ponse forte de l\u2019UE \u00e0 l\u2019annexion ill\u00e9gale de territoires ukrainiens par [Vladimir] Poutine. La proc\u00e9dure \u00e9crite suit, les sanctions entrent en vigueur d\u00e8s leur publication au \u201cJournal officiel\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter Edita Hrda, la repr\u00e9sentante permanente de la R\u00e9publique tch\u00e8que aupr\u00e8s de l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne annonce de nouvelles sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-10-05T09:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:47:19+00:00","articleBody":"     Marina Ovsiannikova, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir brandi \u00e0 l\u2019antenne une pancarte contre la guerre de la Russie en Ukraine, a confirm\u00e9 \u00eatre en fuite et s\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb de son assignation \u00e0 r\u00e9sidence impos\u00e9e par la justice. Accus\u00e9e d\u2019avoir diffus\u00e9 de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe, elle r\u00e9affirme dans un message sur Telegram\u00a0n\u2019avoir rien \u00e0 se reprocher\u00a0:           Je me consid\u00e8re totalement innocente, et puisque notre Etat refuse de se conformer \u00e0 ses propres lois, je refuse de me conformer \u00e0 la mesure de d\u00e9tention provisoire qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e sous la forme d\u2019une assignation \u00e0 r\u00e9sidence et je me lib\u00e8re de celle-ci.           Son avocat a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle devait se pr\u00e9senter \u00e0 une audience \u00e0 10\u00a0heures \u00e0 Moscou (9\u00a0heures \u00e0 Paris) mais que les enqu\u00eateurs n\u2019avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9terminer o\u00f9 elle se trouvait.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste de t\u00e9l\u00e9vision russe Marina Ovsiannikova s\u2019est \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb de son assignation \u00e0 r...","dateModified":"2022-10-05T10:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:32:23+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien de la situation sur le front, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique mercredi que la contre-offensive ukrainienne continue de progresser partout o\u00f9 elle est en cours. Les services de renseignement britanniques pr\u00e9cisent\u00a0:           Dans le Nord-Est, dans l\u2019oblast de Kharkiv, l\u2019Ukraine a d\u00e9sormais consolid\u00e9 une importante zone de territoire \u00e0 l\u2019est de la rivi\u00e8re Oskil. Les formations ukrainiennes ont avanc\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres au-del\u00e0 du fleuve dans la zone d\u00e9fensive de la Russie vers le n\u0153ud d\u2019approvisionnement de la ville de Svatove. Il est fort probable que l\u2019Ukraine puisse maintenant frapper la route-cl\u00e9 Svatove-Kreminna avec la plupart de ses syst\u00e8mes d\u2019artillerie, ce qui mettra encore plus \u00e0 rude \u00e9preuve la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 r\u00e9approvisionner ses unit\u00e9s \u00e0 l\u2019est. Politiquement, les dirigeants russes seront tr\u00e8s probablement pr\u00e9occup\u00e9s par le fait que les principales unit\u00e9s ukrainiennes approchent maintenant des fronti\u00e8res de l\u2019oblast de Louhansk, que la Russie a affirm\u00e9 avoir officiellement annex\u00e9 vendredi dernier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine continue de progresser sur les fronts nord-est et sud, selon les Britanniques","dateModified":"2022-10-05T08:37:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:21:57+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien sur un lance-roquettes multiple BM-21 \u2019Grad\u2019, le 4 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Des soldats ukrainiens se pr\u00e9parent \u00e0 tirer un lance-roquettes multiple BM-21 \u2019Grad\u2019 vers des positions russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 4 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Un lance-roquettes multiple BM-21 \u2019Grad\u2019 tire sur des positions russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 4 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/48fe4be_1664957980371-142971.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-10-05T08:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:18:31+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9serves fran\u00e7aises de gaz sont pleines en pr\u00e9vision de l\u2019hiver, a annonc\u00e9, mercredi, la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie (CRE), appelant tout de m\u00eame \u00e0 un \u00ab\u00a0effort collectif massif visant \u00e0 r\u00e9duire nos consommations d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La campagne de remplissage des stockages pour l\u2019hiver 2022-2023 se termine avec des stockages remplis \u00e0 plus de 99\u00a0%\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la CRE dans un communiqu\u00e9, expliquant que les 130\u00a0TWh de r\u00e9serves de gaz accumul\u00e9es \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent environ deux tiers de la consommation hivernale des PME et des particuliers\u00a0\u00bb en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie annonce que les r\u00e9serves fran\u00e7aises de gaz sont pleines","dateModified":"2022-10-05T08:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:09:06+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, lors d\u2019une commission sur l\u2019escalade de la guerre d\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine, au Parlement europ\u00e9en, le 5\u00a0octobre\u00a02022, \u00e0 Strasbourg. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP           L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devrait mettre en place un plafonnement temporaire des prix du gaz naturel jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouvel indice des prix soit instaur\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant le Parlement europ\u00e9en. Elle a expliqu\u00e9\u00a0:           Introduire un plafond sur le gaz en g\u00e9n\u00e9ral est une solution temporaire jusqu\u2019\u00e0 ce que nous ayons un nouvel indice des prix dans l\u2019Union europ\u00e9enne qui assure un meilleur fonctionnement du march\u00e9 et la Commission a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur ce point.           Ursula von der Leyen a \u00e9galement dit qu\u2019elle pr\u00e9ciserait, dans une lettre adress\u00e9e aux dirigeants europ\u00e9ens r\u00e9unis \u00e0 Prague \u00e0 partir de jeudi, que l\u2019UE devrait mettre en place un syst\u00e8me commun d\u2019approvisionnement en \u00e9nergie.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/509de93_970da29b7a9944ab8d45db0e99fe7c13-970da29b7a9944ab8d45db0e99fe7c13-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen propose un plafonnement temporaire du prix du gaz","dateModified":"2022-10-05T08:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T07:46:23+00:00","articleBody":"     Le Conseil europ\u00e9en devrait parvenir ce mercredi \u00e0 un accord sur les propositions de sanctions suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019encontre de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour les affaires ext\u00e9rieures, Josep Borrell. Les Etats membres de l\u2019UE d\u00e9battent depuis la semaine derni\u00e8re d\u2019un huiti\u00e8me train de sanctions contre la Russie. Josep Borrell a expliqu\u00e9 au Parlement europ\u00e9en\u00a0:           J\u2019esp\u00e8re qu\u2019avant la fin de cette s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, nous serons parvenus \u00e0 un accord au sein du Conseil et \u00e0 l\u2019adoption de la proposition conjointe pr\u00e9sent\u00e9e par la Commission.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne devrait s\u2019accorder sur une proposition de sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-10-05T07:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T07:25:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9, mercredi, la loi d\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes et les d\u00e9crets nommant formellement \u00e0 leur t\u00eate les dirigeants que Moscou y avait d\u00e9j\u00e0 mis en place. Les textes sign\u00e9s par le dirigeant russe stipulent que les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia sont accept\u00e9es \u00ab\u00a0au sein de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en conformit\u00e9 avec la Constitution de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb. Les documents finalisant l\u2019annexion ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur un site Web du gouvernement russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine finalise l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions en Ukraine","dateModified":"2022-10-05T10:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T07:17:04+00:00","articleBody":"     La Russie va reprendre ses livraisons de gaz en l\u2019Italie apr\u00e8s les avoir suspendues, samedi, en raison d\u2019un \u00ab\u00a0probl\u00e8me\u00a0\u00bb en Autriche, par lequel le gaz russe passe, a annonc\u00e9, mercredi, le g\u00e9ant gazier russe Gazprom. \u00ab\u00a0Gazprom, en collaboration avec des acheteurs italiens, a r\u00e9ussi \u00e0 trouver une solution pour le format d\u2019interaction dans les conditions des changements\u00a0\u00bb de r\u00e9gulation c\u00f4t\u00e9 autrichien intervenus \u00ab\u00a0fin septembre\u00a0\u00bb et qui avaient entra\u00een\u00e9 la suspension des approvisionnements vers la p\u00e9ninsule italienne, a expliqu\u00e9 Gazprom dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va reprendre ses livraisons de gaz en l\u2019Italie","dateModified":"2022-10-05T07:42:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T06:30:13+00:00","articleBody":"     Une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e dans des attaques aux drones kamikazes iraniens contre la ville de Bila Tserkva, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au sud de Kiev, a annonc\u00e9, mercredi, le gouverneur r\u00e9gional, une premi\u00e8re du genre dans cette zone.          \u00ab\u00a0Dans la nuit, l\u2019ennemi a effectu\u00e9 des frappes aux drones kamikazes de type Shahed-136 contre Bila Tserkva\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le gouverneur Oleksi Kuleba sur Telegram. \u00ab\u00a0Il y a eu six coups et explosions\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 faisant \u00e9tat d\u2019un bless\u00e9 et de dommages inflig\u00e9s \u00e0 des infrastructures dans cette ville qui comptait environ 200\u00a0000\u00a0habitants avant l\u2019invasion russe lanc\u00e9e en f\u00e9vrier et qui abrite plusieurs unit\u00e9s militaires.          Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a de son c\u00f4t\u00e9 rapport\u00e9 sur Telegram avoir abattu six\u00a0drones du m\u00eame type dans la nuit. La porte-parole du commandement Natalia Goumeniouk a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que ces appareils avaient \u00e9t\u00e9 abattus dans le district de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaques aux drones iraniens dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-10-05T10:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T06:29:41+00:00","articleBody":"     Les journalistes russes Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev vivent r\u00e9fugi\u00e9s en France depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Apr\u00e8s la mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb, ils rapportent les r\u00e9actions de leurs amis.             Lire aussi :     Les t\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 pour le pays, mais ce ne sont que des tra\u00eetres\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des hommes mobilisables en Russie t\u00e9moignent","dateModified":"2022-10-05T06:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:40:01+00:00","articleBody":"           Une recrue de l\u2019arm\u00e9e russe porte des munitions durant son entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Rostov-sur-le-Don dans l\u2019ouest de la Russie, le 4\u00a0octobre\u00a02022. AP                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Donetsk, en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses, le 4\u00a0octobre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe utilisent des fusils d\u2019assaut durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Donetsk, en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses, le 4\u00a0octobre\u00a02022. AP                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Donetsk, en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses, le 4\u00a0octobre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9coutent leur instructeur durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Rostov-sur-le-Don dans le Caucase, le 4\u00a0octobre\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0f94f84_b9eb7a92bdcc4015917a7f8860d3e0d9-aa52fa4198b34241a12dfd572115cd43-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au c\u0153ur de l\u2019entra\u00eenement militaire des 200\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es au combat par la Russie","dateModified":"2022-10-05T08:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:30:00+00:00","articleBody":"     Les man\u0153uvres des troupes de Kiev continuent de monter en cadence et bousculent les forces russes simultan\u00e9ment sur plusieurs portions de la ligne de front.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev","dateModified":"2022-10-05T05:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:20:07+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens \u00e0 bord d\u2019un blind\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e de Kiev, sur une route entre Izioum et Lyman dans l\u2019est du pays, le 4\u00a0octobre\u00a02022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0846747_fcfc93e3d5b2445c8d2ab369134b025d-fcfc93e3d5b2445c8d2ab369134b025d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","dateModified":"2022-10-05T05:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:10:04+00:00","articleBody":"      Les forces russes sont en difficult\u00e9 dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne m\u00e8ne une contre-offensive depuis plusieurs semaines, selon des repr\u00e9sentants de l\u2019occupation russe et des blogueurs sp\u00e9cialis\u00e9s qui suivent les mouvements militaires. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a m\u00eame montr\u00e9 des cartes militaires faisant \u00e9tat du repli de son arm\u00e9e. Les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont pas donn\u00e9 \u00e0 ce stade d\u2019informations pr\u00e9cises sur les op\u00e9rations en cours dans la r\u00e9gion de Kherson.          L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas pour autant annonc\u00e9 de retrait et les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes dans le sud de l\u2019Ukraine ont appel\u00e9 \u00e0 ne \u00ab\u00a0pas paniquer\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 cette s\u00e9rie de revers cuisants, alors que plus de 200\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e russe depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb le 21\u00a0septembre.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9alise des avanc\u00e9es \u00ab\u00a0assez rapides et puissantes dans le sud de notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky dans son adresse quotidienne publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux mardi 4\u00a0octobre. \u00ab\u00a0Des dizaines de localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es rien que cette semaine\u00a0\u00bb dans les quatre r\u00e9gions annex\u00e9es en fin de semaine derni\u00e8re par la Russie, dit-il.          Les Etats-Unis vont envoyer pour 625\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire. Ils se sont engag\u00e9s \u00e0 poursuivre leur soutien en fournissant une aide militaire, qui comprend des armes et des \u00e9quipements, en particulier des Himars. Le nouveau volet d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine comporte aussi 32 canons Howitzer, des dizaines de milliers de munitions l\u00e9g\u00e8res et de munitions d\u2019artillerie, des syst\u00e8mes de mines, et 200 v\u00e9hicules blind\u00e9s.          Plusieurs missiles ont frapp\u00e9 Kharkiv dans la nuit, endommageant ses infrastructures et provoquant des coupures de courant. Le gouverneur de la r\u00e9gion administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a pr\u00e9cis\u00e9 sur\u00a0Telegram qu\u2019une personne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et qu\u2019au moins deux autres, dont une fillette de 9\u00a0ans, avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.          Le\u00a0Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration, la chambre haute du Parlement russe, a approuv\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 le rattachement \u00e0 la Russie des quatre r\u00e9gions administratives ukrainiennes occup\u00e9es dont le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait approuv\u00e9 vendredi l\u2019annexion.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse reconna\u00eet son soutien \u00e0 la guerre de la Russie. Alexandre Loukachenko a d\u00e9clar\u00e9 que la participation de son pays se limitait \u00e0 emp\u00eacher le conflit de s\u2019\u00e9tendre \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, \u00e0 prot\u00e9ger des attaques les troupes russes d\u00e9ploy\u00e9es dans son pays et \u00e0 leur prodiguer des soins m\u00e9dicaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 224\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-05T13:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:00:01+00:00","articleBody":"     Soyez les bienvenus dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et toutes","dateModified":"2022-10-05T04:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/2400/1382/1342/772/3/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/05/19-2">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ En 2017, l’affaire Weinstein libère la parole de milliers de femmes victimes de violences sexuelles qui dénoncent leur agresseur dans un flot ininterrompu de messages. Depuis, le mouvement continue à infuser aux Etats-Unis où les rapports hommes-femmes se redessinent en entreprise, dans les universités et les cercles de pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                        
<article-nb="2022/10/05/19-3">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les organisateurs des JO de Paris ont dévoilé, mercredi, le parcours du marathon : les athlètes, mais aussi le grand public qui participera au Marathon pour tous, feront un aller-retour Paris-Versailles les 10 et 11 août 2024.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux olympiques 2024             Marathon des Jeux olympiques 2024 : un parcours atypique entre Paris et Versailles inspiré par la Marche des femmes de 1789      Les organisateurs des JO de Paris ont dévoilé, mercredi, le parcours du marathon : les athlètes, mais aussi le grand public qui participera au Marathon pour tous, feront un aller-retour Paris-Versailles les 10 et 11 août 2024.          Par Laura Pottier         Publié aujourd’hui à 16h09, mis à jour à 17h17    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           







            « Le marathon est une épreuve symbolique des Jeux et nous avons voulu tracer un parcours qui a du sens. » Le comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024 (Cojop) a présenté, mercredi 5 octobre, le parcours du marathon, qui aura lieu le 10 août 2024 pour les hommes et le lendemain pour les femmes. « Nous nous sommes inspirés de la Marche des femmes des 5 et 6 octobre 1789, explique Aurélie Merle, directrice des compétitions sportives au sein de Paris 2024. Cet événement fondateur populaire, révolutionnaire et féminin, est un trait d’union avec les valeurs de Paris 2024, où nous mettons notamment les femmes à l’honneur. »            A l’époque, la capitale est touchée par une disette de pain. Des milliers de femmes, parties de l’Hôtel de Ville de Paris, marchent alors ensemble jusqu’à Versailles pour manifester leur détresse auprès de Louis XVI et réclamer des réformes. Ce qui aboutira à la ratification de la Déclaration des droits de l’homme et du citoyen, et au retour du roi à Paris.            « Un grand défi pour les athlètes »            Les marathoniens s’élanceront ainsi de l’Hôtel de Ville, iront jusqu’au château de Versailles, avant de revenir à Paris et passer la ligne d’arrivée aux Invalides. « C’est atypique car d’habitude les tracés sont urbains, on reste en centre-ville et on fait plusieurs boucles, ce qui permet aussi de repérer des points stratégiques », réagit Yohan Durand, marathonien français. Tout au long des 42,195 km de l’épreuve, les athlètes passeront par des lieux iconiques de la capitale comme la Place Vendôme, la rue de Rivoli, le Louvre ou encore le Trocadéro.            A spectacular, demanding, and unprecedented race!
— Paris2024 (@Paris 2024)              Le parcours comprend, selon Aurélie Merle, « deux grosses difficultés » : la forêt de Fausses-Reposes, où se situe le mémorial Pershing-Lafayette – point culminant du tracé à 183 m d’altitude –, et la fameuse côte des Gardes, avec une pente allant jusqu’à 13,5 %, par laquelle les coureurs passeront en revenant vers Paris. « Cette descente, longue et avec de forts pourcentages, va être très difficile, prévient Yohan Durand, qui espère se qualifier pour les JO. Surtout, elle arrive après 30 km de course : ça va faire mal aux jambes, il va falloir anticiper la douleur musculaire pour tenir jusqu’à l’arrivée. J’y suis passé en voiture et ça m’a paru encore plus impressionnant que ce que j’avais imaginé ».              








<article-nb="2022/10/05/19-4">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Fatih Birol met en garde, dans un entretien au « Monde », sur les risques que ferait peser un manque de solidarité européenne dans la gestion de la crise énergétique actuelle, d’ampleur inédite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             « Recharger les stocks de gaz en 2023 sera un grand défi », alerte le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie      Fatih Birol met en garde, dans un entretien au « Monde », sur les risques que ferait peser un manque de solidarité européenne dans la gestion de la crise énergétique actuelle, d’ampleur inédite.          Par Marjorie Cessac et Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Fatih Birol, directeur général de l’Agence internationale de l’énergie, à Paris, le 3 octobre 2022.  SIMONE PEROLARI POUR « LE MONDE »               Alors que l’Europe est plongée dans une crise énergétique inédite et que sa sécurité d’approvisionnement est menacée, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie (AIE), Fatih Birol, appelle à la solidarité entre pays européens et avec les économies émergentes.          Que pensez-vous de la décision de l’Organisation des pays exportateurs de pétrole, attendue mercredi 5 octobre, de réduire très fortement sa production ?          Notre monde n’a jamais connu de crise énergétique d’une telle ampleur, ni d’une telle complexité. Dans ce contexte, augmenter encore les prix du pétrole n’est pas la bonne voie à suivre, c’est mettre de l’huile sur le feu. Cela ne fera qu’accélérer le glissement vers une récession qui affecte les pays émergents plus lourdement que les économies avancées.          D’ailleurs, pour la première fois en vingt ans, le nombre de personnes n’ayant pas accès à l’électricité va augmenter cette année – elles seront 20 millions de plus. Les producteurs de pétrole et de gaz doivent réfléchir aux conséquences de leur décision visant à faire monter encore les prix.          L’Europe est-elle prête à faire face à l’hiver ?          Quelques jours après l’invasion de l’Ukraine [le 24 février], l’AIE a présenté un plan pour réduire la consommation de gaz russe et se préparer pour l’hiver. Nous avons fait des suggestions, telles que baisser le thermostat des radiateurs de 2 °C, raccourcir les délais d’autorisation pour les renouvelables, reporter la sortie du nucléaire dans certains Etats. Au départ, de nombreux gouvernements ont jugé que c’était trop radical. Mais la plupart l’ont fait.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après les « actes de sabotage » sur les gazoducs Nord Stream, les pays occidentaux en alerte sur leurs infrastructures énergétiques                 Aujourd’hui, près de 90 % des stocks européens de gaz sont remplis. S’il n’y a pas de mauvaises surprises, comme le sabotage d’un pipeline ou un hiver extraordinairement long et froid, je pense que l’Europe peut traverser cet hiver : l’économie prendra des coups, mais l’Union européenne [UE] peut faire face s’il n’y a pas de grands incidents.          L’hiver 2023-2024 sera également particulièrement critique…          Les stocks de gaz sont pleins à 90 % parce que l’Europe reçoit encore un peu de gaz russe et que la Chine, le premier importateur de gaz naturel liquéfié [GNL] au monde, en a importé 20 % de moins que d’habitude depuis le début du conflit. Mais, en février, les stocks ne seront plus remplis qu’à hauteur de 25 % environ.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’approche de l’hiver, la bataille mondiale pour le GNL est engagée                 Or, l’année prochaine, il n’y aura plus de gaz russe, et Pékin devrait importer davantage de GNL. Il n’y aura pas non plus beaucoup de nouveaux flux de GNL sur le marché. Comment les stocks pourront-ils être rechargés entre février 2023 et l’hiver 2023-2024 ? Ce sera un grand défi.        Il vous reste 68.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/05/recharger-les-stocks-de-gaz-en-2023-sera-un-grand-defi-alerte-le-directeur-general-de-l-agence-internationale-de-l-energie_6144532_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Recharger les stocks de gaz en\u00a02023 sera un grand d\u00e9fi\u00a0\u00bb, alerte le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-10-05T14:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-05T14:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-05T14:00:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["G\u00e9opolitique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Fatih Birol met en garde, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les risques que ferait peser un manque de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne dans la gestion de la crise \u00e9nerg\u00e9tique actuelle, d\u2019ampleur in\u00e9dite.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
,{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/451/0/6720/3360/1342/671/60/0/deb9185_1664888714533-t6a0201.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-5">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Emmanuel Macron et Elisabeth Borne ont appelé les Français à limiter la température de leur foyer pour faire des économies d’énergie. La valeur demandée relève davantage de l’imaginaire collectif que de conclusions scientifiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Planète       Énergies             « Se chauffer à 19 °C » : d’où vient la recommandation gouvernementale en pleine crise énergétique ?      Emmanuel Macron et Elisabeth Borne ont appelé les Français à limiter la température de leur foyer pour faire des économies d’énergie. La valeur demandée relève davantage de l’imaginaire collectif que de conclusions scientifiques.          Par Clémence Apetogbor (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 11h29    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le président français, Emmanuel Macron, ou encore la première ministre, Elisabeth Borne, n’ont cessé de marteler cette recommandation qui se veut être la règle, cet hiver, pour faire face à la crise énergétique : « La règle, c’est de chauffer à 19 °C. » Mais d’où vient cette préconisation, brandie comme la solution pour faire des économies sur les factures de chauffage ?            « Je n’ai pas la réponse à votre question », explique d’entrée de jeu Gilles Aymoz, directeur adjoint aux villes et territoires durables à l’Agence de l’environnement et de la maîtrise de l’énergie (Ademe), interrogé par Le Monde. Du côté de Matignon, on renvoie la balle au ministère de la transition écologique et de la cohésion des territoires et à celui de la transition énergétique, et ces derniers n’ont pas été en mesure de répondre aux questions du Monde.                             Lire aussi :  Economies d’énergie : Elisabeth Borne demande « l’exemplarité » à ses administrations                   En France, une limite de 19 °C en moyenne pour les logements et locaux, notamment d’entreprises, est bel et bien inscrite dans le code de l’énergie depuis 1978. Une limite fixée en réaction au premier choc pétrolier, explique Gilles Aymoz.                 Face à la crise, la France adopte en décembre 1974 une série de mesures qui doivent permettre à la France de diminuer sa consommation de pétrole, à une époque où la majorité de l’électricité est produite en brûlant du fioul. Parmi ces mesures, le décret 74-1025 précise que le chauffage doit être plafonné à 20 °C « dans les locaux à usage d’habitation, d’enseignement, de bureaux ou recevant du public ». Georges Pompidou, alors président de la République, s’adresse aux Français pour les préparer à la crise pétrolière et fait « appel à l’esprit d’économie du peuple français ». « Economisons l’essence, l’électricité, le chauffage… et cela suffira à diminuer notre consommation… », promet le chef de l’Etat. La limite est ensuite abaissée d’un degré, pour atteindre 19 °C, quatre ans plus tard.            Voilà pour l’esprit de la loi. Son sens nous échappe encore. Dans les textes, rien ne dit pourquoi, en 1974, le seuil de 20 °C a lui-même été fixé par les autorités de l’époque. Les personnes interrogées par Le Monde n’ont pas été en mesure de fournir une réponse.            19 °C, une moyenne et non pas un seuil maximal            Toutefois, Gilles Aymoz rappelle qu’en 2022, ces 19 °C représentent une moyenne et non pas une limite à ne pas dépasser, comme pourraient le laisser croire les déclarations du chef de l’Etat ou de la première ministre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réduire la consommation d’énergie de 10 % d’ici à 2024, un objectif atteignable selon l’association négaWatt                   « On parle de 19 °C en moyenne, ce qui induit la possibilité de chauffer un peu plus quand on est présent et un peu moins quand on est absent ou la nuit », souligne Gilles Aymoz. Des adaptations sont par ailleurs proposées par la loi si des personnes âgées ou des enfants en bas âge sont hébergés dans le logement. Il en va de même pour les bureaux : 19 °C pour les pièces occupées, 16 °C en dehors des périodes d’occupation et 8 °C si les lieux sont inoccupés plus de deux jours.                Les contrevenants à la règle (logements, entreprises ou établissements) peuvent – en théorie – être sanctionnés d’une amende de 1 500 euros (3 000 euros en cas de récidive).                             Lire aussi :  Crise énergétique : hausse limitée à 15 % du prix du gaz et de l’électricité en 2023, chèque énergie… ce qu’il faut retenir des annonces d’Elisabeth Borne                   Un degré de moins = 7 % d’économies            Les forces de l’ordre ne viendront pas contrôler la température dans chaque foyer français. « L’objectif est que chacun puisse intégrer dans son comportement la manière dont, collectivement, on contribue à cette sobriété (…). Il n’a jamais été question de police des températures », a rappelé, le 7 septembre, Roland Lescure, le ministre délégué chargé de l’industrie, sur Twitter.            Un degré de moins correspond à 7 % d’économie d’énergie, selon l’Ademe. L’impact n’est pas négligeable sur la facture des ménages et pour la planète : le chauffage représente plus de la moitié des consommations énergétiques d’un logement (jusqu’à 66 % pour le chauffage électrique, un peu moins pour le fioul ou le gaz).            Le confort thermique, une construction historique            Faut-il alors se tourner vers le monde scientifique pour trouver une explication au seuil de température voulu par la loi ? Dans un rapport de 2018, l’Organisation mondiale de la santé (OMS) estimait que les températures intérieures des logements devaient être « suffisamment élevées pour protéger les résidents des effets nocifs du froid sur la santé ».                Pour les pays aux climats tempérés ou plus froids, 18 °C ont été proposés par l’OMS comme la bonne température pendant les saisons froides, excepté pour les personnes vulnérables.            « Supporter 19 °C dépend de l’âge, de l’activité ; cela dépend aussi de la façon de s’habiller. C’est aussi un esprit de solidarité, pour que tout le monde puisse profiter de l’électricité » dans un contexte contraint, détaille à l’Agence France-Presse Céline Laruelle, ingénieure à l’Ademe et spécialisée dans les équipements climatiques.            L’historien Renan Viguié apporte, dans une interview à L’Obs, d’autres éléments d’explication. « Le confort thermique est une construction sociale » qui débute au XIXe siècle, explique-t-il à l’hebdomadaire. « L’élévation de la température de confort, de 15 à 19 voire 20 °C, accompagne les “trente glorieuses” (…). Le confort, c’est être en t-shirt à l’intérieur, alors qu’il était courant dans les siècles précédents de se couvrir en rentrant chez soi », ajoute l’historien.                Si rien n’explique ce qui a permis au gouvernement de fixer le seuil maximal de température à 19 °C en 1978, le texte est toujours en vigueur et la valeur choisie est, elle, devenue une référence et un objectif tangible dans l’imaginaire collectif.                 Clémence Apetogbor (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/10/05/se-chauffer-a-19-degres-d-ou-vient-la-recommandation-gouvernementale-pour-faire-face-a-la-crise-energetique_6144437_3244.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Se chauffer \u00e0 19 \u00b0C\u00a0\u00bb\u00a0: d\u2019o\u00f9 vient la recommandation gouvernementale en pleine crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0?","dateCreated":"2022-10-05T06:00:19+02:00","datePublished":"2022-10-05T06:00:19+02:00","dateModified":"2022-10-05T11:29:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies"],"description":"Emmanuel Macron et Elisabeth Borne ont appel\u00e9 les Fran\u00e7ais \u00e0 limiter la temp\u00e9rature de leur foyer pour faire des \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie. La valeur demand\u00e9e rel\u00e8ve davantage de l\u2019imaginaire collectif que de conclusions scientifiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9mence Apetogbor"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/11/23/83/0/1000/500/1342/671/60/0/eafbe04_gDbaavONeT7GYptqfthYaRrd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-6">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Regroupés en association, les anciens « fondeurs » d’Ingrandes, près de Châtellerault (Vienne), racontent leur parcours du combattant de salariés licenciés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                        
Le 28  septembre 2022.

   Claude Pauquet pour « Le Monde »                        Économie       Industrie         Aux ex-fonderies du Poitou, la vie d’après   Par Aline Leclerc (Envoyée spéciale à Ingrandes-sur-Vienne)   Publié aujourd’hui à 13h02, mis à jour à 18h28     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitRegroupés en association, les anciens « fondeurs » d’Ingrandes, près de Châtellerault (Vienne), racontent leur parcours du combattant de salariés licenciés.                En désignant la dalle de béton fraîchement coulée au centre du rond-point qui mène aux fonderies du Poitou, Xavier Verger n’a pu réfréner une petite moue, plus ironique que désespérée. Les hommages postmortem ont quelque chose de doux-amer. Sur la dalle, donc, s’élèvera bientôt la silhouette en tôle découpée d’une femme brandissant une culasse. Cette pièce automobile en aluminium que ses collègues et lui ont fabriquée jusqu’en juillet.          La sculpture devait célébrer la reprise des deux fonderies d’Ingrandes (Vienne) par le groupe anglo-indien Liberty House, en 2019. Le temps que le projet artistique se concrétise, les deux usines ont fermé et près de 600 salariés ont été licenciés, ceux de la fonte à l’été 2021, ceux de l’aluminium à l’été 2022.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un an après son « usine sœur », la fonderie Aluminium du Poitou ferme à son tour                 Ce matin de la mi-septembre, il y a pourtant encore des voitures garées devant l’ancien local syndical couvert d’appels à la mobilisation délavés par le temps. Stigmates des luttes passées. Les ex-salariés ont entamé la phase d’après.                           
<article-nb="2022/10/05/19-7">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ L’ultime renversement du pouvoir en place intervient alors que le pays est en proie à une grave crise sécuritaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                       Le Monde Afrique        Burkina Faso         Burkina Faso, les cartes pour comprendre les raisons du dernier putsch   Par Francesca Fattori, Delphine Papin, Victor Simonnet, Floriane Picard et Eric Dedier   Publié aujourd’hui à 11h51, mis à jour à 12h56     Temps de Lecture 1 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesL’ultime renversement du pouvoir en place intervient alors que le pays est en proie à une grave crise sécuritaire.              Huit mois après le putsch qui avait déposé le président Roch Marc Christian Kaboré, en janvier, le Burkina Faso connaît un nouveau coup d’Etat. Le 30 septembre, des unités de l’armée se sont soulevées contre le lieutenant-colonel Paul-Henri Sandaogo Damiba. Celui-ci a finalement accepté le 2 octobre de démissionner avant de s’exiler au Togo. Il a depuis été remplacé par Ibrahim Traoré, un capitaine de 34 ans.          Ce dernier reproche notamment au colonel Damiba son incapacité à endiguer le terrorisme, priorité que s’étaient fixée les militaires en janvier alors que le Burkina Faso a perdu en quelques années le contrôle de 40 % de son territoire.                                  











































































 -->




























Sahel
Sahara -->

Burkina Faso
Togo
Niger
Ghana
Mali
Sénégal
Cap-Vert
Gambie
Guinée-Bissau
Guinée
Libéria
Sierra Leone
Bénin
Côte d’Ivoire
Nigeria
Golfe de Guinée
Niger
Solhan
Inata
Natiaboani
Yirgou
Samorogouan
Bobo-Dioulasso
Institutfrançaisde Bobo-Dioulasso


Arbinda
Nassoumbou
Ouagadougou

Base militaire française
Ambassade de France

Niamey
Bamako -->
Est
Centre-Est
Sahel
Nord
Boucledu Mouhoun
Hauts-Bassins











Le Burkina Faso en situation de crise alimentaire
Grands espaces géographiques



Désert



Steppe aride : pastoralisme, culture vivrière (sorgho, mil)



Savane arborée : Agriculture (coton, mil, sorgho, maïs, arachide...). Elevage


Principales ressources



Mine d’or



Zone d’orpaillage



Coton : 3e producteur africain en 2020-2021



Parc ou réserve naturelle






Le Burkina Faso dans l'étau djihadiste



Infiltrations djihadistes, depuis la Libye et le Mali



Forces spéciales françaises



 Institutions françaises attaquées par des manifestants, le 1er octobre


Zone d’activité des groupes armés islamistes 



Groupe de soutien de l’islam et des musulmans (GSIM), affilié à Al-Qaida, né au Mali



Organisation Etat islamique au Grand Sahara, née au Mali



Ansaroul Islam, premier groupe djihadiste local



Province soumise à l’état d’urgence depuis décembre 2018
 -->










 -->


Déplacés et réfugiés
En juillet 2021, le pays compte plus de 1,5 million de déplacés internes, tandis que 38 000 Burkinabés sont réfugiés ou demandeurs d’asile dans la région. En novembre 2021, 24 500 réfugiés en provenance du Mali sont présents
 -->
En avril 2022, près de 2 millions de Burkinabés sont déplacés à l’intérieur du pays, tandis que 35 000 sont réfugiés ou demandeurs d’asile dans la région. 




Tensions entre agriculteurs et éleveurs
Dans le Nord, des conflits opposant éleveurs peuls et agriculteurs mossis, foulsé, etc., ont pris une dimension communautaire. Les villages se sont dotés de groupes
                      d’autodéfense pour assurer leur sécurité.
                      Les djihadistes profitent de la crise rurale pour s’ancrer dans des régions à majorité peule,





Risque de famine
Dans l’Est, les attaques djihadistes empêchent les agriculteurs
                      de se rendre sur leurs parcelles,
                      les forçant à fuir en ville, où
                      les ressources alimentaires






Entre 2015 et fin 2021, les attaques djihadistes ont fait plus de 2 000 morts
Près de 3 300 écoles ont fermé à cause des violences
2,6 millions de Burkinabés nécessiteront une aide alimentaire d’urgence en 2022 (plus d’un habitant sur dix) 






Infographie Le Monde : Francesca Fattori, Delphine Papin et Victor Simonnet -->
Sources : H. Théry et D. Dory, « Solhan : cartographier le terrorisme et la dynamique territoriale d’une insurrection », Mappemonde (en ligne, 2021) ; International Crisis Group,





          Frontalier du Mali et exposé à l’instabilité de la région sahélienne, ce pays enclavé de plus de 20 millions d’habitants subit depuis fin 2015 des attaques terroristes répétées. Depuis le premier attentat revendiqué, à Samorogouan, le 9 octobre 2015, les violences djihadistes ont fait plus de 2 000 morts, dont environ 500 membres des forces de défense et de sécurité, et forcé près de 2 millions de personnes à fuir leur foyer.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la Russie avance ses pions en Afrique, du Mali au Burkina Faso                 Les djihadistes se sont enracinés dans des régions où des tensions préexistaient entre agriculteurs et éleveurs pour l’accès aux ressources. Les groupes d’autodéfense villageois, créés pour pallier la carence de l’Etat face à l’insécurité, ont exacerbé les violences intercommunautaires.               Près de 4 200 écoles et 200 infrastructures médicales ont été totalement fermées en raison de l’insécurité, restreignant l’accès des habitants à l’éducation et aux soins de santé. Les violences, et les déplacements internes qu’elles provoquent, limitent aussi la production agricole, dans un pays où plus de 80 % de la population dépend fortement de l’agriculture pour assurer sa sécurité alimentaire : selon les Nations unies, 3,5 millions de Burkinabés, soit plus d’un sur dix, ont besoin d’une assistance alimentaire.          Une situation particulièrement alarmante dans les zones sous blocus djihadiste. Dernier exemple en date : le 26 septembre, un convoi de marchandises, escorté par l’armée et destiné à ravitailler la ville de Djibo, a été attaqué à Gaskindé : au moins onze militaires ont été tués et plus de cinquante civils portés disparus.                                  





Une décennie d’instabilité





Attaque violente ayant fait au moins une victime



Attaque djihadiste ou massacre






 -->


























<article-nb="2022/10/05/19-8">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Les dirigeants de l’UE et de 17 pays du Vieux Continent se réunissent à Prague, sans la Russie, pour parler de sécurité et de prospérité.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Europe             Première réunion de la Communauté politique européenne, nouvelle plate-forme d’échange et de coopération      Les dirigeants de l’UE et de 17 pays du Vieux Continent se réunissent à Prague, sans la Russie, pour parler de sécurité et de prospérité.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 11h35    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président français, Emmanuel Macron, le président du Conseil européen, Charles Michel, et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à Bruxelles, le 24 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La photo, à elle seule, sera historique. Sous l’impressionnante voûte gothique de la salle Vladislav du château de Prague, jeudi 6 octobre, quarante-trois chefs d’Etat et de gouvernement qui représentent l’ensemble de l’Europe, Russie et Biélorussie exceptées, prendront la pose, aux côtés de Charles Michel, le président du Conseil européen, et d’Ursula von der Leyen, son homologue à la Commission. Le chef de l’Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky, ne sera pas présent physiquement pour des raisons évidentes, mais il se sera adressé à ses homologues, un peu plus tôt par visioconférence.          Réunis dans la capitale tchèque, où Moscou avait envoyé des chars en 1968, ces dirigeants du Vieux Continent vont tenter de donner corps à la Communauté politique européenne (CPE), dont ce sera la première réunion et qui n’aurait jamais vu le jour si la Russie n’avait pas envahi l’Ukraine, le 24 février. « Cette photo, c’est aussi un message très fort à Moscou », juge un diplomate européen.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La “communauté politique européenne” doit permettre de protéger les candidatures sur leur chemin vers l’Union »                 Partout sur le Vieux Continent, les services du protocole se sont arraché les cheveux, ces derniers jours, pour ne pas créer d’incident diplomatique à cette occasion. Jusqu’au bout, ils ont discuté de la manière dont les participants au sommet de Prague seront installés pour la photo. Il y a des ego qu’il faut ménager et des impairs qu’on ne peut pas commettre. Pas question, en effet, que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, côtoie le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, ou le chef de l’Etat chypriote, Nikos Anastasiadis. Ni que l’Arménien et l’Azerbaïdjanais se croisent. Entre le Kosovar et le Serbe, aussi, il faut mettre de la distance. Et où placer Liz Truss, la première ministre britannique, qui ne fait plus partie de la famille communautaire depuis le Brexit ?          « Quarante-quatre sherpas ensemble »          Le 29 septembre, les sherpas de tous ces dirigeants se sont retrouvés à Bruxelles pour caler les derniers détails de l’opération. Une sorte de répétition générale qui a été organisée au château de Val Duchesse et non pas dans les locaux du Conseil. « Il ne faut surtout pas donner l’impression que la CPE est une affaire de l’UE [Union européenne]. La CPE doit être une réunion de dirigeants qui se retrouvent sur un pied d’égalité », explique un haut fonctionnaire européen. Sinon, ce serait prendre le risque de fâcher certains, au premier rang desquels Londres et Ankara.          D’ailleurs, de longs débats ont animé la sphère européenne en ce début septembre pour savoir qui lancerait formellement les invitations à la réunion de Prague. « On sentait que Charles Michel souhaitait conduire la CPE et placer le drapeau européen et l’UE bien visibles au cœur du dispositif, confie un diplomate. Mais si c’est cela, ni le Royaume-Uni ni la Turquie ne seraient venus… » Finalement, le président du Conseil a partagé le rôle de l’hôte avec le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays occupe la présidence du Conseil de l’UE.        Il vous reste 67.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/premiere-reunion-de-la-communaute-politique-europeenne-nouvelle-plate-forme-d-echange-et-de-cooperation_6144500_3210.html"},"headline":"Premi\u00e8re r\u00e9union de la Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, nouvelle plate-forme d\u2019\u00e9change et de coop\u00e9ration","dateCreated":"2022-10-05T11:35:04+02:00","datePublished":"2022-10-05T11:35:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les dirigeants de l\u2019UE et de 17 pays du Vieux Continent se r\u00e9unissent \u00e0 Prague, sans la Russie, pour parler de s\u00e9curit\u00e9 et de prosp\u00e9rit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/9539038_1664900587742-000-32d689d.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-9">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Dans « Une jeunesse engagée », enquête à paraître jeudi 6 octobre, le professeur de sciences politiques Martial Foucault et la sociologue Anne Muxel décrivent l’évolution du profil socio-politique des étudiants de l’école parisienne, à vingt ans d’intervalle avec une première étude.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M Campus        Sciences Po             Dans la tête d’un étudiant de Sciences Po      Dans « Une jeunesse engagée », enquête à paraître jeudi 6 octobre, le professeur de sciences politiques Martial Foucault et la sociologue Anne Muxel décrivent l’évolution du profil socio-politique des étudiants de l’école parisienne, à vingt ans d’intervalle avec une première étude.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 08h37    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des étudiants de Sciences Po écoutent le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui s’exprime par vidéoconférence à l’Institut d’études politiques de Paris, le 11 mai 2022.  YOAN VALAT / EPA               Scrutés, raillés ou fantasmés, les élèves de Sciences Po laissent rarement indifférent. La majorité d’entre eux exercera des responsabilités à la tête de l’Etat comme au sein du secteur privé – plus de 70 % choisissent d’y faire carrière –, et à ce titre, ils figurent parmi les étudiants les mieux identifiés dans la vaste communauté de l’enseignement supérieur.          Leur école, rue Saint-Guillaume, à Paris, du haut de ses 150 ans, est une institution française dont l’attractivité n’a cessé de croître : en 2021, année de son entrée sur la plate-forme Parcoursup, le nombre de candidats lycéens a bondi de 100 %, atteignant 18 000 pour un taux de sélectivité oscillant autour de 10 %. En vingt ans, Sciences Po a triplé ses effectifs (plus de 12 000 étudiants en bachelor, master et doctorat) et ouvert pas moins de sept campus, hors de Paris.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Sciences Po Paris à l’heure de l’hypersélection                 Qu’est-ce qui caractérise ces nouvelles recrues ? En quoi diffèrent-elles des précédentes mais aussi du reste de la jeunesse du pays ? Dans leur ouvrage Une jeunesse engagée (Presses de Sciences Po, 240 pages, 17 euros), qui sort en librairie jeudi 6 octobre, le professeur en science politique Martial Foucault et la sociologue Anne Muxel proposent une radiographie des étudiants au regard de la précédente enquête menée en 2002, par Anne Muxel, passant au crible leurs modes de vie, idées, valeurs et cultures politiques.          L’appartenance à une élite          En vingt ans, « l’individualisation du rapport à la politique a progressé ainsi que la défiance à l’égard des responsables politiques », observent le professeur, également directeur du Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et sa consœur sociologue, directrice de recherche CNRS au Cevipof.          Le portrait qui ressort des quelque 5 000 réponses donne à voir des jeunes toujours plus engagés à gauche et dans la vie de la cité. Près de 36 % appartiennent à une association humanitaire ou caritative, une proportion qui a presque doublé en vingt ans. La double emprise de « la disruption électorale du macronisme » et de « la tentation de la radicalité » caractérise cette génération « prompte à se mobiliser tout en sachant adapter son répertoire d’actions », souligne Anne Muxel. « Ils savent mieux que les autres jeunes emprunter différentes formes de participation politique et de citoyenneté, détaille-t-elle. Ils sont capables d’adopter des postures contestataires, jusqu’à des actions de blocage, mais en même temps, ils vont voter en très grand nombre [plus de 90 % lors de l’élection présidentielle] et l’abstention n’est pas compréhensible pour eux car ils font confiance à la démocratie représentative. »        Il vous reste 62.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/10/05/marquage-a-gauche-qui-s-accentue-culture-de-la-protestation-dans-la-tete-d-un-etudiant-de-sciences-po_6144428_4401467.html"},"headline":"Dans la t\u00eate d\u2019un \u00e9tudiant de Sciences Po","dateCreated":"2022-10-05T05:15:13+02:00","datePublished":"2022-10-05T05:15:13+02:00","dateModified":"2022-10-05T08:37:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Sciences Po"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","M Campus","\u00c9tudes sup","Sciences Po"],"description":"Dans \u00ab\u00a0Une jeunesse engag\u00e9e\u00a0\u00bb, enqu\u00eate \u00e0 para\u00eetre jeudi 6\u00a0octobre, le professeur de sciences politiques Martial Foucault et la sociologue Anne Muxel d\u00e9crivent l\u2019\u00e9volution du profil socio-politique des \u00e9tudiants de l\u2019\u00e9cole parisienne, \u00e0 vingt ans d\u2019intervalle avec une premi\u00e8re \u00e9tude.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0/0/4134/2067/1342/671/60/0/62a5e62_1664892866530-epalivesix177637.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sciences Po","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-sciences-po/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-10">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les programmes des épreuves de spécialité du mois de mars sont dénoncés comme trop lourds par les enseignants. Malgré la promesse de Pap Ndiaye, toutes les matières n’ont pas fait l’objet d’allègements.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       Bac             Bac 2023 : le ministère publie des programmes de spécialités « resserrés », mais pas dans toutes les disciplines      Les programmes des épreuves de spécialité du mois de mars sont dénoncés comme trop lourds par les enseignants. Malgré la promesse de Pap Ndiaye, toutes les matières n’ont pas fait l’objet d’allègements.          Par Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 12h26, mis à jour à 14h35    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 De nombreux enseignants ont déchanté en découvrant, vendredi 30 septembre au soir, le Bulletin officiel de l’éducation nationale dévoilant les nouveaux programmes des épreuves de spécialité du baccalauréat. Le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, en annonçant que les épreuves auraient lieu du 20 au 22 mars en dépit des critiques de la communauté éducative sur la précocité de ces dates, avait assuré les enseignant de son attention à leurs « inquiétudes » quant à la lourdeur des programmes et avait promis de les « resserrer » pour « garantir les meilleures conditions de passation de ces épreuves ».          A cet égard, les treize spécialités ne sont pas toutes logées à la même enseigne. Certaines disciplines ont été allégées de chapitres ou de notions à traiter avant le mois de mars, comme celles de langues, littératures et cultures étrangères et régionales (LLCER), sciences de la vie et de la terre (SVT), physique-chimie, ou sciences économiques et sociales (SES). Dans ces trois dernières matières, les modifications s’ajoutent à celles déjà entérinées à l’été 2021 par rapport au programme initial, présenté en février 2020.          Les enseignants estiment cependant ces allègements trop marginaux et insuffisants pour permettre des apprentissages sereins jusqu’au mois de mars. En SVT, par exemple, l’item retiré représente environ deux heures de cours, d’après les enseignants.          « Complètement démesuré »          « Le programme attendu reste complètement démesuré et en total décalage avec la réalité des rythmes d’apprentissage d’élèves de lycée, regrette aussi, dans un communiqué, l’association des professeurs de SES, matière dans laquelle un des huit chapitres a été retiré des attendus. Pire encore, pour les enseignants ayant commencé par ce chapitre, il n’y aura aucun aménagement. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment, en cinq ans, Parcoursup a instauré la sélection à l’université                 En physique-chimie, deux parties ont été retirées du programme. « Cela représente environ six heures de cours, donc nous gagnons une semaine », a calculé Damien (qui souhaite rester anonyme), professeur agrégé de physique-chimie dans un lycée du Pas-de-Calais. Selon lui, il en aurait cependant fallu davantage : « Depuis cet été, je repasse mon travail à la moulinette pour grappiller quelques minutes ici et là. Je sais déjà que j’ai peu de chances de boucler le programme et, si je le fais ainsi, je sais que seuls quelques élèves seront capables de réellement s’approprier le contenu. »          Les enseignants d’autres matières ont, eux, plongé dans l’incompréhension en découvrant un programme « resserré » identique à celui qu’il était l’an passé. En mathématiques (spécialité de 37,5 % des terminales en 2021), le programme avait été modifié l’an dernier mais les demandes d’allègements des professeurs sont restées lettre morte cette année.        Il vous reste 48.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/05/bac-2023-le-ministere-publie-des-programmes-de-specialites-resserres-mais-pas-dans-toutes-les-disciplines_6144515_3224.html"},"headline":"Bac 2023\u00a0: le minist\u00e8re publie des programmes de sp\u00e9cialit\u00e9s \u00ab\u00a0resserr\u00e9s\u00a0\u00bb, mais pas dans toutes les disciplines","dateCreated":"2022-10-05T12:26:30+02:00","datePublished":"2022-10-05T12:26:30+02:00","dateModified":"2022-10-05T14:35:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Bac"],"keywords":["M Campus","Bac","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"Les programmes des \u00e9preuves de sp\u00e9cialit\u00e9 du mois de mars sont d\u00e9nonc\u00e9s comme trop lourds par les enseignants. Malgr\u00e9 la promesse de Pap Ndiaye, toutes les mati\u00e8res n\u2019ont pas fait l\u2019objet d\u2019all\u00e8gements.","author":[{"@type":"Person","name":"El\u00e9a Pommiers"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/480/0/5800/2900/1342/671/60/0/6ffcdaf_1664964726431-000-32cj2cf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Bac","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bac-lycee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-11">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ L’entreprise installée dans le Maine-et-Loire avait été célébrée par le président de la République en mars 2020. Après deux années à produire sans relâche, la voilà confrontée à une chute de la commande publique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Entreprises             A Kolmi-Hopen, les masques made in France ne font plus recette      L’entreprise installée dans le Maine-et-Loire avait été célébrée par le président de la République en mars 2020. Après deux années à produire sans relâche, la voilà confrontée à une chute de la commande publique.          Par Yves Tréca-Durand(Angers, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h44, mis à jour à 18h20    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président Emmanuel lors de sa visite dans l’entreprise Kolmi-Hopen à Saint-Barthelemy-d'Anjou, le 31 mars 2020.  LOIC VENANCE / AFP               « Il faut produire davantage sur notre sol. Le caractère stratégique de cette production impose d’avoir une souveraineté européenne et de réduire notre dépendance. Heureusement, nous avons gardé l’expertise et je félicite l’entreprise Kolmi qui a su maintenir cette compétence en France contre vents et marées. » Cette tirade d’Emmanuel Macron, personne ne l’a oubliée à Saint-Barthélemy-d’Anjou. Le 31 mars 2020, alors que la France connaissait son premier confinement dû à la pandémie de coronavirus, le président de la République s’était rendu dans cette entreprise du Maine-et-Loire, filiale du groupe canadien Medicom, l’une des dernières à fabriquer des masques sanitaires dans l’Hexagone. Pendant trois mois, du 11 mars au 31 mai, l’Etat français avait réquisitionné toute la production et positionné des chasseurs alpins aux abords pour garantir la sécurité de ce site devenu hautement stratégique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron veut « rebâtir » l’indépendance économique de la France                 Face à cette demande fulgurante, Kolmi-Hopen n’avait pas lésiné, doublant le parc de machines et triplant les effectifs (de 107 à 320 salariés), la production passant d’un fonctionnement journalier au non-stop, 24 heures sur 24 et 7 jours sur 7. En juillet 2020, un deuxième site de production avait même été ouvert à quelques kilomètres de là pour délester l’usine mère de la production de charlottes, surchaussures et autres combinaisons. De 350 000 masques produits quotidiennement avant la crise, l’entreprise était vaillamment passée à plus de 3,5 millions de pièces chaque jour. Un bond en avant considérable, alors que depuis trois ans, les résultats en berne laissaient craindre le pire pour la survie même de la société. Pour faire face à ce surcroît d’activité inattendu, Kolmi-Hopen a investi 12 millions d’euros, tablant sur un triplement du chiffre d’affaires (30 millions en 2019).                            Lire aussi   Le fabricant de masques Kolmi-Hopen fait appel aux salariés en chômage technique pour obtenir de l’aide                 Deux ans plus tard pourtant, le soufflé est retombé plus vite que prévu. La production est revenue à son niveau d’avant-crise et l’inquiétude gagne à nouveau les salariés. La direction a décidé de fermer la seconde unité de production et se résout à stocker les machines de masques dans des caisses en bois. « Nous sommes rattrapés par la réalité économique. Le marché est saturé et le Covid a reculé », reconnaît Gérald Heuliez, le directeur général du groupe Kolmi-Hopen et président de Medicom Europe. La commande publique, qui devait garantir une activité pérenne à l’entreprise, n’est pas franchement au rendez-vous. Selon lui, les stocks des établissements hospitaliers sont pleins et certaines institutions, comme l’armée, ont préféré passer commande à des importateurs français de masques… chinois.        Il vous reste 39.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/05/a-kolmi-hopen-les-masques-made-in-france-ne-font-plus-recette_6144484_3234.html"},"headline":"A Kolmi-Hopen, les masques made in France ne font plus recette","dateCreated":"2022-10-05T10:44:32+02:00","datePublished":"2022-10-05T10:44:32+02:00","dateModified":"2022-10-05T18:20:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Entreprises","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","\u00c9conomie"],"description":"L\u2019entreprise install\u00e9e dans le Maine-et-Loire avait \u00e9t\u00e9 c\u00e9l\u00e9br\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique en mars\u00a02020. Apr\u00e8s deux ann\u00e9es \u00e0 produire sans rel\u00e2che, la voil\u00e0 confront\u00e9e \u00e0 une chute de la commande publique.","author":[{"@type":"Person","name":"Yves Tr\u00e9ca-Durand","description":"Angers, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/294/0/3549/1774/1342/671/60/0/8c67e02_1664538235137-000-1qa8mb.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-12">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Pour l’adjointe écologiste à la Mairie de Paris à la santé, ce démantèlement sans « dispositif global » de prise en charge des toxicomanes est « complètement contreproductif ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Drogues             Crack à Paris : le campement de la porte de La Villette évacué par la police      Pour l’adjointe écologiste à la Mairie de Paris à la santé, ce démantèlement sans « dispositif global » de prise en charge des toxicomanes est « complètement contreproductif ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h17, mis à jour à 17h03    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le campement de Forceval, dans le nord-est de Paris, où se rassemblent une centaine de consommateurs de crack depuis un an, a été détruit, mercredi 5 octobre, par les forces de police, déployées au petit matin, à la suite d’une annonce du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin.            « Sur mon instruction, le préfet de police procède au démantèlement définitif du campement du crack du square Forceval », a tweeté le ministre de l’intérieur au moment où les forces de l’ordre entraient dans le camp, comme l’a constaté une journaliste de l’Agence France-Presse.                             Lire les témoignages :  Article réservé à nos abonnés  « L’enfer, c’est pas ce truc avec les flammes et le diable, c’est nos vies » : à la rencontre des usagers de crack de la porte de la Villette.                   C’est peu avant 7 heures qu’un important dispositif policier s’est déployé autour du campement, en présence du préfet de police de Paris, Laurent Nunez. « Au total, près de mille policiers seront mobilisés sur vingt-quatre heures, à la fois pour mener à bien l’opération, mais également les jours suivants pour sécuriser les secteurs stratégiques et ainsi éviter la reconstitution d’un autre point de fixation », a-t-on expliqué au ministère de l’intérieur.            Les maires de Pantin et d’Aubervilliers non informés            M. Darmanin a « donné comme instruction qu’aucun campement de ce type ne [se reconstitue] ailleurs », a ajouté la Place Beauvau, qui a également souligné que cette opération était « inédite puisque le phénomène du crack touche le Nord-Est parisien depuis plusieurs dizaines d’années ».                 « Les personnes recherchées seront interpellées, tout comme les étrangers en situation irrégulière qui seront placés en CRA [centre de rétention administrative] en vue de leur expulsion, a précisé le ministère de l’intérieur. Les autres occupants seront orientés vers des dispositifs d’hébergement avec accompagnement médico-social ou dans des unités de soins. »            Situé aux confins du 19e arrondissement de Paris, porte de La Villette, le square est bordé par le périphérique, une zone événementielle grillagée et un grand rond-point menant au quartier populaire des Quatre-Chemins, à cheval sur les communes de Pantin et d’Aubervilliers, en Seine-Saint-Denis.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Regrouper les usagers de crack dans les jardins d’Eole à Paris revient à les « repousser dans les interstices de la ville ».                   « Prenant connaissance ce matin du démantèlement du camp de crack à La Villette par un tweet du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, je regrette de ne pas avoir été associé à cette décision, comme toutes les décisions prises par le ministre de l’intérieur en lien avec le camp du square Forceval depuis un an », a réagi à la mi-journée dans un communiqué le maire de Pantin, le socialiste Bertrand Kern.                L’édile ajoute : « Si cette décision est un soulagement pour le maire que je suis (…), je crains que cette évacuation ait été mal préparée, avec des moyens sanitaires sous-évalués, entraînant une reconstitution du camp une fois les forces de l’ordre démobilisées », et demande qu’il y ait un déploiement d’« effectifs de police supplémentaires » qui « restent présents dans les prochaines semaines pour empêcher cette reconstitution ».            Dans un tweet, la maire d’Aubervilliers, Karine Franclet, a réagi à cette annonce de manière critique : « Une première victoire pour les riverains MAIS n’ayant pas été associés, cette fois encore des questions subsistent. Derrière la réponse sécurité quelle est la réponse sanitaire pour les toxicomanes ? »            Avertie mardi de l’opération, la Mairie de Paris n’avait toujours pas officiellement réagi mercredi en début d’après-midi. Mais pour l’adjointe écologiste à la santé Anne Souyris, ce démantèlement sans « dispositif global » de prise en charge des toxicomanes est « complètement contreproductif ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crack à Paris : « Le droit à la santé est le même pour tous et en premier lieu pour ceux qui sont les plus en difficulté sociale et sanitaire. »                   Agressions, vols et nuisances            Du côté des associations de riverains et de commerçants, c’est aussi le « soulagement », teinté d’inquiétudes, qui prédomine. « Il y a une dispersion des usagers et, dans quelques mois, on les verra dans les halls d’immeuble », prédit Marie Debrus, référente des risques liés aux usages des drogues chez Médecins du monde.                Selon Elisabeth Avril, directrice de l’association Gaia, « un bus a ramené trente-sept personnes » à l’espace de repos pour toxicomanes situé porte de La Chapelle (18e arrondissement), où sa structure vient en aide à ces toxicomanes avec Aurore, autre structure de réduction des risques.            La problématique du crack dans la capitale figurait dans la feuille de route confiée par le ministre de l’intérieur au nouveau préfet de police. Le 25 septembre, M. Nunez avait promis que le site fermerait. Un an plus tôt, la Préfecture de police de Paris avait décidé de déplacer sur ce site sans aucun abri des consommateurs de crack – un dérivé fumable de la cocaïne très addictif.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Crack à Paris : un an après, le désespoir des riverains de la porte de La Villette.                   Leur arrivée a fortement perturbé la sécurité publique des quartiers alentour, provoquant manifestations et recours en justice pour exiger l’évacuation du campement. D’après les acteurs associatifs, entre trois cents et quatre cents personnes la journée et cent cinquante la nuit, dont 35 à 40 % de femmes, étaient présents dans ce square. Les dealers y vendent les cailloux (dose de crack à 10 euros) au milieu des consommateurs.                Depuis un an, les habitants de ce quartier et de celui de La Villette, à Paris, n’ont eu de cesse de se plaindre des agressions, vols et autres nuisances engendrés par l’installation des consommateurs de crack. Le 24 septembre, à la date anniversaire du déplacement de ces derniers, cinq cents manifestants avaient défilé dans les rues de Pantin et d’Aubervilliers pour dénoncer un « laisser-faire » des autorités et exiger l’évacuation du campement.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/05/crack-a-paris-le-campement-de-forceval-evacue-par-la-police_6144461_3224.html"},"headline":"Crack\u00a0\u00e0 Paris\u00a0: le campement de la porte de La\u00a0Villette \u00e9vacu\u00e9 par la police","dateCreated":"2022-10-05T09:17:27+02:00","datePublished":"2022-10-05T09:17:27+02:00","dateModified":"2022-10-05T17:03:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Drogues"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Addictions","Drogues"],"description":"Pour l\u2019adjointe \u00e9cologiste \u00e0 la Mairie de Paris \u00e0 la sant\u00e9, ce d\u00e9mant\u00e8lement sans \u00ab\u00a0dispositif global\u00a0\u00bb de prise en charge des toxicomanes est \u00ab\u00a0compl\u00e8tement contreproductif\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/402/0/4824/2412/1342/671/60/0/847973f_1664952837416-crack.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Drogues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/drogues/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-13">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Après un mois chaotique au pouvoir, la dirigeante conservatrice a profité, mercredi, du congrès de son parti pour défendre les priorités de son mandat devant des élus et militants parfois hostiles.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Liz Truss promet de « faire avancer le Royaume-Uni pour le sortir de la tempête »      Après un mois chaotique au pouvoir, la dirigeante conservatrice a profité, mercredi, du congrès de son parti pour défendre les priorités de son mandat devant des élus et militants parfois hostiles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La première ministre britannique, Liz Truss, au congrès du Parti conservateur, mercredi 5 octobre.  OLI SCARFF / AFP                 Affaiblie après seulement un mois au pouvoir, la première ministre britannique, Liz Truss, a tenté de reprendre la main, mercredi 5 octobre, au dernier jour d’un congrès du Parti conservateur à Birmingham jusqu’ici chaotique, miné par les dissensions internes sur la politique à mener pour sortir le Royaume-Uni de la crise. « Dans ces temps difficiles, nous devons agir. Je suis déterminée à faire avancer le Royaume-Uni pour nous sortir de la tempête », a lancé la cheffe du gouvernement, dans une allocution sans annonce d’un peu plus d’une demi-heure devant les élus et militants de son parti.                             Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’économie du Royaume-Uni est saisie d’un vent de panique                   Avec la volonté de renouveler un pouvoir conservateur à la tête du pays depuis douze ans, la première ministre a affirmé vouloir « en finir avec le cycle de faible croissance » et répété son objectif de faire « croître l’économie britannique ». « Le statu quo n’est pas une option », a-t-elle insisté. Tentant de faire taire ceux qui, même dans ses rangs, l’accusent d’être déjà hors jeu – un mois à peine après son arrivée au pouvoir –, elle a de nouveau insisté sur ses priorités : baisser les impôts, améliorer le service de santé et la lutte contre l’immigration illégale.            Interruption par Greenpeace            Deux militantes de Greenpeace ont brièvement interrompu sa prise de parole, brandissant une banderole demandant : « Qui a voté pour cela ? » Sur Twitter, l’ONG de défense de l’environnement a expliqué vouloir « dénoncer le “déchiquetage” des promesses du Parti [conservateur] en 2019 » : « La première ministre fait volte-face sur la fracturation hydraulique, une action climatique forte et des protections environnementales de premier plan. Qui a voté pour cela ? »            BREAKING 🚨

<article-nb="2022/10/05/19-14">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Le procureur de la République a requis, mercredi, cinq ans d’emprisonnement, dont quatre avec sursis, contre Nadine Oliveira, jugée depuis le 19 septembre pour homicides et blessures involontaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Procès             Au procès de l’accident de bus de Millas, un an de prison ferme requis contre la conductrice      Le procureur de la République a requis, mercredi, cinq ans d’emprisonnement, dont quatre avec sursis, contre Nadine Oliveira, jugée depuis le 19 septembre pour homicides et blessures involontaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h29, mis à jour à 17h37    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Après plus de deux semaines de procès à Marseille, cinq ans d’emprisonnement, dont quatre avec sursis probatoire, ont été requis mercredi 5 octobre contre Nadine Oliveira. Le 14 décembre 2017, elle conduisait le bus scolaire percuté par un TER sur un passage à niveau, à Millas (Pyrénées-Orientales). Six enfants sont morts.            Le procureur Michel Sastre a écarté la « fatalité » dans cet accident, tout en soulignant la « dimension exceptionnelle de cette tragédie » dans laquelle 17 adolescents ont également été blessés, dont huit grièvement. Le ministère public, qui a assorti le sursis d’obligations de soins et d’indemnisation des victimes, a aussi demandé l’annulation des permis de conduire (de tourisme et de transport de passagers) de la conductrice et l’interdiction de repasser ces derniers pendant cinq ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès de l’accident de bus de Millas, la conductrice, les experts, et le déni                   Nadine Oliveira, 53 ans, est la seule prévenue dans ce procès qui se tient depuis le 19 septembre devant le tribunal judiciaire de Marseille, qui dispose d’un pôle spécialisé dans les accidents collectifs couvrant tout le sud de la France. Elle est jugée pour homicides et blessures involontaires.                 Hospitalisée en psychiatrie à plusieurs reprises après l’accident, la prévenue avait ensuite été placée sous contrôle judiciaire, sans aller en détention. A nouveau hospitalisée en psychiatrie, après s’être effondrée à la barre le 22 septembre, au quatrième jour de son procès, Nadine Oliveira n’est plus réapparue depuis.            Procès « difficile de tous les côtés »            « Oui, on est satisfait, mais on sait très bien que ça ne va pas aboutir à cinq ans de prison », a réagi Stéphan Mathieu, le père d’une enfant décédée dans l’accident, après les réquisitions : « Ça serait juste et symbolique qu’il y ait au moins trois ans de prison, je pense. Après, en ce qui concerne le permis de conduire, c’est tout à fait légitime (…) une personne ne peut pas continuer à faire ce qu’elle a fait en ayant tué six enfants et blessé 17 autres gravement. Donc oui c’est tout à fait, oui, légitime. »            Des « vies d’enfants ont été ôtées, la santé physique et psychologique d’enfants a été lourdement ébranlée, des familles anéanties », a souligné le procureur dans son réquisitoire, précisant que la « perpétuité » avait déjà été infligée aux victimes. Concédant que ce procès a été « difficile de tous les côtés », y compris pour Mme Oliveira, Michel Sastre a néanmoins estimé que le « manque d’empathie » de la conductrice avait pu être dur à vivre pour les victimes.            Aucune défaillance technique            Pour autant, « on n’est pas sur un accident dans lequel on pouvait voir une forme de fatalité », a-t-il estimé au début de son réquisitoire, mais une « faute simple » : « Il ressort indéniablement de la procédure que l’accident n’a pu se produire qu’à la suite directe de l’imprudence, de l’inattention » de la conductrice du car, a insisté le magistrat au début de son réquisitoire, précisant qu’« aucune défaillance d’ordre technique n’a été observée ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès de l’accident de car scolaire de Millas, le souci de la justice « restaurative »                   « Ce franchissement du passage à niveau fermé est le résultat de la routine », ce mot que Nadine Oliveira « n’a pas accepté, elle qui se dit ultra-vigilante », a poursuivi le représentant du ministère public.  « Elle s’est contentée de déduire la position abaissée de la lisse comme d’habitude » sans avoir eu la « vigilance élémentaire, fondamentale, de tout conducteur professionnel », a complété Michel Sastre. Le procureur a également requis contre Nadine Oliveira l’interdiction définitive d’avoir une activité professionnelle et sociale en lien avec le transport routier ainsi qu’une activité professionnelle en lien avec les enfants.                Premier à plaider côté défense, Me Jean Codognès a reconnu que « ce dossier [était] compliqué » pour la présidente, Céline Ballerini, et ses deux assesseures : « compliqué parce que vous avez à juger, jauger des souffrances incommensurables (...) et qu’on ne peut concevoir notre justice sans réponse judiciaire ». « Mais je voudrais vous convaincre qu’il peut y avoir une réponse judiciaire dans la relaxe de Nadine Oliveira », a-t-il lancé, provoquant une rumeur d’indignation dans la salle. La décision sera mise en délibéré mercredi puis rendue sous « un à deux mois », avait précisé la présidente.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NA-KD       Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/05/accident-de-millas-un-an-de-prison-ferme-requis-contre-la-conductrice-du-bus_6144522_3224.html"},"headline":"Au proc\u00e8s de l\u2019accident de bus de Millas, un an de prison ferme requis contre la conductrice","dateCreated":"2022-10-05T13:29:17+02:00","datePublished":"2022-10-05T13:29:17+02:00","dateModified":"2022-10-05T17:37:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Proc\u00e8s"],"description":"Le procureur de la R\u00e9publique a requis, mercredi, cinq\u00a0ans d\u2019emprisonnement, dont quatre avec sursis, contre Nadine Oliveira, jug\u00e9e depuis le 19\u00a0septembre pour homicides et blessures involontaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/496/0/5948/2974/1342/671/60/0/325fbfb_1664960810876-076451.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-15">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Face à un refus d’obtempérer pour échapper à un contrôle et à des tirs du conducteur, des policiers ont riposté, touchant mortellement au cou la passagère du véhicule. L’inspection générale de la police nationale (IGPN) a été saisie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Société       Police et justice             Une jeune femme de 18 ans, passagère d’un véhicule en fuite, tuée par des tirs de policiers à Grenoble      Face à un refus d’obtempérer pour échapper à un contrôle et à des tirs du conducteur, des policiers ont riposté, touchant mortellement au cou la passagère du véhicule. L’inspection générale de la police nationale (IGPN) a été saisie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h55, mis à jour à 14h34    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est un nouvel épisode d’une série de violences qui ont marqué le chef-lieu de l’Isère ces derniers mois. Une jeune femme de 18 ans, passagère d’un véhicule en fuite pour échapper à un contrôle policier, a été tuée dans la nuit de mardi 4 à mercredi 5 octobre à Grenoble.            « Les policiers du commissariat de Grenoble ont eu à faire face à un refus d’obtempérer et à des tirs effectués par le conducteur du véhicule, qui refusait de s’arrêter, les amenant à riposter », a détaillé le procureur de Grenoble, Eric Vaillant, dans un communiqué. La passagère est « décédée des suites d’un tir l’ayant touchée au cou », tandis que le conducteur du véhicule a été blessé sans que ses jours ne soient en danger, selon la même source.                             Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  La multiplication des « refus d’obtempérer », une réalité aux causes diverses                   L’inspection générale de la police nationale (IGPN) a été saisie, tandis que le parquet a ouvert une enquête pour « tentative de meurtre sur personnes dépositaires de l’autorité publique » et « refus d’obtempérer ». Les trois policiers en patrouille sont actuellement entendus sous le régime de la garde à vue pour avoir fait usage de leur arme, tandis que le conducteur a également été placé en garde à vue, selon le parquet de Grenoble. Cet homme de 30 ans a déjà condamné par le passé notamment pour violences aggravées, selon la même source.                 « J’ai entendu des tirs, ça m’a réveillé. J’ai vu la voiture des policiers arrêter l’autre voiture, qui avait les pneus crevés et roulait sur les jantes. J’habite ici depuis toujours et j’ai jamais vu ça », a déclaré à l’Agence France-Presse un jeune homme d’une trentaine d’années, sous le couvert de l’anonymat. Rencontré dans une boutique tabac-presse, il dit avoir vu la scène depuis la fenêtre de son immeuble, en surplomb d’une grande avenue, à l’orée d’une zone industrielle et à proximité du quartier Mistral, connu comme une zone sensible de Grenoble.            « C’est un quartier tranquille ici, il ne se passe jamais rien, abonde le gérant du tabac. On est à la croisée de plusieurs quartiers chauds, mais il n’y a pas de trafic ici, pas de deal. Ça aurait pu arriver un kilomètre plus haut ou un kilomètre plus bas sur l’avenue, mais c’est arrivé ici. »                             Lire aussi les réponses à vos questions :  Refus d’obtempérer : « Il est difficile d’obtenir des chiffres sur le nombre de policiers ou de gendarmes blessés ou tués à la suite de refus d’obtempérer »                   Une dizaine de fusillades depuis fin juin            La ville de Grenoble a connu, depuis fin juin, une dizaine de fusillades impliquant parfois les forces de l’ordre, selon les relevés de la direction départementale de la sécurité publique (DDSP). Le week-end dernier, quatre hommes ont été pris en chasse par la police après avoir ouvert le feu devant un bar du quartier de Saint-Bruno, situé dans le nord-ouest de Grenoble et régulièrement cité dans les comptes-rendus de la DDSP de l’Isère.                L’un d’eux, âgé de 34 ans, armé d’une kalachnikov, a été blessé à l’épaule par les policiers qui ont tiré par trois fois parce qu’il « les aurait visés » avec son arme pendant la course-poursuite, selon le communiqué du parquet. Le suspect, déjà connu de la police, a été mis en examen mardi pour « tentative de meurtres en bande organisée et sur personnes dépositaires de l’autorité publique », selon la même source.            Le 21 août, survient une « tentative de meurtre par arme à feu » dans la nuit puis des « coups de feu » sont tirés en plein jour « par deux hommes à scooter », selon la DDSP. Cette affaire était à l’époque « la cinquième tentative de meurtre dont le parquet [était] saisi depuis le début de l’été », selon le parquet.            Le 3 août, toujours à Saint-Bruno, deux individus cagoulés descendent d’un fourgon et « l’un fait usage à deux reprises d’une arme de poing dans les jambes » d’un homme tandis que son compagnon « porte un coup de couteau dans le dos d’un second individu et l’asperge de gaz lacrymogène », selon la DDSP.                Le 7 juillet, dans le centre-ville, un policier de la brigade anticriminalité a ouvert le feu sur un homme armé d’une kalachnikov, le blessant mortellement, après avoir été « menacé directement » avec son collègue de patrouille, selon la DDSP.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo NA-KD       Codes Promo SHEIN       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/05/a-grenoble-une-jeune-femme-de-18-ans-tuee-dans-un-echange-de-tirs-avec-des-policiers_6144526_3224.html"},"headline":"Grenoble\u00a0: une jeune femme de 18 ans, passag\u00e8re d\u2019un v\u00e9hicule en fuite, tu\u00e9e par des tirs de policiers","dateCreated":"2022-10-05T13:55:08+02:00","datePublished":"2022-10-05T13:55:08+02:00","dateModified":"2022-10-05T14:34:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"Face \u00e0 un refus d\u2019obtemp\u00e9rer pour \u00e9chapper \u00e0 un contr\u00f4le et \u00e0 des tirs du conducteur, des policiers ont ripost\u00e9, touchant mortellement au cou la passag\u00e8re du v\u00e9hicule. L\u2019inspection g\u00e9n\u00e9rale de la police nationale (IGPN) a \u00e9t\u00e9 saisie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/08/454/0/5500/2750/1342/671/60/0/76ac1e4_1657269505753-000-1x02vt.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-16">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Karl Barry Sharpless, qui a introduit, au début des années 2000, ce concept permettant de synthétiser rapidement des produits, devient la cinquième personne à remporter un deuxième Nobel.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Prix Nobel             Le prix Nobel de chimie 2022 récompense deux Américains et un Danois pour le développement de la « chimie click »      Karl Barry Sharpless, qui a introduit, au début des années 2000, ce concept permettant de synthétiser rapidement des produits, devient la cinquième personne à remporter un deuxième Nobel.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 12h13, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le prix Nobel de chimie 2022 a été attribué aux Américains Carolyn Bertozzi et Karl Barry Sharpless et au Danois Morten Peter Meldal « pour le développement de la “chimie click” et de la chimie bio-orthogonale », deux nouveaux domaines de la chimie moderne, a annoncé mercredi 5 octobre l’Académie royale des sciences. Karl Barry Sharpless réussit l’exploit rarissime de décrocher un deuxième Nobel.            A 81 ans, ce dernier est la cinquième personne à décrocher deux fois un prix Nobel. Il avait déjà remporté le prix de chimie en 2001 pour ses découvertes sur la technique de la catalyse asymétrique. La Franco-Polonaise Marie Curie avait été la première au début du XXe siècle (physique 1903, chimie 1911), suivie par l’Américain Linus Pauling (chimie 1954 et paix 1962), l’Américain John Bardeen (physique 1956 et 1972) et le Britannique Frederick Sanger (chimie 1958 et 1980).            Karl Barry Sharpless, installé en Californie, et le Danois de 58 ans Morten Peter Meldal, de l’université de Copenhague, sont sacrés pour leurs travaux pionniers en matière de chimie click, une nouvelle forme de combinaison de molécules, a expliqué le jury Nobel. Celle-ci est notamment utilisée pour développer des traitements pharmaceutiques, cartographier l’ADN ou créer de nouveaux matériaux.             

<article-nb="2022/10/05/19-17">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Chaque mercredi, les rédacteurs cinéma du « Monde » livrent aux lecteurs de « La Matinale » leurs critiques des films à découvrir en salle.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Cinéma       Les envies du Monde             « Un beau matin », « La Combattante », « L’Origine du mal », « Tori et Lokita »… Les films à voir au cinéma cette semaine      Chaque mercredi, les rédacteurs cinéma du « Monde » livrent aux lecteurs de « La Matinale » leurs critiques des films à découvrir en salle.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 00h11, mis à jour à 08h21    Temps de Lecture 8 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE                         « Un beau matin », un film solaire et enlevé de Mia Hansen-Løve, avec Léa Seydoux.  LES FILMS PELLEAS               Mélodrame, comédie de remariage, polar symbolique ou carnavalesque, drame social, documentaire engagé : une pléthore de genres s’offre aux spectateurs cette semaine. Un constat, les femmes y ont résolument les plus beaux rôles, qu’elles soient chasseresses, monstrueuses, filles aimantes ou saintes laïques…          A ne pas manquer          « La Combattante » : portrait d’une sainte laïque          Marie-José Tubiana, 90 ans, ethnologue du CNRS à la retraite, spécialiste du Darfour, est l’héroïne discrète de ce documentaire filmé dans son salon, où elle se déplace avec précaution parmi des monceaux de dossiers. Dans cette même pièce se donnent également rendez-vous des réfugiés du Darfour dont la demande d’asile a été rejetée par l’Office français de protection des réfugiés et apatrides (Ofpra), et qui viennent la consulter en vue de déposer un recours auprès de la Cour nationale du droit d’asile. Elle seule, en effet, eu égard à sa connaissance incomparable d’un pays dont elle possède une cartographie unique en France, le Soudan, et d’un conflit qui a tourné au génocide des ethnies africaines du Sahel par le régime islamiste, est susceptible d’attester leurs dires et de leur venir en aide.          En un mot, cette vieille dame discrète dispense à son échelle – avec ses cartes, ses crayons, son air de ne pas y toucher, son sérieux de scientifique – le bien et la justice, l’ouverture d’esprit et le respect d’autrui, en une époque où ces valeurs semblent caduques. Reconnaissante de tout ce que ces gens qu’elle connaît bien lui ont donné lors des cinquante années de recherche qu’elle a menées dans leur pays, elle définit modestement son action comme un « contre-don ».          En vérité, elle n’a pas même besoin de cela pour justifier sa conduite. A son âge, au demeurant, elle raccrocherait bien les gants, mais personne ne semble pouvoir prendre sa place pour offrir à ces réfugiés une lumière au bout du tunnel. Elle continue donc… Jacques Mandelbaum                          Documentaire français de Camille Ponsin (1 h 34).            A voir          « Un beau matin » : entre la mort d’un père et la renaissance d’un amour          Dans le cinéma de Mia Hansen-Løve, l’autobiographie est un jeu subtil de masques transparents. Le vécu y joue au chat et à la souris avec l’écriture sans chercher à se faire oublier. Un beau matin, son huitième long-métrage, présenté en mai à Cannes, à la Quinzaine des réalisateurs, tresse ainsi des motifs familiers, mais se consacre cette fois à la figure du père, au moment où celui-ci est amené à disparaître, s’estompant lentement aux yeux des siens. A travers son état, c’est la question de la fin de vie qui se profile ici.        Il vous reste 79.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/article/2022/10/05/un-beau-matin-la-combattante-l-origine-du-mal-tori-et-lokita-les-sorties-cinema_6144413_3476.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un beau matin\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La Combattante\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0L\u2019Origine du mal\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Tori et Lokita\u00a0\u00bb\u2026 Les films \u00e0 voir au cin\u00e9ma cette semaine","dateCreated":"2022-10-05T00:11:31+02:00","datePublished":"2022-10-05T00:11:31+02:00","dateModified":"2022-10-05T08:21:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Cin\u00e9ma","Les envies du Monde"],"keywords":["Les envies du Monde","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Chaque mercredi, les r\u00e9dacteurs cin\u00e9ma du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb livrent aux lecteurs de \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb leurs critiques des films \u00e0 d\u00e9couvrir en salle.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/75/0/3700/1850/1342/671/60/0/bbf9b62_1664883670137-un-beau-matin-5a-les-films-pelleas.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-18">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Un groupe de hackeurs s’est emparé de 10 téraoctets de données, incluant des millions d’e-mails, des informations confidentielles détaillant des opérations militaires et des contrats, ensuite divulgués à la presse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Amériques             Les armées du Chili, du Mexique, du Salvador, du Pérou et de Colombie ont subi un gigantesque piratage informatique      Un groupe de hackeurs s’est emparé de 10 téraoctets de données, incluant des millions d’e-mails, des informations confidentielles détaillant des opérations militaires et des contrats, ensuite divulgués à la presse.          Par Frédéric Saliba(Mexico, correspondance), Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante), Florian Reynaud et Louis Adam         Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soldats de l’armée mexicaine montent la garde sur le site où quatre policiers et huit membres présumés du crime organisé ont été tués, et six autres blessés, lors d’un affrontement à El Salto, dans l’État de Jalisco, au Mexique, le 23 juin 2022.  ULISES RUIZ / AFP               Des millions d’e-mails, des informations confidentielles détaillant des opérations militaires, des contrats… Les armées de cinq pays latino-américains ont été la cible d’un gigantesque piratage de leurs systèmes informatiques ces dernières semaines. Au total, 10 téraoctets de données, certaines ultrasensibles, ont été hackées au Chili, au Mexique, au Salvador, au Pérou et en Colombie par un groupe de cyberactivistes,  Guacamaya, et remises à des journalistes qui ont commencé à en révéler le contenu.          Le Mexique a été le pays le plus touché par ce piratage, le plus important de son histoire. Le ministère de la défense s’est fait dérober 6 téraoctets, soit plus de quatre millions d’e-mails, vidéos et autres rapports stratégiques, datant de janvier 2016 à septembre 2022. Ces informations confidentielles mettent à nu l’armée en pleine militarisation du pays.          L’exfiltration de données a été rendue publique jeudi 29 septembre par le journaliste Carlos Loret de Mola, sur le site d’actualité Latinus. Entre autres révélations, celle de la santé fragile du président, Andres Manuel Lopez Obrador (« AMLO »), qui a été victime début janvier d’une « angine instable à haut risque », pouvant provoquer une crise cardiaque. A l’époque, le gouvernement avait assuré que le cathétérisme auquel il avait dû se soumettre avait été décidé après un examen de routine, alors que le piratage révèle qu’il s’était agi d’une urgence nécessitant un rapatriement aérien du président depuis l’Etat du Chiapas (sud) vers Mexico. AMLO a reconnu vendredi être « malade » et a confirmé la véracité du vol de données, dû, selon lui, à « un changement de système informatique au sein de l’armée ». Il a néanmoins minimisé son impact, assurant que son gouvernement « n’a rien à cacher ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le président « AMLO » militarise le Mexique                 Mais les centaines de milliers de données, dont certaines portent la mention « confidentiel », détaillent notamment des opérations militaires contre les cartels de la drogue. En tête, la tentative ratée d’arrestation, le 17 octobre 2019 à Culiacan (nord-ouest), d’Ovidio Guzman, fils du célèbre chef du cartel de Sinaloa, Joaquin « El Chapo » Guzman, condamné à la prison à vie aux Etats-Unis. Les documents révèlent que durant l’opération, « un gradé et dix soldats ont été blessés ».          Mouvement « hacktiviste »          Des informations sur les principaux narcotrafiquants mexicains circulent désormais au sein des rédactions. Des documents détaillent même la répartition des troupes sur le territoire pour lutter contre les cartels, qui ont fait plus de 350 000 morts en seize ans. L’hebdomadaire d’investigation Proceso a aussi identifié des missives du ministre de la défense, Luis Cresencio Sandoval, montrant que celui-ci a tenté de minimiser le rôle des militaires dans la disparition des 43 étudiants disparus d’Ayotzinapa. Quant au quotidien espagnol El Pais, il a publié une série de plaintes internes, restées lettres mortes, visant des violences sexuelles au sein de l’armée.        Il vous reste 61.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/amerique-latine-les-armees-de-cinq-pays-victimes-de-piratage-informatique_6144490_3210.html"},"headline":"Les arm\u00e9es du Chili, du Mexique, du Salvador, du P\u00e9rou et de Colombie ont subi un gigantesque piratage informatique","dateCreated":"2022-10-05T10:54:56+02:00","datePublished":"2022-10-05T10:54:56+02:00","dateModified":"2022-10-05T18:21:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Am\u00e9riques"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Piratage","Colombie","P\u00e9rou","Salvador","Mexique","Am\u00e9riques","Chili","International"],"description":"Un groupe de hackeurs s\u2019est empar\u00e9 de 10 t\u00e9raoctets de donn\u00e9es, incluant des millions d\u2019e-mails, des informations confidentielles d\u00e9taillant des op\u00e9rations militaires et des contrats, ensuite divulgu\u00e9s \u00e0 la presse.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Saliba","description":"Mexico, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Florian Reynaud"}
,{"@type":"Person","name":"Louis Adam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/348/0/4427/2213/1342/671/60/0/12500d9_1664899717567-000-32d36q3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Am\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ameriques/"}}
       


        
  
