<FILE-date="2022/10/05/19">

<article-nb="2022/10/05/19-1">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-1"> ¤ L’accord met fin aux poursuites judiciaires engagées contre l’acteur américain par la famille de la directrice de la photographie Halyna Hutchins, qu’il avait tuée par un tir en manipulant un revolver sur un tournage d’un western, en octobre 2021.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Accident mortel sur un tournage : Alec Baldwin a trouvé un accord avec la famille de la victime      L’accord met fin aux poursuites judiciaires engagées contre l’acteur américain par la famille de la directrice de la photographie Halyna Hutchins, qu’il avait tuée par un tir en manipulant un revolver sur un tournage d’un western, en octobre 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est un fait divers qui a secoué Holywood il y a un an. L’acteur américain Alec Baldwin a annoncé, mercredi 5 octobre, avoir trouvé un accord avec la famille de la directrice de la photographie Halyna Hutchins, qu’il avait tuée par accident en octobre 2021 en manipulant un revolver lors d’un tournage d’un western.            Dans une publication Instagram, le comédien âgé de 64 ans s’est dit « reconnaissant envers tous ceux qui ont contribué à la résolution de cette affaire tragique et douloureuse ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après l’accident mortel sur le tournage du film avec Alec Baldwin, les conditions de travail en question                   L’accord trouvé entre les différentes parties met fin aux poursuites judiciaires engagées au civil par la famille de Mme Hutchins à l’encontre d’Alec Baldwin, en février dernier. Le montant de cet accord négocié, qui doit ensuite être validé par un juge, n’a pas été divulgué.            Le tournage du film reprendra en janvier 2023            « Je n’ai aucune envie de lancer des récriminations ou de désigner des coupables (que ce soit les producteurs ou M. Baldwin) », a commenté mercredi Matthew Hutschins, le mari de la directrice de la photographie, dans un communiqué de la production du film que s’est procuré l’Agence France-Presse.                 Il ajoute : « Nous sommes tous convaincus que la mort d’Halyna a résulté d’un terrible accident. » Le tournage du film « Rust » reprendra en janvier 2023, « avec tous les principaux protagonistes », a par ailleurs fait savoir M. Hutchins, précisant qu’il en sera le producteur exécutif.                              Lire aussi   Comment Alec Baldwin a-t-il pu tirer, sans le savoir, avec une arme chargée ? Après la mort d’une directrice de la photographie, la sécurité du film en question                   Le 21 octobre 2021, le tournage de ce western dans un ranch de Santa Fe (Nouveau-Mexique) avait viré au drame lorsque M. Baldwin avait actionné une arme censée ne contenir que des balles factices mais dont un projectile avait blessé mortellement Mme Hutchins, 42 ans.            Cet accident de tournage, dans un pays régulièrement endeuillé par les armes à feu, avait eu un très fort retentissement, jusqu’au-delà des frontières américaines. Le fait divers avait conduit les studios de Hollywood à une introspection sur les règles et conditions de réalisation des films.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/accident-mortel-sur-un-tournage-alec-baldwin-a-trouve-un-accord-avec-la-famille-de-la-victime_6144584_3210.html"},"headline":"Accident mortel sur un tournage\u00a0: Alec Baldwin a trouv\u00e9 un accord avec la famille de la victime","dateCreated":"2022-10-05T18:55:37+02:00","datePublished":"2022-10-05T18:55:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"L\u2019accord met fin aux poursuites judiciaires engag\u00e9es contre l\u2019acteur am\u00e9ricain par la famille de la directrice de la photographie Halyna Hutchins, qu\u2019il avait tu\u00e9e par un tir en manipulant un revolver sur un tournage d\u2019un western, en octobre\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/5170/2585/1342/671/60/0/bf5a3a5_5376725-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-2">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-2"> ¤ En huit épisodes intenses, le créateur Christopher Storer et sa troupe creusent autour d’un établissement bon marché les fondations d’une très grande série.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Séries             « The Bear », sur Disney+ : une plongée épuisante et exaltante dans les entrailles d’un restaurant de Chicago      En huit épisodes intenses, le créateur Christopher Storer et sa troupe creusent autour d’un établissement bon marché les fondations d’une très grande série.          Par Thomas Sotinel         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Carmen Berzatto (Jeremy Allen White) dans « The Bear », de Christopher Storer.  FRANK OCKENFELS/FX/DISNEY+                DISNEY+ – À LA DEMANDE – SÉRIE          Attribuer un certain nombre d’étoiles à un film, ou à une série, n’est pas la meilleure manière d’en évaluer la valeur. Quand on les y force, les journalistes de ces rubriques répondent souvent « mais enfin, ce n’est pas un restaurant ».          The Bear, dont la première saison est disponible sur Disney+, se passe pour l’essentiel dans un restaurant de Chicago, dont on regrette un peu plus à chacun des huit épisodes de n’y avoir jamais mangé. Raison pour laquelle, cette fois, je serai prodigue en étoiles. En se tenant au barème du guide Michelin, la série créée par Christopher Storer en mérite trois.           « The Bear » est aussi une étude sensibleet cruelle de la crise de l’identité masculine          La maison Disney conseille de faire « place à la comédie » en annonçant la mise en ligne de The Bear. Ce n’est pas tout à fait faux, on rit assez souvent. Mais on tremble encore plus souvent en regardant les membres de cette brigade traverser les épreuves, prendre des risques insensés en cuisine et dans la vie, commettre des erreurs aux conséquences incalculables (sauf celle que l’Internal Revenue Service a justement calculée jusqu’au dernier cent). Il arrive aussi que The Bear laisse au bord des larmes ou de la crise de nerfs.          En cet automne dominé par les superproductions, c’est la surprise du chef (en l’occurrence Christopher Storer). Une brève saison (quatre heures) passée à l’Original Beef of Chicagoland se révèle être l’expérience la plus intense que propose la fiction épisodique. Les sauciers l’ont emporté sur les sorciers.          Un chef virtuose et sociopathe          Au premier épisode, Carmen « Carmy » Berzatto (Jeremy Allen White) est déjà revenu dans sa ville natale, où il a repris l’Original Beef. Quelques semaines plus tôt, son frère aîné Mikey (Jon Bernthal, dans un impressionnant flash-back), dit « The Bear » (l’ours), propriétaire et directeur de l’établissement, s’est tiré une balle dans la tête sur l’un des ponts de la Cité des vents après avoir légué le restaurant à son cadet.          Cette première saison est en partie consacrée à l’assemblage des morceaux qui constituent la vie fracassée et brillante de Carmy. Mais d’entrée, ou presque, on apprend qu’il a dirigé la cuisine du « meilleur restaurant du monde », un établissement new-yorkais créé par un chef virtuose et sociopathe (Joel McHale). Autour de Carmy, tout le monde (les employés de l’Original Beef, sa sœur Sugar – Abby Elliott –, l’oncle Jimmy Cicero – Oliver Platt – principal créancier du restaurant) se demande pourquoi il a tourné le dos à sa gloire naissante pour revenir « faire des sandwiches ». C’est ainsi qu’il expose son programme à Sydney Adamu (Ayo Edebiri), jeune cuisinière surdouée, qui propose sa candidature tout en interrogeant son futur patron sur ses vraies intentions.        Il vous reste 46.41% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/05/the-bear-sur-disney-une-plongee-epuisante-et-exaltante-dans-les-entrailles-d-un-restaurant-de-chicago_6144576_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0The Bear\u00a0\u00bb, sur Disney+\u00a0: une plong\u00e9e \u00e9puisante et exaltante dans les entrailles d\u2019un restaurant de Chicago","dateCreated":"2022-10-05T18:30:06+02:00","datePublished":"2022-10-05T18:30:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","S\u00e9ries"],"keywords":["Culture","S\u00e9ries","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"En huit \u00e9pisodes intenses, le cr\u00e9ateur Christopher Storer et sa troupe creusent autour d\u2019un \u00e9tablissement bon march\u00e9 les fondations d\u2019une tr\u00e8s grande s\u00e9rie.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Sotinel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0/0/3000/1500/1342/671/60/0/a24a004_1664788178128-the-bear-1-8-jpg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-3">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-3"> ¤ En partant du journal intime de sa tante, l’écrivaine et poète tire les fils d’une histoire russe plus que jamais brutalisée. Une belle méditation sur la naissance et le devenir de la mémoire.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Critique littéraire             « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite      En partant du journal intime de sa tante, l’écrivaine et poète tire les fils d’une histoire russe plus que jamais brutalisée. Une belle méditation sur la naissance et le devenir de la mémoire.          Par Elena Balzamo(Collaboratrice du « Monde des livres »)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Maria Stepanova, en 2022.  EKKO VON SCHWICHOW                 « En mémoire de la mémoire » (Pamiati pamiati), de Maria Stepanova, traduit du russe par Anne Coldefy-Faucard, Stock, « La cosmopolite », 592 p., 26 €, numérique 18 €.            Comme la grande sécheresse fait parfois apparaître des vestiges jusqu’alors recouverts par les eaux, les bouleversements politiques peuvent révéler des pans insoupçonnés d’un passé enfoui. La fin de l’URSS, en 1989, signifiait non seulement la chute d’un régime soutenu par les uns, haï par les autres, mais aussi, pour tout le monde, la soudaine disparition de repères matériels. D’un jour à l’autre, les attributs de la vie quotidienne, immuables depuis des décennies – enseignes de magasin, programmes de télévision, boîtes de conserve et distributeurs d’eau gazeuse –, n’étaient plus là, balayés, disloqués… A la place surgirent de nouveaux objets, de nouveaux usages, de nouveaux rapports au sein de la société, provoquant désarroi et, souvent, nostalgie.          Infinie précaution          Ce fut le cas partout en Europe de l’Est, comme en témoigne le film du cinéaste allemand Wolfgang Becker, Goodbye Lenin ! (2003). En littérature, ces chambardements furent à l’origine de nombreux ouvrages d’investigation mémorielle, y compris, bien entendu, dans l’épicentre des événements, la Russie. Cette Russie où, écrit Maria Stepanova dans son somptueux En mémoire de la mémoire, « le tourbillon de violence s’est prolongé inlassablement, formant une sorte d’enfilade traumatique que la société traverse de malheur en malheur, de guerres en révolutions, famines, assassinats de masse, nouvelles guerres et nouvelles répressions ». Pas étonnant que, passé le premier vertige, dans cette Russie « devenue, avant d’autres, le territoire de la mémoire déviée », beaucoup aient éprouvé le besoin de revenir en arrière, afin de retrouver cette période évanouie.          « Le passé gît devant nous, monde immense, bon à coloniser : pillage rapide, lente transformation », note encore la poétesse, romancière et journaliste née en 1972. Cette période soviétique que tant de courants – allant des ultranationalistes aux bolcheviques – cherchent à réinterpréter et à distordre, l’autrice l’aborde avec une infinie précaution, en paléontologue qui voudrait patiemment reconstituer la silhouette d’un animal disparu à partir d’une empreinte de patte ou d’un morceau de squelette. L’empreinte est ici le journal intime tenu par feu sa tante Galia. Après l’avoir découvert, la nièce s’est lancée dans une enquête considérable qui a duré des années.          Une quête existentielle          Ce qui guide sa plume, outre le sentiment du devoir – celui de « réunir les parcelles éparses de ce qui vous est connu en une ligne de transmission » –, c’est la curiosité, le désir de fixer l’insaisissable : la formation d’un souvenir. Autrement dit, moins le passé en tant que tel que notre façon de l’appréhender. Retracer la ligne ininterrompue du « récit de ce qui a été ». Car la mémoire est capricieuse, d’où la composition du livre, ses multiples digressions, son côté fragmenté, ses longs inventaires. Une minutieuse description des photos d’un album de famille, dont personne n’est plus capable de reconnaître les figurants ; une multitude d’objets ayant appartenu à sa tante, qui seule en connaissait la provenance et la raison d’être ; des souvenirs aléatoires ou erronés, des blancs, des oublis… : En mémoire de la mémoire se présente comme un gigantesque capharnaüm – à l’image de l’appartement de la tante –, chaotique à première vue, mais où, en réalité, rien n’est laissé au hasard. La multiplication d’anecdotes permet à l’écrivaine de s’approcher du but poursuivi : sauvegarder la continuité historique.        Il vous reste 45.08% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/10/05/en-memoire-de-la-memoire-de-maria-stepanova-une-russie-au-passe-composite_6144555_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En m\u00e9moire de la m\u00e9moire\u00a0\u00bb, de Maria Stepanova\u00a0: une Russie au pass\u00e9 composite","dateCreated":"2022-10-05T16:00:08+02:00","datePublished":"2022-10-05T16:00:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Critique litt\u00e9raire"],"keywords":["Culture","Livres","Critique litt\u00e9raire"],"description":"En partant du journal intime de sa tante, l\u2019\u00e9crivaine et po\u00e8te tire les fils d\u2019une histoire russe plus que jamais brutalis\u00e9e. Une belle m\u00e9ditation sur la naissance et le devenir de la m\u00e9moire.","author":[{"@type":"Person","name":"Elena Balzamo","description":"Collaboratrice du \u00ab\u00a0Monde des livres\u00a0\u00bb"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/554/0/1575/787/1342/671/60/0/87d864e_1664963906306-maria-stepanova-a-ekko-von-schwichow.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Critique litt\u00e9raire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/critique-litteraire/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-4">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-4"> ¤ Revivez cette première journée consacrée aux 5 ans de la révolution #metoo, lors de laquelle nous avons évoqué l’impact du mouvement sur vos vies comme dans le monde. Nous vous donnons rendez-vous le 14 octobre pour une seconde journée consacrée aux 5 ans de #metoo, nous aborderons notamment les aspects politiques et sociétaux.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-4"> ¤ Merci     Cécile          Bonjour Cécile,          Je ne connais pas l’expérience de formation que vous évoquez, mais nous n’avons pas mis en place de formation spécifique sur les stéréotypes de genre. Nous essayons de leur faire la chasse aussi bien au niveau individuel que collectif (les articles du Monde sont relus en moyenne par quatre personnes), mais il s’agit plutôt d’un système d’autorégulation certainement insuffisant. Je transmets votre suggestion aux responsables de nos programmes de formation.        Gilles van Kote            14:52   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y a t il eu un metoo du journalisme ?     Ana         Bonjour Ana,          Je ne sais pas si l’on peut dire qu’il y a eu un #metoo spécifique au journalisme, comme cela a été le cas pour le cinéma, mais un certain nombre d’affaires montrent que le secteur des médias a été concerné au moins autant (davantage ?) que les autres. L’affaire de la Ligue du LOL a vu un certain nombre de journalistes mis en cause, le hashtag #balancetonporc est parti d’une affaire concernant deux journalistes, et plusieurs grands noms des médias (PPDA, Nicolas Hulot, Jean-Jacques Bourdin...) ont fait l’objet d’accusations largement relayées dans les médias. Par ailleurs, des victimes de PPDA ont créé une association qui porte le nom de #MeTooMedias et qui vise à rassembler les victimes de violences sexuelles dans le secteur des médias.        Gilles van Kote            14:39   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Qu'est-ce que le mouvement metoo a changé au sein de la rédaction du Monde ?     Marie         Bonjour Marie,          Au départ, nous l’avons traité comme un sujet d’actualité, mais l’ampleur qu’il a pris nous a conduits à nous poser la question de nos propres comportements. Nous avons fait appel au groupe Egaé pour nous aider à traiter la question des agissements sexistes et violences sexuelles au sein du groupe Le Monde. Et nous avons eu confirmation que nous formions une collectivité comme les autres, avec son lot de comportements absolument inacceptables.          Un plan de sensibilisation et de formation a été mis en place depuis lors, ainsi qu’un baromètre annuel auprès du personnel du groupe. Une adresse mail réservée aux signalements internes et administrée par Egaé a été créée. Et la question des agissements sexistes et violences sexuelles sera systématiquement abordée lors des entretiens individuels annuels des salariés.        Gilles van Kote            14:30   Tchat       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le tchat avec Gilles van Kote, directeur délégué aux relations avec les lecteurs du « Monde », et Lorraine de Foucher, journaliste au service Société, commence        C’est le moment de poser vos questions sur le traitement que Le Monde a consacré au mouvement #metoo. N’hésitez pas !                    14:24   Portrait       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ghada Hatem, celle qui répare les femmes victimes de violences        Elle est le moteur qui fait tourner la Maison des femmes de Saint-Denis. Vêtue d’une blouse blanche, yeux clairs, chevelure volumineuse, Ghada Hatem enchaîne les consultations. Cette gynécologue-obstétricienne franco-libanaise est la fondatrice de l’établissement en 2016. Depuis, elle poursuit le combat féministe qui l’anime depuis toujours, pour mieux prendre en charge les victimes de violences physiques, sexuelles, psychiques.          Et elle a vu le mouvement #metoo entraîner une certaine libération de la parole chez ses patientes : « Certaines m’ont dit que s’il n’y avait pas eu tous ces mouvements féministes autour d’elles, elles n’en auraient peut-être pas parlé. Mais c’est plutôt l’approche par la santé qui libère la parole. Elles viennent à cause d’une grossesse non désirée ou une excision par exemple, et comme elles se trouvent dans un endroit où on s’intéresse à ce qu’elles ont vécu, elles se mettent à en parler. »                Ghada Hatem-Gantzer, gynécologue et fondatrice de la Maison des femmes de Saint-Denis (93) créée en 2016, qui accompagne des femmes en difficulté ou victimes de violences, le 3 octobre 2022. CAMILLE GHARBI POUR « LE MONDE »           La médecin-cheffe espère que de nouvelles structures soient développées et que de nouveaux modèles émergent en banlieue pour accueillir et libérer encore plus cette parole des femmes des quartiers populaires. Elle explique :          « Bien sûr que vous ne vous sentez pas très concernée par une Adèle Haenel quand vous habitez dans une tour de Saint-Denis. Mais si des gens qui partagent le même quotidien se mettent à parler en Seine-Saint-Denis, forcément ça va vous pousser à franchir le cap. »          Ghada Hatem mise donc beaucoup sur l’école chez les plus jeunes pour assurer cette émancipation des filles :          « L’école va montrer à ces filles qu’elles ont des droits, qu’il faut prendre la parole. Ce n’est pas toujours dans leur famille qu’on va les pousser à le faire. Si à l’école, vous vous sentez soutenue par une infirmière scolaire ou une CPE qui vous dit que quoi qu’il arrive quelqu’un vous accompagnera, vous amènera au commissariat, ça motivera les jeunes filles et les aidera à s’émanciper. »             Lire aussi :     Ghada Hatem, celle qui répare les femmes victimes de violences.                                             Le contexte       Live  animé par Julie Bienvenu et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  Des femmes protestent devant le tribunal pénal de New York pendant le procès pour crimes sexuels de Harvey Weinstein. Le 10 janvier 2020.   STEPHANIE KEITH/GETYY IMAGES VIA AFP          « #metoo : les 5 ans d’une révolution ». En 2017 éclatait l’affaire Harvey Weinstein aux Etats-Unis, provoquant une onde de choc mondiale qui allait libérer la parole contre les violences sexistes et sexuelles. Au gré d’une cinquantaine d’articles, reportages et tribunes, publiés du 5 au 15 octobre, Le Monde retrace les grandes étapes de cette révolution, qui, si elle charrie quelques excès, est porteuse de nombreux progrès et d’immenses espoirs pour l’avenir.         Que veut dire #metoo ? Le 5 octobre 2017, le New York Times publiait une enquête révélant les agressions et le harcèlement sexuels que le célèbre producteur de cinéma Harvey Weinstein faisait subir depuis des années à de nombreuses femmes. Parti d’Hollywood, le mouvement est symbolisé par ce hashtag, repris par l’actrice Alyssa Milano dix jours plus tard, le 15 octobre, et qui déferle sur les réseaux sociaux, #metoo (« moi aussi »). D’autres mots-clés apparaîtront à travers le monde, dont #balancetonporc, lancé en France par la journaliste Sandra Muller. Cinq ans après, faisons le bilan de cette révolution sexuelle, culturelle, sociale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles réellement changé en 2022 ? L’égalité entre les hommes et les femmes a-t-elle avancé ?         Au programme :         Nous discuterons ensemble toute la journée du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies comme dans le monde entier. Vous pourrez témoigner et poser vos questions à nos intervenants lors de deux tchats :         A 10 h 30, Reine Prat, haut fonctionnaire, autrice de deux rapports ministériels pour l’égalité entre les femmes et les hommes dans les arts du spectacle (en 2006 et 2009), et d’Exploser le plafond. Précis de féminisme à l’usage du monde de la culture (Rue de l’échiquier, octobre 2021), interviendra sur l’impact du mouvement #metoo dans le monde de la culture.A 14 h 30 : Gilles van Kote, directeur délégué aux relations avec les lecteurs du Monde, et Lorraine de Foucher, journaliste au service Société (« Féminicides : mécanique d’un crime annoncé », « Violences sexuelles dans le porno : “French Bukkake”, une filière de traite des femmes »), répondront à vos interrogations sur le traitement des violences sexistes et sexuelles et de #metoo par Le Monde.         Pour aller plus loin :         Enquête. Cinq ans après #metoo, l’onde de choc : ce qui a changé dans les familles, à l’école, au tribunal…         Portrait. Tarana Burke, la lanceuse méconnue de #metoo         Entretien. « On constate un écart entre l’image que nous nous faisons des violences sexistes et sexuelles et leur réalité »         Décryptages. A Hollywood, les femmes tiennent désormais le haut de l’affiche et L’inflexion titanesque des scénarios de films français         Tribune. « Il est temps de former les adultes à la culture du respect et de l’égalité pour éduquer les jeunes »         Tribune. Violences sexistes et sexuelles : « Le faible nombre de condamnations incite à trouver de nouvelles façons de travailler »         Dans les archives du « Monde » :         Enquête. « #metoo : et la parole des femmes se libéra » (22 décembre 2017)         Entretien. « Juliette Binoche : “La femme est facilement moquée, ridiculisée, on a besoin de la diminuer” » (23 octobre 2017)         Tribune. « Nous défendons une liberté d’importuner, indispensable à la liberté sexuelle » (9 janvier 2018)         Retrouvez tous nos articles sur #metoo                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","coverageStartTime":"2022-10-05T16:05:57+00:00","coverageEndTime":"2022-10-05T16:05:57+00:00","headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","description":"Revivez cette premi\u00e8re journ\u00e9e consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo, lors de laquelle nous avons \u00e9voqu\u00e9 l\u2019impact du mouvement sur vos vies comme dans le monde. Nous vous donnons rendez-vous le 14\u00a0octobre pour une seconde journ\u00e9e consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de #metoo, nous aborderons notamment les aspects politiques et soci\u00e9taux.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"keywords":["M\u00e9dias","Culture","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"author":{"@type":"Organization","name":"Julie Bienvenu et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"#metoo : « Le Monde » retrace les grandes étapes de cette révolution cinq ans après ses débuts","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Revivez cette premi\u00e8re journ\u00e9e consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo, lors de laquelle nous avons \u00e9voqu\u00e9 l\u2019impact du mouvement sur vos vies comme dans le monde. Nous vous donnons rendez-vous le 14\u00a0octobre pour une seconde journ\u00e9e consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de #metoo, nous aborderons notamment les aspects politiques et soci\u00e9taux.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/3200/2136/1342/895/3/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Julie Bienvenu et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-10-05T16:05:57+00:00"
,"endDate":"2022-10-05T16:05:57+00:00"
  Merci d\u2019avoir suivi ce live, premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du Monde\u00a0\u00e0 l\u2019occasion des 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre,\u00a0Le Monde\u00a0retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution\u00a0qui, si elle charrie quelques exc\u00e8s, est porteuse de nombreux progr\u00e8s et d\u2019immenses espoirs pour l\u2019avenir.          Nous vons donnons rendez-vous le 14\u00a0octobre pour une seconde journ\u00e9e consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo, lors de laquelle nous aborderons notamment les aspects politiques et soci\u00e9taux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est \u00e0 pr\u00e9sent termin\u00e9","dateModified":"2022-10-05T16:21:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:44:38+00:00","articleBody":"     Une d\u00e9ferlante. En cet automne\u00a02017, des flots quasi quotidiens de d\u00e9nonciations d\u2019agressions sexuelles submergent en quelques semaines la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine. Dans la foul\u00e9e des accusations de viols contre le producteur Harvey Weinstein parues dans le New\u00a0York Times le 5\u00a0octobre et compl\u00e9t\u00e9es dans le New Yorker cinq jours plus tard, peu de secteurs \u00e9chappent \u00e0 cette vague de paroles lib\u00e9r\u00e9es.          De Wall Street \u00e0 Hollywood, de la Silicon Valley aux universit\u00e9s, des dirigeants d\u2019entreprise, des acteurs, des artistes, des responsables politiques, des journalistes, des universitaires, des sportifs sont tour \u00e0 tour mis en cause par des dizaines de femmes. Comme des secrets trop longtemps gard\u00e9s, viols, attouchements, harc\u00e8lement, \u00ab\u00a0comportements inappropri\u00e9s\u00a0\u00bb sont rendus publics, accol\u00e9s au mot-cl\u00e9 #metoo, lanc\u00e9 en\u00a02007 par la militante afro-am\u00e9ricaine Tarana Burke et redynamis\u00e9 par l\u2019actrice Alyssa Milano. La presse am\u00e9ricaine peine \u00e0 suivre le rythme de ce \u00ab\u00a0moment #metoo\u00a0\u00bb et publie r\u00e9guli\u00e8rement des tableaux\u00a0r\u00e9capitulatifs\u00a0: nom des centaines de personnalit\u00e9s \u2013 plus ou moins influentes \u2013 mises en cause, nature et cons\u00e9quences des accusations, quand cons\u00e9quences\u00a0il y a\u00a0: renvoi, \u00e9viction, mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart, condamnation\u2026          La suite de l\u2019article de St\u00e9phanie Le Bars est \u00e0 retrouver par ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Malgr\u00e9 des \u00e0-coups, la d\u00e9ferlante #metoo a chang\u00e9 l\u2019Am\u00e9rique","dateModified":"2022-10-05T16:20:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:38:41+00:00","articleBody":"      Sur Histoire TV, \u00ab\u00a0La r\u00e9volution #metoo\u00a0\u00bb, cri de soci\u00e9t\u00e9 qui lib\u00e8re et \u00e9meut. N\u00e9 en\u00a02006, le hashtag #metoo est cr\u00e9\u00e9 par l\u2019Afro-Am\u00e9ricaine Tarana Burke pour aider les femmes victimes de violences sexuelles et appartenant \u00e0 des minorit\u00e9s. Initialement destin\u00e9 aux habitantes d\u2019Harlem, \u00e0 New York, #metoo va se retrouver relay\u00e9 aupr\u00e8s d\u2019Am\u00e9ricaines de toutes origines, gr\u00e2ce aux m\u00e9andres d\u2019Internet. Il faudra n\u00e9anmoins attendre 2017 et le proc\u00e8s Weinstein, producteur am\u00e9ricain accus\u00e9 de multiples viols, pour que le hashtag connaisse un d\u00e9veloppement international. Paradoxalement la cause f\u00e9ministe devrait \u00eatre reconnaissante envers l\u2019industrie du cin\u00e9ma pour lui avoir fourni une telle r\u00e9sonance. Et inversement. En revenant sur les origines du mouvement, le r\u00e9alisateur Piers Garland retrace les \u00e9pisodes, mais aussi les pol\u00e9miques qui ont marqu\u00e9 l\u2019\u00e9volution du mouvement, \u00e0 commencer par ses liens avec Hollywood.          Harvey Weinstein racont\u00e9 par ses victimes dans \u00ab\u00a0L\u2019Intouchable\u00a0\u00bb. Dans un monde id\u00e9al, Ursula Macfarlane n\u2019aurait pas adopt\u00e9 la forme ordinaire du documentaire am\u00e9ricain, avec sa musique pesante, ses plans cens\u00e9s montrer les sujets dans leur vie quotidienne, qui ne font que souligner l\u2019artifice de la situation de l\u2019interview.\u00a0L\u2019Intouchable\u00a0ressemble \u00e0 tant d\u2019autres films qu\u2019on ne per\u00e7oit pas imm\u00e9diatement son importance, surtout si l\u2019on a suivi la publication des enqu\u00eates du\u00a0New York Times\u00a0et du\u00a0New Yorker\u00a0et leurs r\u00e9percussions.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A voir ou \u00e0 revoir ","dateModified":"2022-10-05T16:17:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:30:05+00:00","articleBody":"     La\u00a0prescription juridique\u00a0est la dur\u00e9e au-del\u00e0 de laquelle une action judiciaire ne peut plus \u00eatre exerc\u00e9e et l\u2019auteur d\u2019une infraction \u00e0 la loi ne peut plus \u00eatre poursuivi. La prescription est justifi\u00e9e par des principes comme le droit \u00e0 l\u2019oubli, le pardon l\u00e9gal ou encore la proportionnalit\u00e9 entre la gravit\u00e9 des faits et la dur\u00e9e des poursuites.         Les d\u00e9bats cr\u00e9\u00e9s par #metoo           La r\u00e8gle g\u00e9n\u00e9rale fixe sa dur\u00e9e \u00e0 vingt ans pour les crimes et \u00e0 six ans pour les d\u00e9lits, \u00e0 l\u2019exception des crimes contre l\u2019humanit\u00e9 qui sont imprescriptibles. La dur\u00e9e de vingt ans est jug\u00e9e trop courte par les associations de lutte contre les violences sexuelles, qui estiment qu\u2019elle ne prend pas assez en compte la vuln\u00e9rabilit\u00e9 des victimes, surtout quand elles sont mineures au moment des faits.          Lors du vote de la loi Schiappa de 2018, le d\u00e9bat s\u2019est concentr\u00e9 sur l\u2019allongement de la dur\u00e9e de prescriptibilit\u00e9 des crimes sexuels sur mineurs, voire de leur imprescriptibilit\u00e9 totale. Les associations demandent de laisser plus de temps aux victimes pour mener leur combat en justice, en particulier lorsque les crimes subis ont provoqu\u00e9 une amn\u00e9sie traumatique.         Les changements           A l\u2019issue de discussions houleuses, la loi Schiappa de 2018 a \u00e9tendu la prescription p\u00e9nale pour les crimes sexuels sur mineurs de vingt \u00e0 trente ans apr\u00e8s leur majorit\u00e9. Une personne victime de viol ou de prox\u00e9n\u00e9tisme\u00a0peut d\u00e9sormais porter plainte jusqu\u2019\u00e0 ses 48\u00a0ans.          La loi de 2021 sur l\u2019inceste a ajout\u00e9 le principe de \u00ab\u00a0prescription glissante\u00a0\u00bb pour les agressions sexuelles et viols\u00a0: le d\u00e9lai de poursuite peut \u00eatre prolong\u00e9, si le m\u00eame auteur viole ou agresse sexuellement par la suite un autre enfant, jusqu\u2019\u00e0 la date de prescription de cette nouvelle infraction.         A suivre           Le d\u00e9bat sur la prescription n\u2019est pas clos, d\u2019autant que les changements ne concernent \u00e0 ce jour que les mineurs. Mais une partie de la profession juridique s\u2019oppose \u00e0 toute lev\u00e9e de la prescription, estimant qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un fondement du droit fran\u00e7ais, et que le temps qui passe fragilise les t\u00e9moignages et les preuves, rendant plus difficile l\u2019aboutissement des proc\u00e9dures. C\u2019est ce qu\u2019explique notamment l\u2019avocate p\u00e9naliste Marie Dos\u00e9, dans\u00a0Eloge de la prescription, publi\u00e9 en\u00a02021.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que la prescription\u00a0? ","dateModified":"2022-10-05T16:14:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:24:34+00:00","articleBody":"     James Bond \u00e9tant mort \u00e0 la fin du dernier opus, Mourir peut attendre (2021), les sp\u00e9culations allaient bon train sur le sexe de celui qui allait prendre la succession de l\u2019acteur Daniel Craig. La productrice d\u00e9tentrice des droits, Barbara Broccoli, a depuis longtemps douch\u00e9 les espoirs de ceux qui veulent voir une femme incarner 007 \u00e0 l\u2019\u00e9cran. \u00ab\u00a0James Bond est un personnage masculin\u00a0\u00bb, a tranch\u00e9, en septembre\u00a02021, Mme\u00a0Broccoli, tout en ajoutant\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re qu\u2019il y aura beaucoup, beaucoup de films faits avec des femmes, pour des femmes, par des femmes, sur des femmes.\u00a0\u00bb          C\u2019est au fond ce qui se passe, cinq ans apr\u00e8s le scandale Weinstein et le d\u00e9but de #metoo\u00a0qui ont massivement acc\u00e9l\u00e9r\u00e9 un mouvement d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9\u00a0: la pr\u00e9sence de femmes dans les r\u00f4les principaux de films et, encore plus, de s\u00e9ries.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00e0 Hollywood, les femmes tiennent d\u00e9sormais le haut de l\u2019affiche          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Hollywood, les femmes tiennent d\u00e9sormais le haut de l\u2019affiche","dateModified":"2022-10-05T16:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677469","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:15:57+00:00","articleBody":"     Plusieurs d\u00e9finitions du terme \u00ab\u00a0f\u00e9minicide\u00a0\u00bb coexistent\u00a0: le meurtre de femmes li\u00e9 \u00e0 leur genre (une r\u00e9alit\u00e9 constat\u00e9e en Am\u00e9rique latine ou en Inde notamment) et l\u2019approche plus resserr\u00e9e du crime conjugal d\u00e9signant le meurtre par le conjoint ou l\u2019ex-conjoint.          Bien qu\u2019absente du code p\u00e9nal, cette d\u00e9finition s\u2019est impos\u00e9e dans l\u2019espace m\u00e9diatique depuis #metoo, par le biais des d\u00e9comptes annuels r\u00e9alis\u00e9s par le\u00a0collectif F\u00e9minicides par compagnons ou ex. \u00ab\u00a0La nature et la fr\u00e9quence de ces crimes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9banalis\u00e9es\u00a0\u00bb, note la juriste Diane Roman. En\u00a02021, 122\u00a0femmes ont perdu la vie sous les coups de leur conjoint ou ex-conjoint, chiffre en hausse de 20\u00a0% par rapport \u00e0 2020.         Les d\u00e9bats provoqu\u00e9s par #metoo           Des associations et professionnels du droit plaident pour faire entrer le terme de \u00ab\u00a0f\u00e9minicide\u00a0\u00bb dans le code p\u00e9nal. D\u2019autres estiment que cela obligerait \u00e0 rompre avec le principe de l\u2019universalit\u00e9 du droit, selon lequel tous les \u00eatres humains jouissent des m\u00eames droits sans distinction particuli\u00e8re (par exemple entre hommes et femmes).          Le code p\u00e9nal avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9volu\u00e9 sur le sujet des violences conjugales. Depuis 1994, il pr\u00e9voit une s\u00e9rie d\u2019infractions punies de peines aggrav\u00e9es lorsqu\u2019elles sont commises par le conjoint ou le concubin. Le sexisme est reconnu depuis janvier\u00a02017 parmi les circonstances aggravantes d\u2019un crime ou d\u2019un d\u00e9lit, au m\u00eame titre que l\u2019homophobie ou le racisme.         Les changements l\u00e9gislatifs           Deux lois post #metoo ont \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9es apr\u00e8s le\u00a0Grenelle des violences conjugales\u00a0de 2019.         Celle du 28\u00a0d\u00e9cembre\u00a02019\u00a0visant \u00e0 agir \u00ab\u00a0contre les violences au sein de la famille\u00a0\u00bb, pr\u00e9voit le renforcement de l\u2019ordonnance de protection des victimes de violences, l\u2019\u00e9largissement du port du bracelet antirapprochement, ou le retrait de l\u2019autorit\u00e9 parentale aux parents auteurs de violences.          Celle du 30\u00a0juillet\u00a02020 \u00ab\u00a0visant \u00e0 prot\u00e9ger les victimes de violences conjugales\u00a0\u00bb, pr\u00e9voit l\u2019inscription automatique au fichier judiciaire des auteurs d\u2019infractions sexuelles ou violentes graves au sein du couple. Elle qualifie aussi de circonstance aggravante le harc\u00e8lement moral au sein du couple.          A suivre           Les associations demandent la cr\u00e9ation de juridictions sp\u00e9cialis\u00e9es dans le traitement des violences conjugales. La ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes, Isabelle Rome, s\u2019est prononc\u00e9e\u00a0en faveur d\u2019un tel dispositif\u00a0en septembre.          \u00ab\u00a0Etant donn\u00e9 le nombre extr\u00eamement faible de condamnations dans les affaires de violences conjugales, il est n\u00e9cessaire de pouvoir se reposer sur des professionnels du droit form\u00e9s, qui comprennent les m\u00e9canismes \u00e0 l\u2019\u0153uvre\u00a0\u00bb, estime Anne-C\u00e9cile Mailfert, \u00e0 la t\u00eate de la Fondation des femmes.          Au-del\u00e0 des changements l\u00e9gislatifs, #metoo a bouscul\u00e9 les professionnels du droit. \u00ab\u00a0Sous l\u2019impulsion notamment de jeunes cons\u0153urs et confr\u00e8res, avocats et magistrats, nos conversations ont chang\u00e9 de nature. Les temps changent, malgr\u00e9 de fortes r\u00e9sistances\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne l\u2019avocate Elodie Tuaillon-Hibon. Catherine Le Magueresse, autrice d\u2019une \u00e9tude \u00e0 ce sujet, rench\u00e9rit\u00a0: \u00ab\u00a0MeToo permet \u00e0 des magistrats ayant une posture critique d\u2019interpr\u00e9ter le droit de mani\u00e8re plus moderne et plus humaine qu\u2019avant.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est ce qu\u2019un f\u00e9minicide\u00a0? ","dateModified":"2022-10-05T15:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:11:47+00:00","articleBody":"     En 2006, Tarana Burke fondait l\u2019association Me Too pour lutter contre les violences sexuelles commises sur les petites filles noires.                Tarana Burke, \u00e0 New York, le 24 avril 2018. SHANNON STAPLETON\/REUTERS              A lire:     Tarana Burke, la lanceuse m\u00e9connue de #metoo                    ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/4f1f5f1_1664978840547-2018-04-25t182125z-304441193-rc1ebc046200-rtrmadp-3-new-york-time-100-gala.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tarana Burke, lanceuse de #metoo.","dateModified":"2022-10-05T15:45:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677415","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T14:01:28+00:00","articleBody":"     Le mouvement #metoo vous a fait prendre conscience des st\u00e9r\u00e9otypes qui pesaient sur l\u2019\u00e9ducation des enfants et des violences qu\u2019ils pouvaient engendrer, et vous avez d\u00e9cid\u00e9, en tant que parents, de faire \u00e9voluer la mani\u00e8re dont vous \u00e9levez vos enfants. Ces derniers vous ont, peut-\u00eatre aussi, \u00ab\u00a0\u00e9duqu\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 ces questions. Racontez-nous en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s #metoo, vous avez chang\u00e9 la mani\u00e8re d\u2019\u00e9duquer vos enfants, t\u00e9moignez","dateModified":"2022-10-05T15:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:50:02+00:00","articleBody":"     Sur Twitter, Hanane Ameqrane se d\u00e9crit comme une \u00ab\u00a0militante f\u00e9ministe, lesbienne, antiraciste, r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb. Originaire d\u2019un quartier populaire d\u2019une ville du Limousin et arriv\u00e9e \u00e0 Saint-Denis en\u00a02007, cette documentaliste dans un lyc\u00e9e de la ville est devenue une figure locale du f\u00e9minisme. En\u00a02010, avec trois autres amies, elle a fond\u00e9 Femmes en lutte\u00a093, association qui aura \u00e9t\u00e9 active jusqu\u2019en\u00a02022\u00a0:          \u00ab\u00a0On s\u2019est rendu compte qu\u2019il n\u2019y avait pas de #metoo des quartiers populaires. Notre parole est \u00e9touff\u00e9e et on est vues comme des personnes \u00e0 sauver, et non comme des actrices politiques capables de prendre en charge notre destin de femmes face aux violences sexistes et sexuelles.\u00a0\u00bb                Hanane Ameqrane, militante et fondatrice de l'association f\u00e9ministe Femmes en Lutte 93 (FEL93), dans le jardin de la Maison des Femmes de Saint-Denis (93), le 3 octobre 2022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           La militante de 39\u00a0ans a surtout eu du mal \u00e0 trouver sa place entre un camp antiraciste en Seine-Saint-Denis qui ne prenait pas au s\u00e9rieux les questions f\u00e9ministes et un camp f\u00e9ministe parisien qui ne comprenait pas les enjeux dans les quartiers populaires. Elle raconte ce dilemme\u00a0: \u00ab\u00a0On est les grandes perdantes du mouvement f\u00e9ministe et du mouvement antiraciste. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, on est vues comme des tra\u00eetresses de nos quartiers, de l\u2019autre, on s\u2019expose au racisme et au m\u00e9pris de classe.\u00a0\u00bb          Hanane Ameqrane questionne notamment le milliard d\u2019euros r\u00e9clam\u00e9 par les associations f\u00e9ministes pour lutter contre les violences faites aux femmes. Elle se demande quelle part serait accord\u00e9e aux quartiers d\u00e9favoris\u00e9s. Pour autant, la militante note tout de m\u00eame que MeToo a fait doucement avancer les choses \u00e0 Saint-Denis\u00a0: \u00ab\u00a0On voit qu\u2019il y a une \u00e9volution des mentalit\u00e9s chez les citoyens. C\u2019est encore trop timide du c\u00f4t\u00e9 des pouvoirs publics. La parole se lib\u00e8re dans les quartiers, mais il n\u2019y a pas assez de structures pour l\u2019accompagner.\u00a0\u00bb En tant que femme lesbienne, elle essaye aussi de lutter contre l\u2019homophobie dans les quartiers. Un combat de plus qu\u2019elle m\u00e8ne notamment gr\u00e2ce \u00e0 une \u00e9mission sur Radio Campus Paris, centr\u00e9s sur la vie LGBQI+ en banlieue.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/827cba3_1664875307230-le-monde-metoo-saint-denis-0804.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hanane Ameqrane, \u00ab\u00a0militante f\u00e9ministe, lesbienne, antiraciste, r\u00e9volutionnaire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T14:11:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:44:32+00:00","articleBody":"     Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs du Monde, et Lorraine de Foucher, journaliste au service Soci\u00e9t\u00e9, ont termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions\u00a0!          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-05T14:50:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677353","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:40:13+00:00","articleBody":"    Pendant longtemps, l'habitude \u00e9tait pour les affaires de harc\u00e8lement sexuel de s'en tenir \u00e0 : \"pas condamn\u00e9, pas coupable\", sachant que ces affaires allaient tr\u00e8s rarement au bout d'une proc\u00e9dure judiciaire. Aujourd'hui, avec MeToo, on accorde plus d'importance \u00e0 la parole des victimes, m\u00eame si les faits ne font pas l'objet de poursuites. Est-ce qu'au Monde, le travail des journalistes sur ces sujets \u00e0 chang\u00e9 ? Y a-t-il plus d'enqu\u00eate ? Comment arrivez-vous \u00e0 faire \u00e9merger une v\u00e9rit\u00e9 publiable ? Avez-vous eu une r\u00e9flexion au sein de la r\u00e9daction, ou bien avancez-vous au cas par cas ?    Charlotte         Bonjour Charlotte,          La ligne consistant \u00e0 consid\u00e9rer que la prescription d\u2019un crime ou d\u2019un d\u00e9lit d\u2019ordre sexuel disculpe totalement les auteurs est devenue aujourd\u2019hui intenable. Notre travail sur ces sujets s\u2019appuie sur les m\u00eames bases m\u00e9thodologiques et d\u00e9ontologiques que dans d\u2019autres domaines\u00a0: recueil d\u2019informations \u00e0 la source, recoupement et v\u00e9rification des informations, non-publication d\u2019informations relevant de la seule rumeur si celle-ci n\u2019est pas contextualis\u00e9e, respect du contradictoire... Cela se fait au cas par cas, tout en sachant que la responsabilit\u00e9 du journaliste et du m\u00e9dia dans ce type d\u2019affaires est particuli\u00e8rement importante.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:38:14+00:00","articleBody":"              Bonjour, est ce qu'il n'y a pas un risque \u00e0 traiter ces questions de violence sous l'angle des faits divers, alors que ce sont des sujets politiques (par exemple le porno, PPDA, etc. )    Gardette         Bonjour Gardette,          Merci pour votre question. Pour vous r\u00e9pondre, j\u2019ai envie de paraphraser une citation de Marguerite Duras qui \u00e9crit que \u00ab\u00a0plus c\u2019est personnel, plus c\u2019est universel\u00a0\u00bb. Et je pourrais vous dire que les r\u00e9cits des victimes du porno et de PPDA permettent \u00e0 chaque fois de faire \u00e9merger les lignes de force du fonctionnement de la violence sexuelle, qui concerne l\u2019ensemble de la soci\u00e9t\u00e9. H\u00e9l\u00e8ne Devynck, par exemple, raconte son viol, bien s\u00fbr, mais raconte aussi comment fonctionne le viol. Dans la particularit\u00e9 des t\u00e9moignages se nichent des traits communs \u00e0 tous, et chacun peut ainsi y retrouver des \u00e9chos avec des histoires le concernant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:57:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677312","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:28:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, la couverture m\u00e9diatique de ce mouvement a t\u2019elle n\u00e9cessit\u00e9 une mutation de l\u2019\u00e9criture journalistique vers quelque chose de plus engag\u00e9e ?     Marius          Bonjour Marius,          Ce genre de mutation se fait sur temps long, pas forc\u00e9ment dans l\u2019instant. Nous avons cependant proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 la f\u00e9minisation de nombreux termes caract\u00e9risant une fonction ou un m\u00e9tier. Nous sommes pass\u00e9s ainsi du terme \u00ab\u00a0auteur\u00a0\u00bb, utilis\u00e9 pour une femme, \u00e0 \u00ab\u00a0auteure\u00a0\u00bb et aujourd\u2019hui \u00e0 \u00ab\u00a0autrice\u00a0\u00bb, ce qui ne semble plus choquer personne, et tant mieux.          Nous nous sommes en revanche refus\u00e9, apr\u00e8s un d\u00e9bat interne, \u00e0 adopter l\u2019\u00e9criture inclusive, qui nous semble de nature \u00e0 g\u00eaner la lecture de nos articles, sachant que nous ne produisons pas des \u0153uvres litt\u00e9raires mais des textes g\u00e9n\u00e9ralement destin\u00e9s \u00e0 \u00eatre lus rapidement. Les lecteurs nous ayant r\u00e9clam\u00e9 le passage \u00e0 l\u2019\u00e9criture inclusive sont par ailleurs extr\u00eamement rares.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:34:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:22:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment fait on pour couvrir un sujet comme la pornographie ? Comment on tient le choc face \u00e0 toutes ces images, cette violence ?     Confiture de mangue         Bonjour confiture de mangue,          Merci pour votre question. Les deux enqu\u00eates judiciaires qui touchent le milieu de la pornographie fran\u00e7aise sont effectivement retentissantes \u00e0 plusieurs niveaux. Tant par le nombre de plaignantes \u2212 une soixantaine, sur les deux dossiers \u2212 qu\u2019au niveau des mis en cause\u00a0: ils sont une bonne dizaine en d\u00e9tention provisoire actuellement. C\u2019est la plus grande affaire de violence sexuelle en cours, en France, en ce moment,  et les r\u00e9cits qui en \u00e9mergent sont difficiles. Difficiles \u00e0 recueillir bien s\u00fbr, difficiles \u00e0 \u00e9crire, et \u00e0 lire pour nos lecteurs aussi. Mais je crois que \u00e7a n\u2019est pas grand-chose par rapport \u00e0 ce que les plaignantes disent avoir v\u00e9cu, et leur permettre d\u2019avoir acc\u00e8s au r\u00e9cit aide \u00e0 la prise de conscience globale sur la fa\u00e7on dont ces affaires-l\u00e0 ont pu survenir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:33:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677283","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T13:15:43+00:00","articleBody":"    Le mouvement Metoo a-t-il fait d\u00e9bat au sein de la r\u00e9daction ? Quid de la tribune pol\u00e9mique de Catherine Deneuve, Catherine Millet et Ingrid Caven sur la soi-disant \"libert\u00e9 d\u2019importuner\" ?    Fanny         Bonjour Fanny,          Le mouvement en tant que tel ne fait pas vraiment d\u00e9bat au sein de la r\u00e9daction\u00a0; l\u2019\u00e9mergence de #metoo a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9 par la r\u00e9daction comme un ph\u00e9nom\u00e8ne plut\u00f4t vertueux qui permettait de d\u00e9noncer des comportements inadmissibles qui \u00e9taient tus jusqu\u2019alors. La question serait plut\u00f4t\u00a0: en fait-on trop ou pas assez\u00a0? mais c\u2019est le propre de tous les grands sujets d\u2019actualit\u00e9...          Quant \u00e0 la tribune que vous \u00e9voquez, sa publication a en effet fait l\u2019objet d\u2019un d\u00e9bat. Notre r\u00e9daction est diverse, diff\u00e9rentes g\u00e9n\u00e9rations y sont repr\u00e9sent\u00e9es, et nous n\u2019avons pas tous la m\u00eame sensibilit\u00e9. Sans doute parce que je fais partie des \u00ab\u00a0vieux\u00a0\u00bb de la r\u00e9daction, je pense que cette tribune m\u00e9ritait d\u2019\u00eatre publi\u00e9e, parce que ce qui y \u00e9tait exprim\u00e9 \u2212 qu\u2019on l\u2019appr\u00e9cie ou non \u2212 \u00e9tait digne d\u2019int\u00e9r\u00eat et nourrissait le d\u00e9bat n\u00e9cessaire autour de ce sujet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:33:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:58:59+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nLes journalistes du Monde ont ils \u00e9t\u00e9 form\u00e9s pour mieux identifier et \u00e9viter les st\u00e9r\u00e9otypes de genre et un pont de vue h\u00e9rit\u00e9 d\u2019une culture patriarcale ? \r\n( cf l\u2019exp\u00e9rience de formation qui est faite \u00e0 l\u2019IUT de journalisme de Lannion actuellement) \r\nMerci     C\u00e9cile          Bonjour C\u00e9cile,          Je ne connais pas l\u2019exp\u00e9rience de formation que vous \u00e9voquez, mais nous n\u2019avons pas mis en place de formation sp\u00e9cifique sur les st\u00e9r\u00e9otypes de genre. Nous essayons de leur faire la chasse aussi bien au niveau individuel que collectif (les articles du Monde sont relus en moyenne par quatre personnes), mais il s\u2019agit plut\u00f4t d\u2019un syst\u00e8me d\u2019autor\u00e9gulation certainement insuffisant. Je transmets votre suggestion aux responsables de nos programmes de formation.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T13:04:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677225","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:52:39+00:00","articleBody":"    Y a t il eu un metoo du journalisme ?     Ana         Bonjour Ana,          Je ne sais pas si l\u2019on peut dire qu\u2019il y a eu un #metoo sp\u00e9cifique au journalisme, comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas pour le cin\u00e9ma, mais un certain nombre d\u2019affaires montrent que le secteur des m\u00e9dias a \u00e9t\u00e9 concern\u00e9 au moins autant (davantage\u00a0?) que les autres. L\u2019affaire de la Ligue du LOL a vu un certain nombre de journalistes mis en cause, le hashtag #balancetonporc est parti d\u2019une affaire concernant deux journalistes, et plusieurs grands noms des m\u00e9dias (PPDA, Nicolas Hulot, Jean-Jacques Bourdin...) ont fait l\u2019objet d\u2019accusations largement relay\u00e9es dans les m\u00e9dias. Par ailleurs, des victimes de PPDA ont cr\u00e9\u00e9 une association qui porte le nom de #MeTooMedias et qui vise \u00e0 rassembler les victimes de violences sexuelles dans le secteur des m\u00e9dias.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T14:11:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:39:25+00:00","articleBody":"    Qu'est-ce que le mouvement metoo a chang\u00e9 au sein de la r\u00e9daction du Monde ?     Marie         Bonjour Marie,          Au d\u00e9part, nous l\u2019avons trait\u00e9 comme un sujet d\u2019actualit\u00e9, mais l\u2019ampleur qu\u2019il a pris nous a conduits \u00e0 nous poser la question de nos propres comportements. Nous avons fait appel au groupe Ega\u00e9 pour nous aider \u00e0 traiter la question des agissements sexistes et violences sexuelles au sein du groupe Le Monde. Et nous avons eu confirmation que nous formions une collectivit\u00e9 comme les autres, avec son lot de comportements absolument inacceptables.          Un plan de sensibilisation et de formation a \u00e9t\u00e9 mis en place depuis lors, ainsi qu\u2019un barom\u00e8tre annuel aupr\u00e8s du personnel du groupe. Une adresse mail r\u00e9serv\u00e9e aux signalements internes et administr\u00e9e par Ega\u00e9 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e. Et la question des agissements sexistes et violences sexuelles sera syst\u00e9matiquement abord\u00e9e lors des entretiens individuels annuels des salari\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T12:52:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:30:03+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de poser vos questions sur le traitement que Le Monde a consacr\u00e9 au mouvement #metoo. N\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, et L...","dateModified":"2022-10-05T12:34:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677181","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:24:22+00:00","articleBody":"     Elle est le moteur qui fait tourner la Maison des femmes de Saint-Denis. V\u00eatue d\u2019une blouse blanche, yeux clairs, chevelure volumineuse, Ghada Hatem encha\u00eene les consultations. Cette gyn\u00e9cologue-obst\u00e9tricienne franco-libanaise est la fondatrice de l\u2019\u00e9tablissement en 2016. Depuis, elle poursuit le combat f\u00e9ministe qui l\u2019anime depuis toujours, pour mieux prendre en charge les victimes de violences physiques, sexuelles, psychiques.          Et elle a vu le mouvement #metoo entra\u00eener une certaine lib\u00e9ration de la parole chez ses patientes\u00a0: \u00ab\u00a0Certaines m\u2019ont dit que s\u2019il n\u2019y avait pas eu tous ces mouvements f\u00e9ministes autour d\u2019elles, elles n\u2019en auraient peut-\u00eatre pas parl\u00e9. Mais c\u2019est plut\u00f4t l\u2019approche par la sant\u00e9 qui lib\u00e8re la parole. Elles viennent \u00e0 cause d\u2019une grossesse non d\u00e9sir\u00e9e ou une excision par exemple, et comme elles se trouvent dans un endroit o\u00f9 on s\u2019int\u00e9resse \u00e0 ce qu\u2019elles ont v\u00e9cu, elles se mettent \u00e0 en parler.\u00a0\u00bb                Ghada Hatem-Gantzer, gyn\u00e9cologue et fondatrice de la Maison des femmes de Saint-Denis (93) cr\u00e9\u00e9e en 2016, qui accompagne des femmes en difficult\u00e9 ou victimes de violences, le 3 octobre\u00a02022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           La m\u00e9decin-cheffe esp\u00e8re que de nouvelles structures soient d\u00e9velopp\u00e9es et que de nouveaux mod\u00e8les \u00e9mergent en banlieue pour accueillir et lib\u00e9rer encore plus cette parole des femmes des quartiers populaires. Elle explique\u00a0:          \u00ab\u00a0Bien s\u00fbr que vous ne vous sentez pas tr\u00e8s concern\u00e9e par une Ad\u00e8le Haenel quand vous habitez dans une tour de Saint-Denis. Mais si des gens qui partagent le m\u00eame quotidien se mettent \u00e0 parler en Seine-Saint-Denis, forc\u00e9ment \u00e7a va vous pousser \u00e0 franchir le cap.\u00a0\u00bb          Ghada Hatem mise donc beaucoup sur l\u2019\u00e9cole chez les plus jeunes pour assurer cette \u00e9mancipation des filles\u00a0:          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9cole va montrer \u00e0 ces filles qu\u2019elles ont des droits, qu\u2019il faut prendre la parole. Ce n\u2019est pas toujours dans leur famille qu\u2019on va les pousser \u00e0 le faire. Si \u00e0 l\u2019\u00e9cole, vous vous sentez soutenue par une infirmi\u00e8re scolaire ou une CPE qui vous dit que quoi qu\u2019il arrive quelqu\u2019un vous accompagnera, vous am\u00e8nera au commissariat, \u00e7a motivera les jeunes filles et les aidera \u00e0 s\u2019\u00e9manciper.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Ghada Hatem, celle qui r\u00e9pare les femmes victimes de violences.          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/4cf7123_1664875307241-le-monde-metoo-saint-denis-0826.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ghada Hatem, celle qui r\u00e9pare les femmes victimes de violences","dateModified":"2022-10-05T12:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:13:17+00:00","articleBody":"      \u00ab La question principale qui se pose pour les femmes des quartiers populaires est celle de la pr\u00e9carit\u00e9. Souvent, une femme ne peut pas quitter son logement pour \u00e9chapper aux violences conjugales parce qu\u2019elle ne sait pas o\u00f9 aller, elle n\u2019a pas les moyens de se payer un autre appartement. Et les h\u00e9bergements d\u2019urgence sont trop provisoires et obligent parfois \u00e0 vivre dans des conditions d\u00e9plorables. Certaines pr\u00e9f\u00e8rent continuer de subir une situation dramatique pour ne pas p\u00e9naliser leurs enfants. \u00bb                     Adjera Lakehal-Brafman, directrice de l\u2019association des femmes du Franc-Moisin                Adjera Lakehal, 61 ans, Sonia Casagrande, 72 ans, et Zahia Oumakhlouf, 68 ans, trois des fondatrices de l'association f\u00e9ministe en non-mixit\u00e9 \"Les Dyonisiennes\", cr\u00e9\u00e9e en 2018. A Saint-Denis (93) le 29 septembre 2022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/3eb0500_1664971306791-le-monde-metoo-saint-denis-0668.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Souvent, une femme ne peut pas quitter son logement pour \u00e9chapper aux violences conjugales parce qu\u2019e...","dateModified":"2022-10-05T12:25:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:02:48+00:00","articleBody":"     Si c\u2019\u00e9tait \u00e0 refaire, Sandra Muller, l\u2019initiatrice de #balancetonporc, affirme qu\u2019elle le referait \u00ab\u00a0sans h\u00e9siter\u00a0\u00bb.                Sandra Muller, \u00e0 New York, le 16\u00a0septembre. TIMOTHY A. CLARY\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/27e4398_1664970789924-000-32ka269.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sandra Muller, la cr\u00e9atrice de #balancetonporc","dateModified":"2022-10-05T12:21:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T12:00:01+00:00","articleBody":"     Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs du Monde, et Lorraine de Foucher, journaliste au service Soci\u00e9t\u00e9 (\u00ab\u00a0F\u00e9minicides\u00a0: m\u00e9canique d\u2019un crime annonc\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Violences sexuelles dans le porno\u00a0: \u00ab\u00a0French Bukkake\u00a0\u00bb, une fili\u00e8re de traite des femmes\u00a0\u00bb), r\u00e9pondront \u00e0 vos interrogations sur le traitement des violences sexistes et sexuelles et de #metoo par Le Monde \u00e0 partir de 14\u00a0h\u00a030.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Posez vos questions sur le traitement des violences sexistes et sexuelles et de #metoo par \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T12:09:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T11:40:44+00:00","articleBody":"     En droit, le consentement est li\u00e9 au principe de la libert\u00e9\u00a0: chacun peut consentir \u00e0 se marier, signer un contrat,\u00a0etc. Le terme n\u2019appartient pas au vocabulaire du droit p\u00e9nal, ou de mani\u00e8re tr\u00e8s indirecte. L\u2019article\u00a0222-22 du code p\u00e9nal d\u00e9finit l\u2019agression sexuelle comme \u00ab\u00a0l\u2019atteinte sexuelle commise avec violence, contrainte, menace et surprise\u00a0\u00bb et le viol (article\u00a0222-23) comme \u00ab\u00a0tout acte de p\u00e9n\u00e9tration sexuelle, de quelque nature qu\u2019il soit, ou tout acte bucco-g\u00e9nital commis sur la personne d\u2019autrui ou sur la personne de l\u2019auteur par violence, contrainte, menace ou surprise est un viol.\u00a0\u00a0\u00bb L\u2019une de ces quatre circonstances doit appara\u00eetre, l\u2019absence de consentement verbal ne suffit g\u00e9n\u00e9ralement pas.         Les d\u00e9bats cr\u00e9\u00e9s par #metoo           \u00ab\u00a0Avant\u00a0#metoo, les mouvements f\u00e9ministes avaient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9plac\u00e9 la notion de consentement sur le terrain de l\u2019\u00e9galit\u00e9 plut\u00f4t que de la libert\u00e9, explique la juriste Diane Roman, en insistant sur le fait qu\u2019il ne pouvait y avoir de libert\u00e9 de consentir lorsqu\u2019une personne est prise dans un rapport de pouvoir, par d\u00e9finition in\u00e9galitaire.\u00a0#metoo a raviv\u00e9 ce d\u00e9bat et a amplifi\u00e9 la critique du droit p\u00e9nal, qui n\u2019y a pas recours de mani\u00e8re claire.\u00a0\u00bb          La question a surgi lors de l\u2019examen de la loi Schiappa, en\u00a02018, qui visait \u00e0 cr\u00e9er une \u00ab\u00a0pr\u00e9somption de non-consentement\u00a0\u00bb rendant automatique la qualification de viol en dessous d\u2019un certain \u00e2ge. Le d\u00e9bat s\u2019est cristallis\u00e9 sur le seuil \u00e0 fixer, 13 ou 15\u00a0ans. Mais le conseil d\u2019Etat a \u00e9t\u00e9 saisi en amont du vote de la loi et a averti d\u2019un risque de censure par le Conseil constitutionnel. Le texte finalement adopt\u00e9 ne contenait plus la \u00ab\u00a0pr\u00e9somption de non-consentement\u00a0\u00bb. Les associations de protection de l\u2019enfance ont alors estim\u00e9 que le gouvernement avait \u00ab\u00a0trahi une promesse\u00a0\u00bb de durcissement de la loi.             Lire aussi :     Droit des femmes\u00a0: \u00ab\u00a0La lutte contre toutes les formes de violences et, a fortiori les violences sexistes et sexuelles, n\u2019est pas n\u00e9gociable\u00a0\u00bb             Les changements l\u00e9gislatifs           C\u2019est finalement par la\u00a0loi du 21\u00a0avril\u00a02021 \u00ab\u00a0visant \u00e0 prot\u00e9ger les mineurs des crimes et d\u00e9lits sexuels et de l\u2019inceste\u00a0\u00bb, dont l\u2019examen a co\u00efncid\u00e9 avec sortie du livre de Camille Kouchner\u00a0La Familia grande, d\u00e9crivant l\u2019inceste subi par son fr\u00e8re et le mouvement #metooinceste, que le code p\u00e9nal a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 pour instaurer un \u00e2ge de seuil. Quatre nouvelles infractions y ont \u00e9t\u00e9 inscrites pour punir les actes sexuels sur les mineurs, pr\u00e9cisant qu\u2019aucun adulte ne peut se pr\u00e9valoir du consentement sexuel d\u2019un enfant s\u2019il a moins de 15\u00a0ans, ou moins de 18\u00a0ans en cas d\u2019inceste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que le consentement\u00a0?","dateModified":"2022-10-05T11:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T11:29:35+00:00","articleBody":"     Une tribune sign\u00e9e par une centaine de femmes rejetant le \u00ab\u00a0puritanisme\u00a0\u00bb apparu selon elles avec l\u2019affaire Weinstein a fait grand bruit. Retour sur son itin\u00e9raire et les d\u00e9bats qu\u2019elle suscite.          C\u2019est ainsi\u00a0: certains papiers que l\u2019on pensait retentissants font parfois \u00ab\u00a0pschitt\u00a0\u00bb. D\u2019autres, au contraire, mettent le feu aux poudres.\u00a0La tribune intitul\u00e9e \u00ab\u00a0Des femmes lib\u00e8rent une autre parole\u00a0\u00bb sign\u00e9e, entre autres personnalit\u00e9s, par Catherine Deneuve, Catherine Millet et Ingrid Caven, et publi\u00e9e dans\u00a0Le Monde (dat\u00e9 10\u00a0janvier\u00a02018), est \u00e0 l\u2019\u00e9vidence \u00e0 classer dans la seconde cat\u00e9gorie.             Lire aussi :   L\u2019instant Deneuve\u00a0: retour sur une tribune pol\u00e9mique          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019instant Deneuve\u00a0: retour sur une tribune pol\u00e9mique","dateModified":"2022-10-05T11:46:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T11:10:02+00:00","articleBody":"     Le mouvement de lib\u00e9ration de la parole contre les violences sexuelles et sexistes a eu des r\u00e9percussions profondes. Le Monde a recueilli les t\u00e9moignages des professionnels qui observent, au jour le jour, l\u2019\u00e9volution plus ou moins rapide des mentalit\u00e9s et des comportements.                Isabelle Boisard, assistante sociale, dans le 13e arrondissement de Paris, le 4 octobre 2022. BENJAMIN GIRETTE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Audrey Ringot est m\u00e9diatrice familiale \u00e0 Lille et vice-pr\u00e9sidente de l\u2019association pour la m\u00e9diation familiale. Ici, \u00e0 Lille, le 30 septembre 2022. AIM\u00c9E THIRION POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Rapha\u00ebl Balland, procureur de la R\u00e9publique, au palais de justice de B\u00e9ziers (H\u00e9rault), le 4 octobre 2022. TH\u00c9O COMBES POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Au premier plan, la commissaire No\u00e9mie Cognard, responsable du Groupe des infractions \u00e0 caract\u00e8re sexuel de la s\u00fbret\u00e9 r\u00e9gionale des transports. Dans le groupe en arri\u00e8re-plan, Micha\u00ebl T. (premier en partant de la gauche) et Quentin Co\u00ebdelo (dernier \u00e0 droite). A Paris, le 4\u00a0octobre\u00a02022.\u00a0 BENJAMIN GIRETTE POUR LE MONDE \/ BENJAMIN GIRETTE POUR LE MONDE              A lire :     Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal\u2026          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/1990baf_1664932468020-bg-isabelleboisard-13008.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cinq ans apr\u00e8s #metoo, l\u2019onde de choc\u00a0: ce qui a chang\u00e9 dans les familles, \u00e0 l\u2019\u00e9cole, au tribunal...","dateModified":"2022-10-05T11:14:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:56:53+00:00","articleBody":"     \u00ab Dans l\u2019accueil des femmes des quartiers populaires au commissariat, c\u2019est un peu la loterie\u00a0: on a parfois de tr\u00e8s bonnes exp\u00e9riences et parfois des situations minables concernant les d\u00e9p\u00f4ts de plaintes. Elles sont parfois victimes de sexisme et de racisme ou de m\u00e9pris de classe. Il faudrait donc accentuer encore la formation des policiers. A Saint-Denis, la situation s\u2019est un peu am\u00e9lior\u00e9e puisqu\u2019une convention a \u00e9t\u00e9 sign\u00e9e entre le commissariat et la Maison des femmes. Elle nous permet notamment de former des policiers volontaires sur ces questions.\u00a0\u00bb                Emmanuelle Piet. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Emmanuelle Piet, m\u00e9decin \u00e0 la Maison des femmes de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis)                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/786fd17_1664967449414-le-monde-metoo-saint-denis-0779-piet.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dans l\u2019accueil des femmes des quartiers populaires au commissariat, c\u2019est un peu la loterie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T11:03:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:44:44+00:00","articleBody":"     D\u00e9fini dans le code du travail d\u00e8s 1992, le harc\u00e8lement sexuel est un d\u00e9lit consistant \u00e0 cr\u00e9er un environnement hostile par des gestes ou propos r\u00e9p\u00e9t\u00e9s \u00e0 caract\u00e8re sexuel portant atteinte \u00e0 la dignit\u00e9 d\u2019une personne. En\u00a02012, une loi en pr\u00e9cise les contours dans le code p\u00e9nal, en y ajoutant \u00ab\u00a0le fait, m\u00eame non r\u00e9p\u00e9t\u00e9, d\u2019user de toute forme de pression grave dans le but r\u00e9el ou apparent d\u2019obtenir un acte de nature sexuelle\u00a0\u00bb. Les peines encourues sont aggrav\u00e9es \u00e0 deux ans d\u2019emprisonnement et 30\u00a0000\u00a0euros d\u2019amende.         Les d\u00e9bats cr\u00e9\u00e9s par #metoo           La d\u00e9nonciation de ce ph\u00e9nom\u00e8ne dans la sph\u00e8re professionnelle est ant\u00e9rieure \u00e0 #metoo, mais le mouvement l\u2019a rendue plus pr\u00e9gnante. En\u00a02021, une \u00e9tude europ\u00e9enne r\u00e9v\u00e8le que 60\u00a0% des femmes \u2013 55\u00a0% en France \u2013 ont subi des atteintes sexistes et sexuelles au cours de leur carri\u00e8re.         Les changements           Le gouvernement s\u2019est d\u2019abord empar\u00e9 du sujet du harc\u00e8lement de rue. La loi Schiappa du 1er\u00a0ao\u00fbt\u00a02018 cr\u00e9e une nouvelle contravention, \u00ab\u00a0l\u2019outrage sexiste\u00a0\u00bb, qui punit le fait d\u2019imposer \u00e0 une personne, m\u00eame une seule fois, \u00ab\u00a0tout propos ou comportement \u00e0 connotation sexuelle ou sexiste qui soit porte atteinte \u00e0 sa dignit\u00e9 en raison de son caract\u00e8re d\u00e9gradant ou humiliant, soit cr\u00e9e \u00e0 son encontre une situation intimidante, hostile ou offensante\u00a0\u00bb. Suivre une personne, la siffler ou lui tenir des propos sexistes dans la rue ou les transports sont passibles d\u2019amendes de 90 \u00e0 750\u00a0euros.             Lire aussi :   Non, un regard appuy\u00e9\u00a0ne vous vaudra pas 90\u00a0euros d\u2019amende              En ao\u00fbt\u00a02021, une nouvelle loi a \u00e9largi la d\u00e9finition du harc\u00e8lement sexuel dans le code du travail avec les notions de \u00ab\u00a0propos, comportements ou connotations sexistes r\u00e9p\u00e9t\u00e9s\u00a0\u00bb, et int\u00e8gre la notion de harc\u00e8lement de groupe (ou \u00ab\u00a0d\u2019ambiance\u00a0\u00bb), et donc la pluralit\u00e9 d\u2019auteurs. La France a aussi sign\u00e9 la Convention n\u00b0\u00a0190 de l\u2019Organisation internationale du travail (OIT) sur l\u2019\u00e9limination de la violence et du harc\u00e8lement dans le monde du travail\u00a0: un engagement est surtout symbolique, car il ne s\u2019accompagne pas de moyens suppl\u00e9mentaires allou\u00e9s aux syndicats ou aux responsables des ressources humaines pour prot\u00e9ger les victimes.             Lire aussi :     La lutte contre le harc\u00e8lement au travail s\u2019amplifie          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qu\u2019est-ce que le harc\u00e8lement sexuel\u00a0?","dateModified":"2022-10-05T10:58:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#677008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:38:14+00:00","articleBody":"     #metoo a-t-il eu un impact sur votre vie\u00a0? Travail, loisirs, famille\u2026 Dites-nous en commentaire si quelque chose a chang\u00e9 pour vous depuis 2017 et les d\u00e9buts du mouvement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Participez \u00e0 cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale #metoo","dateModified":"2022-10-05T10:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:30:02+00:00","articleBody":"     Dans un entretien au Monde, les universitaires B\u00e9r\u00e9nice Hamidi et Ga\u00eblle Marti critiquent les repr\u00e9sentations trompeuses des violences sexuelles et sexistes. Un arri\u00e8re-plan collectif qui emp\u00eache leur bonne prise en charge.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00ab\u00a0On constate un \u00e9cart entre l\u2019image que nous nous faisons des violences sexistes et sexuelles et leur r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On ne peut esp\u00e9rer un changement dans la sph\u00e8re juridico-judiciaire sans interroger les repr\u00e9sentat...","dateModified":"2022-10-05T10:34:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:22:00+00:00","articleBody":"     Reine Prat, haut fonctionnaire et sp\u00e9cialiste des in\u00e9galit\u00e9s dans le milieu de la culture, a termin\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 vos questions.          Merci pour vos nombreuses interrogations et contributions.          Restez avec nous pour la suite de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5\u00a0ans de la r\u00e9volution #metoo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce tchat","dateModified":"2022-10-05T10:23:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:17:33+00:00","articleBody":"    Vous dites que dans le secteur de la musique, les femmes sont \u00e9limin\u00e9es \u00e0 chaque \u00e9tape. Qu'est-ce qui vous permet de dire qu'elles sont \u00e9limin\u00e9es parce qu'elles sont des femmes, et pas parce qu'elles sont moins dou\u00e9es que les autres candidats ?    Juliette         Si cette question vous int\u00e9resse r\u00e9ellement, prenez contact avec La Nef, \u00e0 Angoul\u00eame, qui pourra certainement vous communiquer son \u00e9tude, tr\u00e8s \u00e9clairante.          Par ailleurs, je comprends parfaitement que vous ne puissiez pas accepter l\u2019id\u00e9e que des femmes puissent \u00eatre \u00e9limin\u00e9es parce qu\u2019elles sont des femmes. C\u2019est tr\u00e8s douloureux quand on prend conscience de cette r\u00e9alit\u00e9, particuli\u00e8rement quand on est une femme, et on ne peut pas revenir en arri\u00e8re, une fois qu\u2019on conna\u00eet la r\u00e9alit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T10:22:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:15:00+00:00","articleBody":"    La notion de cullture est toujours discutable mais peut-on aujourd'hui la r\u00e9duire aux \"arts\" traditionnels? La publicit\u00e9 et les cr\u00e9ations dans les m\u00e9dias num\u00e9riques n'ont-elle pas un effet plus d\u00e9vastateur qu'un film?     Yufei         Merci de votre question qui me permet une pr\u00e9cision\u00a0: je ne travaille que sur le secteur de la culture \u00ab\u00a0institutionnelle\u00a0\u00bb, celle financ\u00e9e par le minist\u00e8re de la culture, ce qui est plus large que les \u00ab\u00a0arts traditionnels\u00a0\u00bb qui en font partie. Je connais tr\u00e8s mal ce que vous \u00e9voquez. En revanche, je peux vous sugg\u00e9rer la lecture de F\u00e9minismes et Pop culture de Jennifer Padjemi, qui analyse remarquablement bien les cultures \u00ab\u00a0populaires\u00a0\u00bb, s\u00e9ries, vari\u00e9t\u00e9s\u2026 Et pour les m\u00e9dias, celui de Rose Lamy \u2212 Pr\u00e9parez-vous pour la bagarre. D\u00e9faire le discours sexiste dans les m\u00e9dias.             Lire aussi :     Dans la pub, ravalement de fa\u00e7ade pour les clich\u00e9s sexistes              Retrouvez aussi tous les \u00e9pisodes de notre s\u00e9rie d\u2019\u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0Filles de pub\u00a0\u00bb, qui explore un si\u00e8cle de publicit\u00e9 sexiste      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T10:26:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:10:02+00:00","articleBody":"    comment le harc\u00e8lement se manifeste t-il dans le milieu du th\u00e9\u00e2tre?     BIBI         Je vous sugg\u00e8re de lire les t\u00e9moignages des femmes de th\u00e9\u00e2tre publi\u00e9s dans l\u2019ouvrage MeToo Th\u00e9\u00e2tre.\u00a0      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T10:20:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:06:01+00:00","articleBody":"    Comment pouvez-vous dire que la danse classique est cantonn\u00e9e aux XIX\u00e8me si\u00e8cle ? Balanchine, Robbins et plus pr\u00e8s de nous Forsythe utilisent la technique classique ! Vous confondez r\u00e9pertoire du XIX\u00e8me et danse classique.Ce n'est pas admissible \u00e0 votre niveau.    Eug\u00e9nie         Je parlais en effet d\u2019un r\u00e9pertoire qui continue d\u2019impacter les imaginaires, notamment des enfants. Je vous sugg\u00e8re la lecture du dossier paru dans la revue Agone n\u00b065 \u00ab\u00a0Sous le talent\u00a0: la classe, le genre, la race\u00a0\u00bb o\u00f9 ces questions sont tr\u00e8s bien \u00e9tudi\u00e9es par des chercheuses et chercheurs, en particulier l\u2019article sur l\u2019\u00e9cole du ballet de l\u2019op\u00e9ra. Et je vous remercie pour votre remarque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T10:10:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676825","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T10:00:04+00:00","articleBody":"     Dans un r\u00e9cit paru en\u00a02020, Vanessa Springora revenait sur la relation traumatisante qu\u2019elle a eue \u00e0 14\u00a0ans avec l\u2019\u00e9crivain Gabriel Matzneff, sous le regard complaisant du milieu litt\u00e9raire. Son livre,\u00a0Le Consentement, est actuellement adapt\u00e9 au th\u00e9\u00e2tre.                Ludivine Sagnier lors d\u2019une r\u00e9p\u00e9tition de la pi\u00e8ce adapt\u00e9e \u00ab\u00a0Le Consentement\u00a0\u00bb de Vanessa Springora, par S\u00e9bastien Davis. CLEMENT MAHOUDEAU\/AFP                 Ludivine Sagnier, au th\u00e9\u00e2tre de la Libert\u00e9, \u00e0 Toulon, le 3\u00a0octobre\u00a02022. CLEMENT MAHOUDEAU\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/d99458c_1664959933701-141129.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec \u00ab\u00a0Le Consentement\u00a0\u00bb, Vanessa Springora d\u00e9peignait les ressorts de l\u2019emprise","dateModified":"2022-10-05T10:10:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676887","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:57:35+00:00","articleBody":"    Bonjour. Qu'en est-il du monde de la litt\u00e9rature ? Elle aussi a \u00e9t\u00e9 \u00e9clabouss\u00e9e par des scandales. Les choses \u00e9voluent-elles dans ce secteur culturel ?    Chiverne         Dans le domaine de la litt\u00e9rature, il a fallu l\u2019\u00e9norme travail de Martine Reid pour rendre visibles les \u0153uvres des \u00e9crivaines des si\u00e8cles pass\u00e9es, absentes de l\u2019histoire litt\u00e9raire officielle. Parall\u00e8lement, de plus en plus d\u2019\u00e9crivaines ont aujourd\u2019hui acc\u00e8s \u00e0 la publication et aux r\u00e9compenses litt\u00e9raires, m\u00eame si les \u00e9crivains sont encore tr\u00e8s largement plus visibles, publi\u00e9s, r\u00e9compens\u00e9s que les \u00e9crivaines. Le minist\u00e8re de la culture fait depuis quelques ann\u00e9es des statistiques sexu\u00e9es qui montrent les \u00e9volutions mais il indique chaque ann\u00e9e que \u00ab\u00a0le constat reste s\u00e9v\u00e8re\u00a0\u00bb.          En ce qui concerne les \u00ab\u00a0scandales\u00a0\u00bb que vous \u00e9voquez, l\u2019impunit\u00e9 des agresseurs \u2212 d\u00fbment constat\u00e9e et tr\u00e8s bien mise en lumi\u00e8re, dans un autre secteur, par le livre d\u2019H\u00e9l\u00e8ne Devynck \u2212 permet sans doute que les pratiques d\u00e9lictueuses continuent sans qu\u2019elles fassent forc\u00e9ment scandale.             Lire aussi :     Un an au c\u0153ur de l\u2019affaire PPDA\u00a0: H\u00e9l\u00e8ne Devynck, les mots pour le dire          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T10:07:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676847","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:52:01+00:00","articleBody":"    Bonjour Mme Prat et LM\r\nJuste une constatation navrante : La proportion d'actrices ayant eu (quasi syst\u00e9matiquement) des sc\u00e8nes de nus est largement plus \u00e9lev\u00e9e que la proportion d'acteurs ayant tourn\u00e9s nus.\r\nC'est \u00e0 mon avis la premi\u00e8re \"violence \"sexuelle.\r\nMerci de votre retour.    marti         Certainement. C\u2019est aussi le cas dans les repr\u00e9sentations mus\u00e9ales\u00a0: vous connaissez certainement le travail des artistes am\u00e9ricaines, les Guerrilla Girls, qui ont comptabilis\u00e9 les femmes artistes dont les \u0153uvres sont expos\u00e9es dans les mus\u00e9es et les \u0153uvres montrant des femmes nues\u00a0!             Lire aussi :   Les Guerrilla Girls \u00e0 l\u2019assaut du sexisme dans l\u2019art          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:53:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676818","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:45:00+00:00","articleBody":"    La culture n\u2019est-elle pas un lieu o\u00f9 les st\u00e9r\u00e9otypes de genre sont en partie forg\u00e9s, construits ? (Jeunesse, beaut\u00e9, blancheur, etc.)    Alma         Bien s\u00fbr. Je parlerais plut\u00f4t d\u2019assignations que de st\u00e9r\u00e9otypes, mais vous avez raison. Un premier pas a \u00e9t\u00e9 fait par le Conservatoire national sup\u00e9rieur d\u2019art dramatique, sous la direction de Claire Lasne-Darcueil, dont la charte proclame\u00a0: \u00ab\u00a0La notion d\u2019emploi est d\u00e9finitivement abolie\u00a0\u00bb\u00a0; en cons\u00e9quence, toute personne peut interpr\u00e9ter n\u2019importe quel r\u00f4le. C\u2019est une v\u00e9ritable r\u00e9volution dans le monde du th\u00e9\u00e2tre, mais d\u00e8s qu\u2019on est sorti du Conservatoire, on peut se rendre compte que la vie professionnelle reste contrainte par ces r\u00e8gles de conformit\u00e9 \u00e0 un emploi, qui datent du XIX\u1d49\u00a0si\u00e8cle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:38:19+00:00","articleBody":"    Bonjour travaillant dans le milieu de l'op\u00e9ra, et donc du spectacle vivant, j'observe que le probl\u00e8me du harc\u00e8lement sexuel ne se traduit pas tant par des actes de violences ou de gestes d\u00e9plac\u00e9s, que par une pression constante de s\u00e9lection sur le physique des chanteuses ou des actrices. Le harc\u00e8lement sexuel serait l'arbre qui cache la for\u00eat d'un syst\u00e8me qui viserait a l'injonction physique sur les femmes au nom de la sacro sainte exigence artistique. J'aimerais savoir ce que le milieu culturel est pr\u00eat \u00e0 envisager pour mettre fin \u00e0 ces abus. Merci par avance !    Olivier B         Je suis \u00e9videmment d\u2019accord avec votre analyse. J\u2019ajouterais que le harc\u00e8lement sexuel, les gestes d\u00e9plac\u00e9s sont un r\u00e9el probl\u00e8me mais qu\u2019ils sont \u00ab\u00a0autoris\u00e9s\u00a0\u00bb au sens fort du terme par les injonctions diff\u00e9renci\u00e9es faites aux personnes en fonction de leur sexe \/ genre et, tout particuli\u00e8rement, le contr\u00f4le du corps des femmes (dans les repr\u00e9sentations et le travail artistiques comme dans la vie courante), contr\u00f4le qui correspond tout \u00e0 fait \u00e0 ce que vous d\u00e9civez comme \u00ab\u00a0s\u00e9lection sur le physique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:30:00+00:00","articleBody":"    Bonjour Reine, merci pour vos \u00e9crits qui sont une petite lueur d'espoir dans une situation initiale pas terrible... Est-ce que votre livre \"Exploser le plafond\" a eu des cons\u00e9quences positives sur la mani\u00e8re dont le minist\u00e8re de la culture se saisit de ses questions, notamment dans ce qu'il exige des structures conventionn\u00e9es ou subventionn\u00e9es?    Agathe         Je ne crois pas que mon petit livre ait un quelconque effet sur le fonctionnement du minist\u00e8re de la culture et les d\u00e9cisions qu\u2019il prend. Le minist\u00e8re de la culture \u2212 comme l\u2019ensemble du gouvernement et certaines collectivit\u00e9s territoriales, mais aussi institutions culturelles \u2212 fonctionne par \u00ab\u00a0affichage\u00a0\u00bb. Ensuite les d\u00e9cisions sont tr\u00e8s souvent en opposition avec l\u2019affichage. La haut fonctionnaire \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9 et \u00e0 la diversit\u00e9 fait un formidable travail de veille et de pr\u00e9conisations dont les d\u00e9cisionnaires ne s\u2019emparent que mollement.          La feuille de route du minist\u00e8re de la culture et de la communication commence chaque ann\u00e9e, depuis 2017, par\u00a0: \u00ab\u00a0Le constat reste s\u00e9v\u00e8re.\u00a0\u00bb Tant que les personnes discrimin\u00e9es minor\u00e9es ne s\u2019organiseront pas massivement pour exiger que les choses changent, elles ne changeront pas. Est-ce que la profession, qui \u00e9dite maintenant des chartes de bonne conduite, se mobilise \u00e0 chaque changement de direction pour soutenir les candidatures de femmes quand elles sont aussi comp\u00e9tentes que leurs homologues masculins (ce qui est toujours le cas)\u00a0? Non, la \u00ab\u00a0profession\u00a0\u00bb soutient ceux qui lui ressemblent et la \u00ab\u00a0profession\u00a0\u00bb reste majoritairement masculine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:42:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676673","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:27:49+00:00","articleBody":"           La main d\u2019une manifestante lors d\u2019un rassemblement contre les violences sexistes et sexuelles appel\u00e9 par le collectif Effronte-e-s, sur la place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris, le 29 octobre 2017. BERTRAND GUAY\/AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/b18866e_1664961933345-119456.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:27:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676779","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:26:12+00:00","articleBody":"    Je suis partag\u00e9 entre consternation devant certains raisonnements (un \u00ab chef \u00bb d\u2019orchestre serait forc\u00e9ment un homme ? et un conductor anglais ?) et surpris par une certaine na\u00efvet\u00e9 concernant la nature m\u00eame de certains m\u00e9tiers. Prenons les actrices :  il existe de nombreux r\u00f4les, mais susciter le d\u00e9sir fait partie du m\u00e9tier. C\u2019est certainement moins contraignant pour les hommes, et on peut en d\u00e9battre, mais n\u2019avez-vous pas peur de vous ridiculiser en invoquant des probl\u00e8mes imaginaires (et id\u00e9ologiques) plut\u00f4t que des probl\u00e8mes r\u00e9els (le harc\u00e8lement sexuel) ?     Leo         Je n\u2019ai absolument pas peur du ridicule. Je vous sugg\u00e8re vivement la lecture d\u2019un petit livre, Exploser le plafond. Pr\u00e9cis de f\u00e9minisme \u00e0 l\u2019usage du monde de la culture, qui explique tr\u00e8s bien que tout est li\u00e9\u00a0: le harc\u00e8lement sexuel n\u2019est possible, est facilit\u00e9, et permis, que dans un monde organis\u00e9 selon les r\u00e8gles du patriarcat\u00a0: un chef d\u2019orchestre est, effectivement, n\u00e9cessairement un homme. Les cheffes d\u2019orchestre sont de plus en plus nombreuses et talentueuses mais il a fallu cr\u00e9er un programme sp\u00e9cifique, la Maestra, pour qu\u2019elles commencent \u00e0 \u00eatre visibles, et on est encore loin du compte\u00a0: faites des statistiques sur les programmations de France Musique, c\u2019est facile, \u00e7a se fait de la maison\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:30:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:17:02+00:00","articleBody":"    D\u00e8s 2013, le rapport s\u00e9natorial sur la place des femmes dans les arts et la culture s'\u00e9mouvait dans des termes scandalis\u00e9s de l'ambiance d\u00e9l\u00e9t\u00e8re des \u00e9coles d'art, o\u00f9 de nombreux enseignants consid\u00e9raient que leur r\u00f4le p\u00e9dagogique allait jusqu'\u00e0 l'initiation sexuelle. De nombreux mouvements #balance se sont d\u00e9clench\u00e9s mais force est de constater que de nombreux confr\u00e8res probl\u00e9matiques restent en poste et couverts par leurs directions, tandis que les faits rapport\u00e9s par les \u00e9tudiant.es sont minimis\u00e9s. En gros, les \u00e9coles misent sur le fait que les \u00e9tudiant.es finissent toujours par partir au bout d'un certain temps. Il faut des faits particuli\u00e8rement graves (comme un viol) pour que l'institution agisse fermement. Pendant ce temps-l\u00e0, ce sont de jeunes personnes qui sont laiss\u00e9es dans les pattes d'adultes qui abusent de leur autorit\u00e9 sans \u00eatre r\u00e9ellement inqui\u00e9t\u00e9s. O\u00f9 en sont les tutelles ?    F\u00e9lixe          Ce que vous d\u00e9crivez correspond parfaitement \u00e0 la r\u00e9alit\u00e9. Les \u00e9coles d\u2019art, quelles que soient les disciplines, sont un lieu de souffrances pour beaucoup d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es et d\u2019enseignant\u00b7es. Il y a quelques ann\u00e9es, les personnels des \u00e9coles d\u2019art avaient organis\u00e9 un sitting pendant plusieurs jours et nuits dans les bureaux de la ministre de la culture pour obtenir un meilleur traitement de leur situation. A quand une action collective forte pour obtenir que les comportements que vous pointez cessent\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:21:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676739","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:10:00+00:00","articleBody":"    Que mettre en place pour que les enseignements de #metoo impactent durablement la soci\u00e9t\u00e9 ?     Jen         Le monde de la culture a un r\u00f4le tr\u00e8s important pour les changements soci\u00e9taux puisqu\u2019il produit des \u00ab\u00a0repr\u00e9sentations\u00a0\u00bb qui impactent des publics plus ou moins nombreux. Ainsi quand une actrice noire n\u2019obtient jamais d\u2019autre r\u00f4le que ceux de \u00ab\u00a0femme de m\u00e9nage\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0mamma\u00a0\u00bb ou au mieux d\u2019aide-soignante, le spectacle dit que les femmes noires ne peuvent pas \u00eatre avocates ou chirurgiennes\u2026 Les repr\u00e9sentations propos\u00e9es ne rendent pas compte de la r\u00e9alit\u00e9, elles montrent un monde r\u00e9gressif. Changer cela \u2212 donc donner les moyens de cr\u00e9er des \u0153uvres r\u00e9ellement nouvelles \u00e0 des personnes qui portent dans leur vie et leur imaginaire cette \u00ab\u00a0nouveaut\u00e9\u00a0\u00bb \u2212 serait une contribution essentielle aux changements soci\u00e9taux. Malheureusement, ce qui se passe est tout diff\u00e9rent, et les hommes utilisent maintenant le f\u00e9minisme comme fonds de commerce. Ils ne sont pourtant pas les mieux plac\u00e9s pour parler et montrer les violences faites aux femmes, par exemple.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:14:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:04:28+00:00","articleBody":"    Bonjour, on a l'impression que #MeToo est parti du monde de la culture mais que ce n'est pas forc\u00e9ment l\u00e0 que cela a eu le plus d'effet, notamment sur la repr\u00e9sentation des femmes au cin\u00e9ma. Encore r\u00e9cemment, il y a eu une pol\u00e9mique avec une couverture de magazine o\u00f9 il n'y avait que des hommes cin\u00e9astes en Une. Tout \u00e7a pour \u00e7a?\r\n    Woke         Dans le monde de la culture, comme dans tous les espaces o\u00f9 s\u2019exerce le pouvoir, les r\u00e9sistances sont \u00e0 la mesure des changements. Les r\u00e9sistances peuvent \u00eatre violentes mais aussi sournoises. Il n\u2019y a aucune raison pour que les personnes qui jouissent de privil\u00e8ges s\u2019en laissent d\u00e9poss\u00e9der all\u00e8grement\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:09:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T09:02:31+00:00","articleBody":"    Peut-on dire que dans le milieu du cin\u00e9ma, les faits, pourtant massifs, sont minor\u00e9s, que l'omerta y r\u00e8gne plus que dans les autres domaines de la culture, que l'on prot\u00e8ge encore la figure sacralis\u00e9e du metteur en sc\u00e8ne ?     johann cruyff         Bien s\u00fbr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:56:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'en est-il du secteur de la danse classique dans les grandes compagnies ?    Soph         La danse classique est une survivance d\u2019un art du XIX\u1d49\u00a0si\u00e8cle qui enferme les femmes et les hommes dans des r\u00f4les et des rapports que le mouvement #metoo s\u2019attache justement \u00e0 transformer. Quand vous voyez des petites filles d\u00e9guis\u00e9es en petits rats, toutes sur le m\u00eame mod\u00e8le, excluant les peaux qui ne conviennent pas, auxquelles les costumes, accessoires, maquillages ne conviennent pas, on peut avoir le c\u0153ur bris\u00e9 de ce que \u00e7a dit de leurs imaginaires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:01:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:54:03+00:00","articleBody":"     Le 28\u00a0f\u00e9vrier\u00a02020, l\u2019actrice Ad\u00e8le Haenel\u00a0quittait la c\u00e9r\u00e9monie des C\u00e9sars \u00e0 l\u2019annonce du sacre de Roman Polanski, nomm\u00e9 meilleur r\u00e9alisateur pour son film\u00a0J\u2019accuse. \u00ab\u00a0La honte\u00a0\u00bb, pronon\u00e7ait-elle \u00e0 l\u2019intention du cin\u00e9aste franco-polonais, accus\u00e9 de viols par une dizaine de femmes. Ses mots ont retenti comme une d\u00e9tonation, tandis que le Centre national du cin\u00e9ma et de l\u2019image anim\u00e9e n\u2019avait d\u2019autre choix que d\u2019\u0153uvrer en faveur de la parit\u00e9 et contre les violences sexuelles et sexistes. Depuis, nombre de cin\u00e9astes, souvent des femmes, ont entrepris de r\u00e9\u00e9crire les r\u00f4les f\u00e9minins, faisant \u00e9merger une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019intr\u00e9pides.             Lire aussi :     #metoo\u00a0: cinq ans apr\u00e8s, l\u2019inflexion titanesque des sc\u00e9narios de films fran\u00e7ais                    Membre du mouvement #MeTooTh\u00e9\u00e2tre, Marie Coquille-Chambel (G) et Ad\u00e8le Haenel (2R) participent \u00e0 une manifestation contre le harc\u00e8lement sexuel dans le milieu du th\u00e9\u00e2tre, lors de la c\u00e9r\u00e9monie de remise du 33e prix Moli\u00e8res, devant la salle des Folies Berg\u00e8re \u00e0 Paris le 30 mai 2022. AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/beda053_1664960266499-000-32bl38x.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019impact de #metoo sur le cin\u00e9ma fran\u00e7ais","dateModified":"2022-10-05T09:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:44:52+00:00","articleBody":"    Bonjour, observez-vous des angles morts dans le secteur culturel qui \"r\u00e9sisteraient\" \u00e0 #Metoo ? Je pense au secteur du cirque notamment qui conna\u00eet des tentatives avec #balancetoncirque mais dont on n'entend quasiment jamais parler ? Merci.    macaron         Bien s\u00fbr, les r\u00e9sistances, dans tous les secteurs de la culture, sont importantes. Elles trouvent de nouvelles armes chaque fois qu\u2019on constate des avanc\u00e9es.\u00a0Les attaques contre ce qu\u2019on appelle en France la \u00ab\u00a0culture woke\u00a0\u00bb ou la \u00ab\u00a0cancel culture\u00a0\u00bb \u2212 qu\u2019on se garde bien de traduire \u2212 sont un bel exemple de retournement\u00a0: alors que les \u0153uvres produites par des femmes, et leurs autrices elles-m\u00eames, sont syst\u00e9matiquement effac\u00e9es de l\u2019histoire de l\u2019art, on voudrait nous faire croire que les \u0153uvres produites par des hommes sont menac\u00e9es de disparition. De qui se moque-t-on\u00a0? Laure Murat a tr\u00e8s bien expliqu\u00e9 cela dans son livre Qui annule quoi\u00a0?.\u00a0      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T09:08:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:38:10+00:00","articleBody":"    Dans quel secteur de la culture les in\u00e9galit\u00e9s sont-elles les plus criantes ?    Danke         La musique est sans doute le secteur o\u00f9 le patriarcat est le plus caricatural, en tout cas le plus visible\u00a0: pour exemple, la figure DU CHEF d\u2019orchestre, g\u00e9nie romantique dat\u00e9 XIX\u1d49\u00a0si\u00e8cle mais toujours vaillant\u00a0! Le jazz est fortement excluant pour les instrumentistes, les musiciennes comme chanteuses rarement \u00e0 la batterie, trompette,\u00a0etc. Dans le secteur des musiques dites actuelles, La Nef \u00e0 Angoul\u00eame a r\u00e9alis\u00e9 une \u00e9tude sur \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vaporation des musiciennes\u00a0\u00bb entre l\u2019\u00e9cole de musique, les pratiques amatrices et la professionnalisation. A chaque \u00e9tape, des femmes sont \u00e9limin\u00e9es en grande quantit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T08:45:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:34:17+00:00","articleBody":"    A votre avis est-ce un hasard que le mouvement ait commenc\u00e9 dans le monde de la culture ? Est-ce un endroit o\u00f9 il y a particuli\u00e8rement des abus ?    Milo         Bonjour Milo,La culture est surtout un secteur \u00ab\u00a0pr\u00e9sum\u00e9 innocent\u00a0\u00bb, un secteur qui pr\u00e9tend proposer de nouveaux imaginaires et qui, de fait, reproduit des normes sociales, de genre,\u00a0etc., dans les \u00ab\u00a0repr\u00e9sentations\u00a0\u00bb offertes aux publics. C\u2019est aussi un espace o\u00f9 les agressions sexuelles sont facilit\u00e9es par l\u2019entre-soi\u00a0: on travaille \u00ab\u00a0en famille\u00a0\u00bb, le th\u00e9\u00e2tre est une \u00ab\u00a0maison\u00a0\u00bb, on s\u2019y r\u00e9unit dans le \u00ab\u00a0foyer\u00a0\u00bb et l\u2019intime est fortement mobilis\u00e9 dans le travail.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T08:35:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:31:41+00:00","articleBody":"     C\u2019est le moment de poser votre question sur #metoo et la culture, n\u2019h\u00e9sitez pas\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Reine Prat, autrice de deux rapports minist\u00e9riels \u00ab\u00a0pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes e...","dateModified":"2022-10-05T11:52:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:28:13+00:00","articleBody":"     Depuis 2017, les sc\u00e9narios hollywoodiens promeuvent les r\u00f4les de super-h\u00e9ro\u00efnes, les figures f\u00e9ministes, tout comme les h\u00e9ros non blancs.                Viola Davis dans \u00ab\u00a0The Woman King\u00a0\u00bb, de Gina Prince-Bythewood.\u00a0SONY PICTURES ILZE KITSHOFF \/ AP              Lire aussi :     #metoo\u00a0: \u00e0 Hollywood, les femmes tiennent d\u00e9sormais le haut de l\u2019affiche          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/09/12/a720fea_39c7ff53e72f4cd381d40cc525f05588-39c7ff53e72f4cd381d40cc525f05588-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment le mouvement #metoo a nourri la cr\u00e9ation cin\u00e9matographique aux Etats-Unis","dateModified":"2022-10-05T08:33:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:22:21+00:00","articleBody":"           Harvey Weinstein arrive au tribunal p\u00e9nal de Manhattan, \u00e0 New York, le 18\u00a0f\u00e9vrier 2020. JOHANNES EISELE\/AFP                 Des actrices hollywoodiennes, et d\u2019autres personnes faisant partie d\u2019un groupe de \u00ab\u00a0briseurs de silence\u00a0\u00bb, ont lutt\u00e9 pour la justice en parlant des crimes d\u2019Harvey Weinstein, lors d\u2019une conf\u00e9rence \u00e0 Los Angeles, en Californie, le 25\u00a0f\u00e9vrier 2020. FREDERIC J. BROWN\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/267192d_1664956703753-119457.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Harvey Weinstein et quelques-unes des femmes qui l\u2019ont accus\u00e9 de violences sexuelles","dateModified":"2022-10-05T08:29:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:13:07+00:00","articleBody":"      Le hashtag #metoo promouvant une lib\u00e9ration de la parole via les r\u00e9seaux sociaux a eu une caisse de r\u00e9sonance moins importante ici qu\u2019\u00e0 Paris. Parce que les femmes de nos quartiers ne sont pas beaucoup sur Twitter. C\u2019est donc \u00e0 nous d\u2019aller o\u00f9 elles sont. On va notamment lancer une permanence avec une gyn\u00e9cologue sur le march\u00e9 de Saint-Denis. On s\u2019organise d\u00e9j\u00e0 aussi pour qu\u2019\u00e0 la manifestation parisienne du 25\u00a0novembre, \u00e0 l\u2019occasion de la Journ\u00e9e internationale de lutte contre les violences faites aux femmes, il y ait un cort\u00e8ge de femmes des quartiers populaires. Parce que sinon on ne les voit jamais \u00e0 ces rassemblements.                 Oriane Filhol, le 3 octobre 2022. CAMILLE GHARBI POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Oriane Filhol, adjointe \u00e0 la mairie de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis) charg\u00e9e des solidarit\u00e9s et des droits des femmes                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/de56523_1664957640980-le-monde-metoo-saint-denis-0854.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0#metoo a eu moins de r\u00e9sonance dans nos quartiers. C\u2019est \u00e0 nous d\u2019aller o\u00f9 sont les femmes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T11:56:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T08:01:34+00:00","articleBody":"     Les rapports r\u00e9dig\u00e9s par Reine Prat, en\u00a02006 et 2009, rendaient visibles l\u2019in\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et hommes dans les lieux de la culture. En octobre\u00a02017, l\u2019affaire Weinstein \u00e9clate et des actrices d\u2019Hollywood r\u00e9v\u00e8lent les pressions sexuelles exerc\u00e9es sur elles, ce qui a un effet lib\u00e9rateur pour de nombreuses victimes dans le monde entier.          Pourquoi le mouvement #metoo a-t-il commenc\u00e9 dans le milieu de la culture\u00a0? La repr\u00e9sentation des femmes dans les \u0153uvres et leur place dans le processus de cr\u00e9ation ou dans les directions ont-elles chang\u00e9 depuis\u00a0?          Reine Prat r\u00e9pondra \u00e0 partir de 10\u00a0h\u00a030 \u00e0 vos questions sur l\u2019\u00e9galit\u00e9 et les discriminations dans les arts et la culture.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo et la culture. Posez vos questions \u00e0 Reine Prat, haut fonctionnaire et autrice de \u00ab\u00a0Exploser le pl...","dateModified":"2022-10-05T08:12:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T07:52:14+00:00","articleBody":"           Des militantes participent \u00e0 la marche #metoo, \u00e0 Hollywood, en Californie, le 10\u00a0novembre 2018. SARAH MORRIS \/ GETTY IMAGES VIA AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/dd78f8e_1664953724614-063-1065993148.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"#metoo\u00a0: \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution cinq ans apr\u00e8s ses d\u00e9buts","dateModified":"2022-10-05T07:55:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T07:33:26+00:00","articleBody":"     A l\u2019origine de cette expression, on trouve l\u2019Afro-Am\u00e9ricaine Tarana Burke, qui est aujourd\u2019hui une f\u00e9ministe reconnue aux Etats-Unis. D\u00e8s 2006, cette travailleuse sociale fondait l\u2019association Me Too (\u00ab\u00a0moi aussi\u00a0\u00bb) pour lutter contre les violences sexuelles commises sur les petites filles noires. Mais le mouvement #metoo ne d\u00e9butera vraiment qu\u2019\u00e0 l\u2019automne 2017.             Lire aussi :     Tarana Burke, la lanceuse m\u00e9connue de #metoo              Le 5\u00a0octobre\u00a02017, le New York Times publie une enqu\u00eate r\u00e9v\u00e9lant les agressions et le harc\u00e8lement sexuels que le c\u00e9l\u00e8bre producteur de cin\u00e9ma Harvey Weinstein faisait subir depuis des ann\u00e9es \u00e0 de nombreuses femmes, notamment \u00e0 l\u2019actrice Ashley Judd (il sera condamn\u00e9 en\u00a02020 \u00e0 vingt-trois ans de r\u00e9clusion pour agression sexuelle et viol).          Le 10\u00a0octobre, The New Yorker publie \u00e0 son tour un long article o\u00f9 plusieurs femmes, dont l\u2019actrice italienne Asia Argento, disaient avoir \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es par le producteur.          Le 15\u00a0octobre, l\u2019actrice am\u00e9ricaine Alyssa Milano tweete \u00ab\u00a0Me Too\u00a0\u00bb et \u00e9voque les violences sexistes et sexuelles auxquelles elle a d\u00fb faire face durant sa carri\u00e8re. En quelques heures, l\u2019expression est devenue un hashtag viral, et des milliers de femmes utilisent #metoo pour t\u00e9moigner des violences sexuelles qu\u2019elles avaient subies ou pouvaient subir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que veut dire #metoo\u00a0?","dateModified":"2022-10-05T07:49:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T07:19:04+00:00","articleBody":"     Ce live s\u2019inscrit dans une op\u00e9ration sp\u00e9ciale du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019occasion des 5 ans de la r\u00e9volution #metoo. Au gr\u00e9 d\u2019une cinquantaine d\u2019articles, reportages et tribunes, publi\u00e9s du 5 au 15\u00a0octobre, Le Monde retrace les grandes \u00e9tapes de cette r\u00e9volution qui, si elle charrie quelques exc\u00e8s, est porteuse de nombreux progr\u00e8s et d\u2019immenses espoirs pour l\u2019avenir.          Nous discuterons ensemble toute la journ\u00e9e du mouvement #metoo et de son impact sur vos vies comme dans le monde entier. Vous pourrez t\u00e9moigner en commentaire et poser vos questions \u00e0 nos intervenants lors de deux tchats\u00a0:         A 10\u00a0h\u00a030, Reine Prat, haut fonctionnaire, autrice de deux rapports minist\u00e9riels \u00ab\u00a0pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes dans les arts du spectacle\u00a0\u00bb (en\u00a02006 et 2009), et d\u2019Exploser le plafond. Pr\u00e9cis de f\u00e9minisme \u00e0 l\u2019usage du monde de la culture (Rue de l\u2019\u00e9chiquier, octobre\u00a02021), interviendra sur l\u2019impact du mouvement #metoo dans le monde de la culture.          A 14\u00a0h\u00a030\u00a0: Gilles van Kote, directeur d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux relations avec les lecteurs du Monde, et Lorraine de Foucher, journaliste au service Soci\u00e9t\u00e9 (\u00ab\u00a0F\u00e9minicides\u00a0: m\u00e9canique d\u2019un crime annonc\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Violences sexuelles dans le porno\u00a0: \u00ab\u00a0French Bukkake\u00a0\u00bb, une fili\u00e8re de traite des femmes\u00a0\u00bb), r\u00e9pondront \u00e0 vos interrogations sur le traitement des violences sexistes et sexuelles et de #metoo par Le Monde.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\ud83d\udce3 Comment va se passer cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale\u00a0?","dateModified":"2022-10-05T07:47:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html#676380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/10/05/metoo-en-direct-l-emergence-de-ce-mouvement-a-permis-de-denoncer-des-comportements-inadmissibles-qui-etaient-tus-jusqu-alors_6144465_3224.html","datePublished":"2022-10-05T07:15:00+00:00","articleBody":"     En octobre 2017, l\u2019affaire Weinstein \u00e9clate et le hashtag #metoo d\u00e9ferle sur les r\u00e9seaux sociaux d\u2019Hollywood puis du monde entier pour d\u00e9noncer les violences sexistes et sexuelles. Cinq ans apr\u00e8s, Le Monde fait le bilan de cette r\u00e9volution sexuelle, culturelle, soci\u00e9tale et judiciaire, en France et dans le monde. Les choses ont-elles r\u00e9ellement chang\u00e9 en 2022\u00a0? L\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes a-t-elle progress\u00e9\u00a0?          Tout au long de cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos t\u00e9moignages sur la mani\u00e8re dont #metoo a influenc\u00e9 (ou non) votre vie depuis 2017.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/3200/1600/1342/671/60/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans cette journ\u00e9e sp\u00e9ciale consacr\u00e9e aux 5 ans de la r\u00e9volution #metoo","dateModified":"2022-10-05T07:21:28+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/3200/2136/1342/895/3/0/ab9fb99_1664981756585-063-1192808901.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/05/19-5">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-5"> ¤ CNC, Netflix, soutien public… Dans un entretien au « Monde », le producteur Saïd Ben Saïd dresse un constat amer sur le financement du cinéma français, à la veille d’une journée d’action de la profession.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »      CNC, Netflix, soutien public… Dans un entretien au « Monde », le producteur Saïd Ben Saïd dresse un constat amer sur le financement du cinéma français, à la veille d’une journée d’action de la profession.          Propos recueillis par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 15h55, mis à jour à 16h57    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Saïd Ben Saïd lors de la cérémonie de clôture de la 72e Berlinale, le 16 février 2022, à Berlin (Allemagne).  SEAN GALLUP/GETTY IMAGES VIA AFP               Face à la crise inquiétante que connaît la fréquentation des salles de cinéma, quelque trois cents professionnels indépendants du secteur – tous métiers confondus – avaient signé, le 17 mai 2022, une tribune dans Le Monde mettant expressément en cause les choix politiques du Centre national du cinéma et de l’image animée (CNC). Ce texte, qui s’inquiétait d’une inflexion idéologique de l’institution, en appelait à la tenue d’Etats généraux du cinéma français. Une journée de rassemblement de la profession est prévue, le 6 octobre, à l’Institut du monde arabe, à Paris, pour pousser les pouvoirs publics à leur organisation concrète. Rencontre avec le producteur Saïd Ben Saïd (André Téchiné, Paul Verhœven, Nadav Lapid, David Cronenberg…), l’un des fers de lance de ce mouvement, pour en mieux cerner les enjeux.          Le rapport sur le financement du cinéma français remis en 2018 par celui qui était alors le nouveau directeur du CNC, Dominique Boutonnat, a immédiatement inquiété une partie de la profession. Que lui reprochez-vous ?          C’est un rapport qui ne prend pas en compte la singularité des films en faisant comme s’ils étaient tous pareils et qui préconise, au nom d’une conception purement comptable de la culture, la destruction de l’action publique en matière de cinéma.          Qu’est-ce qui a, depuis lors, changé dans la politique du CNC ?          Rappelons d’abord que le CNC ne distribue pas de subventions aux professionnels du cinéma mais réinjecte l’argent provenant de l’exploitation des films dans le cinéma français sous forme de soutiens automatique et sélectif. Ce soutien automatique est proportionnel au succès commercial du film, alors que le soutien sélectif est attribué à des films ayant une dimension artistique mais ne répondant pas forcément aux critères du marché. C’est ce principe de péréquation, qui a fait ses preuves depuis des décennies et que nous envie le monde entier, qui est progressivement remis en cause par des objectifs de résultats, de rentabilité et de performance.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Les choix politiques de nos institutions fragilisent gravement le cinéma »                 La marginalisation du cinéma au profit de l’audiovisuel dans la politique d’aide du CNC est un élément important de votre argumentaire.          Dominique Boutonnat aimerait fusionner les dispositifs d’accompagnement et de soutien du cinéma avec ceux de l’audiovisuel, en partant du constat que les séries ont progressivement rempli le vide laissé par une partie du cinéma. L’observation n’est pas totalement fausse, mais on ne peut plus partielle et partiale. Le cinéma est devenu, avec la disparition des studios, qui ne produisent plus que des franchises, un artisanat produisant des prototypes : les films de Kelly Reichardt et Bennett Miller en Amérique, ceux de Hong Sang-soo, Lee Chang-dong ou Hamaguchi en Asie, Abdellatif Kechiche, Julia Ducournau ou Alice Diop en France… La production de séries est une industrie. C’est le règne de la quantité. Ce sont deux approches économiques et artistiques radicalement différentes.        Il vous reste 58.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/05/said-ben-said-producteur-de-cinema-il-y-a-trop-de-films-et-beaucoup-se-ressemblent_6144554_3246.html"},"headline":"Sa\u00efd Ben Sa\u00efd, producteur de cin\u00e9ma\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-05T15:55:06+02:00","datePublished":"2022-10-05T15:55:06+02:00","dateModified":"2022-10-05T16:57:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"CNC, Netflix, soutien public\u2026 Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le producteur Sa\u00efd Ben Sa\u00efd dresse un constat amer sur le financement du cin\u00e9ma fran\u00e7ais, \u00e0 la veille d\u2019une journ\u00e9e d\u2019action de la profession.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/324/0/7442/3721/1342/671/60/0/abc55d9_1664880966997-020-1370947050.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-6">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-6"> ¤ Marine Tanguy est la fondatrice de MTArt Agency, l’une des premières agences de communication consacrée aux artistes contemporains. Son équipe parisienne et treize de ses poulains l’accusent aujourd’hui.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Arts             Accusations de travail dissimulé, harcèlement moral et fraude : chez MTArt, l’agent ne fait pas le bonheur      Marine Tanguy est la fondatrice de MTArt Agency, l’une des premières agences de communication consacrée aux artistes contemporains. Son équipe parisienne et treize de ses poulains l’accusent aujourd’hui.          Par Roxana Azimi         Publié aujourd’hui à 15h47, mis à jour à 15h47    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Marine Tanguy à Los Angeles,  en 2014. Un plus tard, elle fondait l’agence MTArt.  ROCHELLE BRODIN/GETTY IMAGES VIA AFP               Le monde de l’art se dit tolérant, ouvert, à l’avant-garde des questions de société. Derrière les paillettes et les bons sentiments, la réalité est parfois tout autre. A son échelle, l’affaire MTArt en offre un bon exemple. L’histoire débute par des « stories » publiées le 24 septembre sur #balancetonagency, un compte Instagram qui, depuis 2020, partage les témoignages anonymes de victimes présumées de harcèlement dans les agences de communication.          « Elle m’a dit que j’étais une pleurnicheuse, que les faibles ne pouvaient réussir dans sa boîte », lâche un post accusant MTArt, aujourd’hui effacé. « Elle », c’est Marine Tanguy, 33 ans, la patronne de MTArt Agency, une agence fondée en 2015 à Londres qui se présente comme une alternative aux galeries et sert d’intermédiaire entre les artistes, les collectivités et les marques. Classée en 2018 par Forbes parmi les « 30 Under 30 », le palmarès des trente jeunes entrepreneurs de moins de 30 ans, sa jeune fondatrice compte une vingtaine d’investisseurs, dont l’entrepreneur Frédéric Jousset, patron du groupe Beaux Arts & Cie.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les maisons de ventes cèdent à la fièvre des NFT, œuvres virtuelles                 Aujourd’hui, ce sont les trois employées du bureau parisien de MTArt (qui disent ne pas être à l’origine des posts sur #balancetonagency), épaulées par treize artistes, qui comptent saisir en octobre le conseil de prud’hommes ainsi que le procureur de la République. Les chefs d’accusation sont graves : travail dissimulé (un délit passible de trois ans d’emprisonnement et de 225 000 euros d’amende pour l’entreprise coupable), fraude fiscale, fraude douanière et harcèlement moral.          Pressions et humiliations          Elise (tous les prénoms ont été modifiés) a été recrutée en septembre 2021 pour diriger le bureau parisien de MTArt. « Marine était chic, rapporte la jeune femme. Elle avait monté son business toute seule, j’étais impressionnée par la force de son engagement. » Si impressionnée qu’elle accepte de travailler sous le statut d’autoentrepreneuse, avec la promesse tacite d’une régularisation qui ne viendra jamais. Elise carbure si bien qu’en six mois elle engrange un chiffre d’affaires d’un demi-million d’euros. L’équipe grossit. En janvier 2022, Isabelle est engagée, puis Léa. Les trois ont envie de bien faire. Mais très vite elles déchantent.           « Est-ce que j’apporte quelque chose à la conversation ? Cela aura-t-il un impact positif sur notre cible ou notre audience ? Si la réponse est non, abstenez-vous » - extrait du règlement de MTArt Agency          Bien que travaillant en tant que prestataires de services en free-lance, elles doivent respecter, disent-elles, un règlement intérieur. MTArt peut ainsi leur refuser un congé parental si leur absence a un impact sur le business. Les rendez-vous médicaux doivent être pris hors des horaires de bureau, faute de quoi il faut rattraper les heures perdues. Plus surprenant, elles sont invitées à réfléchir à deux fois avant de prendre la parole. « Est-ce que j’apporte quelque chose à la conversation ? Quelque chose de nouveau ? Cela aura-t-il un impact positif sur notre cible ou notre audience ? Si la réponse est non, abstenez-vous », précise le règlement.        Il vous reste 46.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures lunch box pour la pause déjeuner  Les popotes et gamelles d’antan reviennent en force sous de nouveaux noms, lunch box ou bento box, pour séduire les employés de bureau et les travailleurs nomades. Vous voulez rejoindre le mouvement ? Nous avons testé une trentaine de modèles des marques Tupperware, Oxo, Luminarc, Monbento, Thermos, etc. Parcourez notre comparatif pour trouver celui qui convient à votre mode de vie et vos besoins.                              Les meilleurs moules pour faire des bâtonnets de glace maison  Comparatif « Wirecutter ». Comment se rafraîchir quand les températures montent ? Que ce soit pour les adultes ou les enfants, fabriquer des glaces maison est ludique et savoureux. Suivez le guide pour choisir le moule le plus facile d’utilisation, esthétique et durable, qui donnera des glaces d’une bonne taille et bien consistantes.                              Le devoir de conseil s’applique aussi à l’achat d’un camping-car  Le vendeur professionnel doit se renseigner sur les besoins de l’acheteur, faute de quoi, il peut être condamné à le rembourser.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/10/05/accusations-de-travail-dissimule-harcelement-moral-et-fraude-chez-mtart-l-agent-ne-fait-pas-le-bonheur_6144552_4500055.html"},"headline":"Accusations de travail dissimul\u00e9, harc\u00e8lement moral et fraude\u00a0: chez MTArt, l\u2019agent ne fait pas le bonheur","dateCreated":"2022-10-05T15:47:00+02:00","datePublished":"2022-10-05T15:47:00+02:00","dateModified":"2022-10-05T15:47:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Arts"],"keywords":["\u00c9conomie","Emploi","Droit social","Aux derni\u00e8res nouvelles","M le mag","Arts","Culture"],"description":"Marine Tanguy est la fondatrice de MTArt Agency, l\u2019une des premi\u00e8res agences de communication consacr\u00e9e aux artistes contemporains. Son \u00e9quipe parisienne et treize de ses poulains l\u2019accusent aujourd\u2019hui.","author":[{"@type":"Person","name":"Roxana Azimi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/347/0/1017/508/1342/671/60/0/caed745_228791-3291920.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-7">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-7"> ¤ Connu pour ses performances graphiques (drawing shows) au cours desquelles il réalisait des fresques à main levée, en direct et en public, sans esquisse ni travail préparatoire, il s’est éteint le 3 octobre, à l’âge de 47 ans.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Disparitions       Culture             La mort du dessinateur sud-coréen Kim Jung Gi      Connu pour ses performances graphiques (drawing shows) au cours desquelles il réalisait des fresques à main levée, en direct et en public, sans esquisse ni travail préparatoire, il s’est éteint le 3 octobre, à l’âge de 47 ans.          Par Frédéric Potet         Publié aujourd’hui à 15h33, mis à jour à 15h53        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Kim Jung Gi, à Paris, en septembre 2022.  ROMUALD MEIGNEUX                 Le dessinateur et performer sud-coréen Kim Jung Gi est mort, lundi 3 octobre à Paris, à l’âge de 47 ans. Il a succombé à une crise cardiaque alors qu’il venait présenter une exposition de ses œuvres à la galerie Daniel Maghen, dans le cadre d’une tournée internationale.            Né en 1975 à Goyang, dans la province de Gyeonggi, banlieue de Séoul, en Corée du Sud, il était diplômé des Beaux arts de Busan. Kim Jung Gi s’était surtout fait connaître, ces dernières années, pour ses performances graphiques (drawing shows) au cours desquelles il réalisait des fresques à main levée, en direct et en public, sans esquisse ni travail préparatoire. Invité de nombreux festivals et salons artistiques, l’illustrateur avait le don de commencer une œuvre par un détail infime – la mèche de cheveu d’un enfant, la queue d’un chien – avant d’élargir peu à peu sa composition, riche de dizaines de personnages - et ce sur plusieurs mètres carrés de papier. Ses vidéos sur Internet compte plusieurs millions de vues.                 Avant cela, Kim Jung Gi avait embrassé une carrière de dessinateur de manhwa (la bande dessinée coréenne) et avait publié une série BD en France aux côtés du scénariste Jean-David Morvan (Spygames, Glénat). On lui doit également plusieurs carnets de croquis aux éditions Caurette et Superani.                 Frédéric Potet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/10/05/la-mort-du-dessinateur-sud-coreen-kim-jung-gi_6144550_3382.html"},"headline":"La mort du dessinateur sud-cor\u00e9en Kim Jung Gi","dateCreated":"2022-10-05T15:33:07+02:00","datePublished":"2022-10-05T15:33:07+02:00","dateModified":"2022-10-05T15:53:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Culture"],"keywords":["Arts","Culture","Livres","Bande dessin\u00e9e","Disparitions"],"description":"Connu pour ses performances graphiques (drawing shows) au cours desquelles il r\u00e9alisait des fresques \u00e0 main lev\u00e9e, en direct et en public, sans esquisse ni travail pr\u00e9paratoire, il s\u2019est \u00e9teint le 3 octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 47 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/570/0/6832/3416/1342/671/60/0/37b4963_1664970054231-kim-jung-gi-2022-09-15-c-romuald-meigneux.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-8">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-8"> ¤ Le Musée d’art moderne de Paris présente 150 œuvres sur toile et sur papier de l’artiste autrichien, peu montré en France.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Arts             Oskar Kokoschka, artiste européen engagé, exposé au Musée d’art moderne de Paris      Le Musée d’art moderne de Paris présente 150 œuvres sur toile et sur papier de l’artiste autrichien, peu montré en France.          Par Philippe Dagen         Publié aujourd’hui à 14h22, mis à jour à 17h49    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                « L’Œuf rouge » (1940-1941), d’Oskar Kokoschka, huile sur toile.  FONDATION OSKAR KOKOSCHKA/ADAGP, PARIS 2022               L’artiste autrichien Oskar Kokoschka (1886-1980) a été peu montré en France, exception faite d’une rétrospective à Bordeaux, il y a presque quarante ans, et, quand il le fut, c’était dans des expositions consacrées à la vie artistique à Vienne de la fin du XIXe siècle à la première guerre mondiale. Il y figurait en compagnie de Gustav Klimt (1862-1918) et d’Egon Schiele (1890-1918), et leur immense notoriété le reléguait au second rang. Le présenter pour lui-même et in extenso est donc une initiative judicieuse. Rassemblant près de 150 œuvres sur toile et sur papier, l’exposition, présentée au Musée d’art moderne de Paris, traite également toutes ses époques, les dernières étant aussi représentées que la viennoise, ce qui accroît sensiblement le nombre des surprises et des questions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  MORT D'OSKAR KOKOSCHKA                 Ces périodes correspondent pour l’essentiel à des lieux. Il y a donc Vienne, jusqu’à la guerre, au cours de laquelle Kokoschka est sérieusement blessé sur le front russe. En 1916, déclaré inapte au combat, il vient à Berlin, où se trouve son galeriste Paul Cassirer, puis enseigne à Dresde de 1919 à 1923 : c’est sa saison allemande. A laquelle succède une longue saison de voyages en Europe, Afrique du Nord et Moyen-Orient, scandée par des séjours à Paris et à Londres, qui sont l’occasion d’exposer dans ces villes où il était presque inconnu auparavant.                           Lire aussi :  Affrontement judiciaire pour l'héritage Kokoschka                                  Lire aussi :  La succession du peintre Oskar Kokoschka contestée                 En 1932, il rentre à Vienne, qu’il quitte en 1934 pour Prague, qu’il doit fuir quand la Tchécoslovaquie est occupée par le IIIe Reich. Il s’exile en Grande-Bretagne de 1938 à 1946 puis, après une nouvelle session de voyages, s’établit au bord du lac Léman, où il demeure jusqu’à sa mort. Ce serait donc peu de dire que sa vie est dominée par les deux guerres mondiales et les totalitarismes, ce dont témoigne le fait qu’il a été successivement de nationalité austro-hongroise, tchécoslovaque, britannique et enfin autrichienne.          Positions tranchées          Ces données historiques sont d’autant plus déterminantes que Kokoschka participe intensément aux événements. En 1914, il s’engage volontairement pour faire la guerre. A partir de 1933, son opposition au nazisme est constante et hautement proclamée, ce qui vaut à nombre de ses œuvres de figurer dans l’exposition de l’art dit « dégénéré » en 1937, après qu’un de ses portraits a été découpé au couteau par des gestapistes à Vienne l’année précédente. D’autres toiles sont détruites ou disparaissent au fil des spoliations antisémites.          A Prague, puis à Londres il participe aux associations qui affirment leur opposition au régime hitlérien et organisent l’entraide des artistes allemandes exilées, Union des artistes libres à Paris et, à Londres, Association culturelle allemande libre. Après la guerre et un moment de sympathie prosoviétique vite déçue, il affirme son opposition à l’arme nucléaire, son pacifisme et son adhésion à l’idée européenne, dont témoigne son portrait de Konrad Adenauer. Il est alors l’un des rares artistes à prendre publiquement des positions si tranchées.        Il vous reste 52.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/05/oskar-kokoschka-artiste-europeen-engage-expose-au-musee-d-art-moderne-de-paris_6144539_3246.html"},"headline":"Oskar Kokoschka, artiste europ\u00e9en engag\u00e9, expos\u00e9 au Mus\u00e9e d\u2019art moderne de Paris","dateCreated":"2022-10-05T14:22:38+02:00","datePublished":"2022-10-05T14:22:38+02:00","dateModified":"2022-10-05T17:49:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Arts"],"keywords":["Culture","Arts"],"description":"Le Mus\u00e9e d\u2019art moderne de Paris pr\u00e9sente 150 \u0153uvres sur toile et sur papier de l\u2019artiste autrichien, peu montr\u00e9 en France.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Dagen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/29/776/0/5160/2580/1342/671/60/0/19ba57f_1664462049687-o-7242.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arts","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arts/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-9">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-9"> ¤ Camille Ponsin réalise un documentaire poignant qui raconte le travail de Marie-José Tubiana, 90 ans, auprès des demandeurs d’asile venus de cette région du Soudan.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-9"> ¤ 
<article-nb="2022/10/05/19-10">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-10"> ¤ Jean-Paul Civeyrac s’écarte de sa ligne intimiste habituelle avec ce polar tortueux mais à la mise en scène élégante.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             « Une femme de notre temps » : Sophie Marceau, amazone en colère      Jean-Paul Civeyrac s’écarte de sa ligne intimiste habituelle avec ce polar tortueux mais à la mise en scène élégante.          Par Mathieu Macheret         Publié aujourd’hui à 13h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Juliane (Sophie Marceau) dans « Une femme de notre temps », de Jean-Paul Civeyrac.  MOBY DICK FILMS                L’AVIS DU « MONDE » – À VOIR          Il y a des films comme celui-ci qui ne craignent pas le ridicule – cette peur si française à la racine d’une conception trop restrictivement cartésienne du cinéma – et qui risquent tout, jusqu’à se mettre gravement en danger. Dans l’œuvre de Jean-Paul Civeyrac, intimiste et évanescente depuis Ni d’Eve ni d’Adam (1997), Une femme de notre temps marque un changement de braquet, une tentative d’étendre sa portée fictionnelle vers des territoires susceptibles de toucher un large public. C’est en effet la première fois qu’il fait appel à une star populaire – Sophie Marceau –, et qu’il s’aventure sur les autoroutes d’un genre aussi balisé que le polar hexagonal, et donc d’un imaginaire d’emprunt.          A cela s’ajoute une autre ambition, que le titre expose littéralement : sculpter une figure féminine au centre d’enjeux contemporains qui concernent la renégociation des rapports entre les sexes. Juliane (Sophie Marceau), commissaire de police, a entrepris l’écriture d’un livre sur sa sœur Lydia, morte cinq ans auparavant. Mais alors qu’elle enquête sur la mort d’un agent corrompu, des soupçons lui viennent quant aux absences répétées de son mari Hugo (Johan Heldenbergh), agent immobilier, surpris en compagnie d’une maîtresse.           Une fiction décollant peu à peu du premier degré vers un symbolisme assez extravagant          La douleur est d’autant plus aiguë que l’homme demeure attentionné, irréprochable (sauf peut-être en ce qui concerne la mort de Lydia). Un soir, le sachant en bonne compagnie dans une villa normande, Juliane prend le volant pour lui régler son compte. Mais sur la route, elle tombe sur une mère et sa fille poursuivies par un père violent. Juliane décide alors de s’affranchir des procédures pour leur porter directement assistance – un écart de conduite qui va bifurquer dangereusement.          Une femme de notre temps est le récit de cette sortie de piste, une déviation qui engage une double métamorphose : celle d’une fiction décollant peu à peu du premier degré vers un symbolisme (assez extravagant), en même temps que son héroïne accède au stade mythologique. Le film commence en effet dans les régions bien connues du récit criminel, avec son personnage de femme flic intègre comme sortie d’une série télé. La logique de l’enquête et les motifs d’angoisse attachés au genre se déplacent toutefois dans la sphère du couple, un couple se heurtant sur sa maturité (et son confort bourgeois : une grande propriété en banlieue) pour y trouver le premier germe du délitement.        Il vous reste 46.74% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/05/une-femme-de-notre-temps-sophie-marceau-amazone-en-colere_6144523_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Une femme de notre temps\u00a0\u00bb\u00a0: Sophie Marceau, amazone en col\u00e8re","dateCreated":"2022-10-05T13:30:07+02:00","datePublished":"2022-10-05T13:30:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Jean-Paul Civeyrac s\u2019\u00e9carte de sa ligne intimiste habituelle avec ce polar tortueux mais \u00e0 la mise en sc\u00e8ne \u00e9l\u00e9gante.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/0/161/1592/796/1342/671/60/0/9c3308f_1664525670190-photo-5-une-femme-de-notre-temps-li-moby-dick-films.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-11">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-11"> ¤ Les frères Dardenne suivent, dans un récit prévisible, le périple de deux mineurs africains en attente de papiers.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             « Tori et Lokita » : le chemin de croix d’enfants exilés      Les frères Dardenne suivent, dans un récit prévisible, le périple de deux mineurs africains en attente de papiers.          Par Murielle Joudet         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Tori (Pablo Schils) et Lokita (Joely Mbundu) dans « Tori et Lokita », de Jean-Pierre et Luc Dardenne.  CHRISTINE PLENUS/DIAPHANA DISTRIBUTION                L’AVIS DU « MONDE » – À VOIR          Depuis leur première Palme d’or, les frères Dardenne ont fait école au sein du cinéma européen, et, ici et là, on retrouve l’empreinte de leur style cinématographique : caméra portée, collée à la nuque de héros opprimés qui tentent de sortir la tête du tunnel, d’entrevoir la lumière. Ce qui est frappant, c’est que, depuis quelque temps, ce dispositif s’est autonomisé, donnant l’impression de tourner à vide. Le style reste le même, seuls les personnages et la texture des malheurs changent. On salue cette constance de deux cinéastes semblant ne pas avoir fait le tour de leur dispositif qui, encore aujourd’hui, prend appui sur une motivation morale (les cinéastes aiment à citer le philosophe Emmmanuel Levinas) : donner une existence et un visage à des silhouettes si peu regardées.          Présenté à la Sélection officielle à Cannes, Tori et Lokita suit deux jeunes mineurs étrangers africains arrivés seuls en Belgique et qui se disent frère et sœur auprès des services sociaux. Suspendue à une décision qui verra, ou non, l’aînée enfin régularisée, le duo inséparable vit de débrouille et de petits boulots au noir, exploités ici par un restaurateur impitoyable, là par des trafiquants de drogue. C’est l’habituel marathon de la souffrance, un peu plus sombre que d’habitude. Consciemment, l’intention des cinéastes reste inchangée : ils veulent éveiller les consciences, faire que les spectateurs « éprouvent aussi un sentiment de révolte contre l’injustice qui règne dans nos sociétés ».          Engrenage scénaristique          Inconsciemment, la mise en scène articule tout autre chose : celle-ci ne provoque plus vraiment d’empathie face à deux héros excessivement sanctifiés, mais un effet de déréalisation face à la démultiplication des malheurs, au dépouillement des décors, et au pessimisme qui semble teinter la conscience politique des Dardenne. Ici, ce n’est pas la violence du monde qui s’acharne sur le noble duo, mais bien plutôt un engrenage scénaristique, reconnaissable au premier plan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cannes 2022 : « Tori et Lokita », les frères Dardenne entre générosité et manichéisme                 Nous ne sommes pas plongés au sein d’une réalité cruelle, celle des sans-papiers livrés à eux-mêmes, mais dans une contrée de cinéma inhospitalière qu’on pourrait baptiser « la Dardennie ». N’y a-t-il pas, au fond du regard des réalisateurs, une jouissance insoupçonnée à orchestrer le chemin de croix de leurs personnages, à les purifier par la souffrance ? Etrangement, cette perversité teintée de dolorisme rend le cinéma des deux frères bien plus intrigant que si nous les prenions pour les nobles chantres d’un humanisme cannois.        Il vous reste 4.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/05/tori-et-lokita-le-chemin-de-croix-d-enfants-exiles_6144520_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Tori et Lokita\u00a0\u00bb\u00a0: le chemin de croix d\u2019enfants exil\u00e9s","dateCreated":"2022-10-05T13:00:17+02:00","datePublished":"2022-10-05T13:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Les fr\u00e8res Dardenne suivent, dans un r\u00e9cit pr\u00e9visible, le p\u00e9riple de deux mineurs africains en attente de papiers.","author":[{"@type":"Person","name":"Murielle Joudet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/f25135d_1664787426520-tori-et-lokita-photo-5a-christine-plenus.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-12">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-12"> ¤ Sur le thème de la fin de vie, Mia Hansen-Løve livre un film solaire avec Pascal Greggory, bouleversant d’humilité.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             « Un beau matin » : une femme confrontée à l’effacement progressif de son père      Sur le thème de la fin de vie, Mia Hansen-Løve livre un film solaire avec Pascal Greggory, bouleversant d’humilité.          Par Mathieu Macheret         Publié aujourd’hui à 12h30, mis à jour à 12h30    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sandra (Léa Seydoux) et Georg (Pascal Greggory) dans « Un si beau matin », de Mia Hansen-Løve.  LES FILMS PELLÉAS                L’AVIS DU « MONDE » – À VOIR          Dans le cinéma de Mia Hansen-Løve, l’autobiographie est un jeu subtil de masques transparents. Le vécu y joue au chat et à la souris avec l’écriture sans chercher à se faire oublier. Bien qu’inspirés de certains de ses proches (son frère dans Eden, son producteur dans Le Père de mes enfants), ses personnages n’en sont pas moins des êtres de fiction qui valent en tant que tels. Un beau matin, son 8e long-métrage, présenté en mai à Cannes, à la Quinzaine des réalisateurs, tresse ainsi des motifs familiers, mais se consacre cette fois à la figure du père, au moment où celui-ci est amené à disparaître, s’estompant lentement aux yeux des siens. À travers son état, c’est la question de la fin de vie qui se profile ici, par ailleurs lancinante au sein du cinéma d’auteur français actuel (voir Tout s’est bien passé, de François Ozon, ou De son vivant, d’Emmanuelle Bercot).          Or, ce n’est pas l’aïeul mourant qui occupe le centre du récit, mais sa fille qui le voit partir. Sandra (Léa Seydoux), traductrice parisienne élevant seule sa fille Linn, rend de fréquentes visites à son père Georg (Pascal Greggory). Cet éminent germaniste est atteint d’une maladie neurodégénérative, le syndrome de Benson, et en arrive au stade où son autonomie n’est plus assurée. Perdu dans son propre appartement, il ne reconnaît plus les objets. Il converse encore, mais avec une candeur enfantine, comme si le fil de la mémoire s’était rompu. Le moment est venu de le faire admettre, d’abord à l’hôpital, puis définitivement en Ehpad, enfin d’évacuer définitivement son appartement, démarches dans lesquelles Sandra se jette à corps perdu. Parallèlement à cela, la jeune femme renoue avec Clément (Melvil Poupaud), un ancien ami chercheur (« cosmo-chimiste », précise-t-il), et vit avec lui une histoire d’amour, quelque peu bridée par son caractère adultérin (il est marié).          Fine et majestueuse fluidité          Le film tient tout entier dans cette alternance, entre d’une part les soins requis par le père moribond et, de l’autre, la vie qui doit bien se poursuivre, sans jamais qu’une dimension ne s’oppose à l’autre : tout est fondu dans un même mouvement, souple et fluide. Le sujet, a priori écrasant, appelait une gravité de traitement à laquelle Mia Hansen-Løve ne cède jamais, livrant au contraire un film solaire (baignant dans la splendide photographie de Denis Lenoir), enlevé, limpide, ne faisant droit à la tristesse que discrètement, en la laissant refluer quand on l’attend le moins.        Il vous reste 47.68% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/05/un-beau-matin-une-femme-confrontee-a-l-effacement-progressif-de-son-pere_6144517_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Un beau matin\u00a0\u00bb\u00a0: une femme confront\u00e9e \u00e0 l\u2019effacement progressif de son p\u00e8re","dateCreated":"2022-10-05T12:30:03+02:00","datePublished":"2022-10-05T12:30:03+02:00","dateModified":"2022-10-05T12:30:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Sur le th\u00e8me de la fin de vie, Mia Hansen-L\u00f8ve livre un film solaire avec Pascal Greggory, bouleversant d\u2019humilit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Mathieu Macheret"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/6/0/3700/1850/1342/671/60/0/f6d3faa_1664786485268-un-beau-matin-3-a-les-films-pelleas.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-13">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-13"> ¤ Le Grand Trianon, à Versailles, le Sénat au Luxembourg, à Paris, et le site Richelieu de la Bibliothèque nationale de France restaurent leur patrimoine jardinier
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Architecture       Côté cour(s), côté jardin(s)         Le buffet d’eau de Trianon bientôt remis à neuf, la fontaine Médicis restaurée et un jardin d’artiste à la BnF Richelieu   Billet de blog        Lucien Jedwab        Le Grand Trianon, à Versailles, le Sénat au Luxembourg, à Paris, et le site Richelieu de la Bibliothèque nationale de France restaurent leur patrimoine jardinier   Publié aujourd’hui à 12h29, mis à jour à 12h40    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La restauration, bientôt achevée, du buffet d’eau de Trianon, à Versailles                           Vue du buffet d’eau de Trianon, avant restauration.  CHÂTEAU DE VERSAILLES                 Chantier d’importance, la restauration du buffet d’eau de Trianon, dans le domaine de Versailles, est bien avancée. Elle s’inscrit dans la succession de travaux engagés au Hameau de la Reine sous l’autorité de l’architecte Jacques Moulin, qui ont permis la réhabilitation impressionnante des fabriques et des jardins qui leur servent d’écrin. Le buffet d’eau, ou fontaine en buffet, est une « fontaine monumentale, constituée de vasques ou de bassins d’ornement superposés en gradins », nous dit l’Inventaire général du patrimoine culturel (Jardin, Editions du patrimoine, 2017). Celui de Trianon est exceptionnel à plus d’un titre, à commancer par son commanditaire exigeant : Louis XIV lui-même.                 Son architecte était Jules Hardouin-Mansart, auteur, entre autres, de la Galerie des glaces ou du Grand Trianon, à Versailles, et du dôme des Invalides ou des places Vendôme et des Victoires, à Paris. Faits de marbre rouge et blanc, les gradins et les vasques du buffet d’eau sont surmontés et décorés de statues et de bas-reliefs en plomb, autrefois dorés, endommagés depuis par le temps ou... les chutes de branches. L’absence de fondations a considérablement fragilisé l’ensemble – qui occupe une profondeur de 12 mètres –, et les défaillances du système hydraulique empêchaient depuis longtemps sa mise en eau.            C’est grâce au mécénat privé – celui de la Fondation Bru – que la présidente du château et du domaine de Versailles, Catherine Pégard, a pu entreprendre ce vaste chantier qui met à contribution plusieurs métiers d’art. A commencer par le travail sur les statues et bas-reliefs en plomb, confiés à la Fondation de Coubertin, dont les ateliers de Saint-Rémy-lès-Chevreuse, dans les Yvelines, restaurent les parties endommagées ou manquantes. L’éclat d’origine de la statuaire lui sera redonné grâce à un revêtement de... feuilles d’or. Date prévue de la fin des travaux et de la remise en eau, qui promet d’être spectaculaire : au printemps 2023.                           Un des lions en plomb du buffet d’eau de Trianon, en restauration à la Fondation Coubertin, à Saint-Rémy-lès-Chevreuse, dans les Yvelines.  L. JEDWAB/LE MONDE                   Domaine de Trianon, château de Versailles. Ouverture de 12 heures à 18 h 30, sauf le lundi. Renseignements pratiques sur chateauversailles.fr              La fontaine Médicis, restaurée, inaugurée dans le jardin du Luxembourg, à Paris                           Vue de la fontaine Médicis restaurée, dans le jardin du Luxembourg (septembre 2022).  L. JEDWAB/LE MONDE                 La fontaine Médicis du jardin du Luxembourg, chère aux étudiants, aux lecteurs en quête d’ombre ou... aux amoureux vient d’être entièrement restaurée. Le jardin – qui doit son nom au palais du Petit Luxembourg, attenant à l’ancien palais de Marie de Médicis (1575-1642) – est administré depuis 1879 par le Sénat, propriétaire des lieux. Et c’est en grande partie sur sa cagnotte que les travaux de restauration ont été entrepris pour redonner tout son lustre à ce monument décoratif qui a traversé le temps, après avoir connu de nombreuses transformations depuis son érection – dont un déplacement ! –, et passablement dégradé depuis de nombreuses années.                La veuve d’Henri IV avait fait bâtir son palais sur des terrains vendus ou expropriés, qu’elle a fait transformer en jardins lui rappelant ceux de son Italie natale. Elle a ainsi fait appel à un fontainier d’origine italienne pour l’alimentation, grâce à l’aqueduc d’Arcueil, d’une fontaine décorative, à l’origine ornée d’une simple grotte. Ce n’est que bien plus tard, sous la Révolution, puis dans le prolongement des travaux d’aménagement du baron Haussmann, que la fontaine prit sa physionomie actuelle. En particulier avec le groupe sculpté du géant Polyphème et du couple enlacé de la nymphe Galatée et du berger Acis.            Ceux-ci se reflètent toujours dans le bassin, créé dans les années 1860, avec sa décoration de vasques fleuries et de guirlandes de lierre. Les actuels travaux de restauration ont porté sur le groupe sculpté lui-même, démonté et nettoyé – la statue de Polyphème pesant à elle seule... 2 tonnes –, sur la pierre ou sur les circuits d’eau et l’étanchéité du bassin. Le résultat, spectaculaire, est visible depuis le 22 septembre, jour de l’inauguration officielle par le président du Sénat, et livré depuis à l’admiration des visiteurs du « plus beau jardin de Paris ».               Fontaine Médicis, jardin du Luxembourg, Paris (6e). Accès le plus proche (gratuit) : par la rue de Médicis. Renseignements pratiques sur senat.fr Le site du Sénat propose une histoire virtuelle du jardin : « Le Jardin du Luxembourg : du jardin des chartreux au jardin du Sénat ».              Un nouveau jardin pour la Bibliothèque nationale de France, site Richelieu                           Vue du nouveau jardin de la BnF Richelieu, rue Vivienne, à Paris.  L. JEDWAB/LE MONDE                 C’est dans le cadre de l’immense chantier de rénovation du site Richelieu de la Bibliothèque nationale de France qu’un comité artistique a retenu le projet de jardin présenté par le paysagiste concepteur Antoine Quenardel et l’architecte du patrimoine Mirabelle Croizier, avec la contribution de l’artiste et « jardinier » Gilles Clément. Le nom de ce jardin, « Hortus papyrifera », que l’on peut traduire du latin par « Jardin papyrifère », est bien sûr un clin d’œil aux millions d’ouvrages et de documents conservés dans le bâtiment historique de la vénérable « BN ».                Les dernières plantations de ce jardin en devenir (mais déjà ouvert au public) n’auront lieu que lors du prochain hiver, quand le sol aura été régénéré grâce à la pousse de plantes naturellement fertilisantes. Les 1 900m2 de ce « Jardin de papier » avaient précédemment été aménagés, au XIXe siècle, par l’architecte de la Bibliothèque nationale, Henri Labrouste. Deux siècles plus tôt, ce même espace était occupé par le jardin, divisé en carrés, du palais du cardinal Mazarin, palais qui allait abriter la Bibliothèque royale, puis, après de nombreuses extensions et réaménagements, l’actuelle Bibliothèque nationale de France.            L’architecte et le paysagiste de l’agence Tout se transforme ont utilisé pour les circulations entre les massifs un parement de briques aux teintes rouge, brun et noir qui évoque le matériau des façades. Des éléments de décor – la fontaine centrale, des vases Médicis ou des pots à feu – rappellent l’histoire des bâtiments. Ils seront d’autant mieux mis en valeur que la végétation, enveloppante, aura pris possession de l’espace. Quant aux plantes retenues, elles ont longtemps servi de support d’écriture ou d’impression, comme le papyrus, qui prendra possession du bassin, des variétés de mûrier ou de bambou, des bouleaux ou même de hauts palmiers, déjà en place, choisis pour leur résistance... au gel.              « Hortus papyrifera », Bibliothèque nationale de France, site Richelieu, 5, rue Vivienne, Paris (2e). Accès gratuit au jardin. Renseignements pratiques sur bnf.fr                   Lucien Jedwab           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/cotecourscotesjardins/article/2022/10/05/le-buffet-d-eau-de-trianon-bientot-remis-a-neuf-la-fontaine-medicis-restauree-et-un-jardin-d-artiste-a-la-bnf-richelieu_6144516_5004225.html"},"headline":"Le buffet d\u2019eau de Trianon bient\u00f4t remis \u00e0 neuf, la fontaine M\u00e9dicis restaur\u00e9e et un jardin d\u2019artiste \u00e0 la BnF Richelieu","dateCreated":"2022-10-05T12:29:22+02:00","datePublished":"2022-10-05T12:29:22+02:00","dateModified":"2022-10-05T12:40:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["C\u00f4t\u00e9 cour(s), c\u00f4t\u00e9 jardin(s)"],"keywords":["Culture","Architecture"],"description":"Le Grand Trianon, \u00e0 Versailles, le S\u00e9nat au Luxembourg, \u00e0 Paris, et le site Richelieu de la Biblioth\u00e8que nationale de France restaurent leur patrimoine jardinier","author":[{"@type":"Person","name":"Lucien Jedwab"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/75/0/900/450/1342/671/60/0/a720e25_1664698939735-buffet-d-eau-versailles.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"C\u00f4t\u00e9 cour(s), c\u00f4t\u00e9 jardin(s)","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cotecourscotesjardins/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-14">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-14"> ¤ Le film suit le travail des services antiterroristes lors des cinq jours qui ont suivi les attentats du 13 novembre 2015.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             « Novembre » : Cédric Jimenez au plus près de l’enquête du contre-terrorisme français      Le film suit le travail des services antiterroristes lors des cinq jours qui ont suivi les attentats du 13 novembre 2015.          Par Jacques Mandelbaum         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h20    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le chef (Jean Dujardin) dans « Novembre », de Cédric Jimenez.  STUDIOCANAL                L’AVIS DU « MONDE » – POURQUOI PAS          On ne présente plus Cédric Jimenez, réalisateur d’un BAC nord (2020) de choc, qui a franchi la barre des deux millions d’entrées, cas pas si fréquent dans le cinéma français. Le film – chronique de trois agents pas tout à fait blanc bleu de la BAC des quartiers nord de Marseille – confirmait le goût du cinéaste pour le corps policier, la virilité, l’action violente, les gros effets de style. Il fut, en effet, précédé par Aux yeux de tous (2012), dans lequel un hackeur anonyme retrouve les poseurs de bombe d’un attentat dans une gare parisienne. De La French (2014), où un juge aux méthodes violentes traque les trafiquants de drogue dans le Marseille des années 1970. Et de HHhH (2017), qui relate l’assassinat de Reinhard Heydrich, général SS, à Prague.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Cédric Jimenez, le cinéma dans le feu de l’action                 Autre caractéristique de son cinéma, une absence de distanciation critique vis-à-vis du point de vue qu’il adopte, au profit d’une sorte de fascination pour l’apparat martial et les potentialités cinétiques de son sujet. Rien de grave, une sorte d’exultation enfantine qui s’assume comme telle, mais qui peut occasionnellement se révéler embarrassante, eu égard à la nature tragique des réalités qui l’inspirent. Novembre se situe dans cette épure. Tout entier du côté de l’enquête des services du contre-terrorisme français, lors des quelques jours fébriles et commotionnés qui ont suivi les terribles attentats parisiens du 13 novembre 2015.          Machine en surchauffe          Choix délicat mais riche de tension, qui donne à ce jour le film le plus tenu de Jimenez, parce que le plus précis, le plus sobre. Evoquant, comme depuis l’intérieur d’une machine en surchauffe, comment ce service a réussi à mettre la main sur des suspects de premier plan en l’espace de cinq jours. Un mélange de méthode, d’intuition et de hasard auquel Jean Dujardin (le chef), Jérémie Renier (son second), Anaïs Demoustier (une adjointe qui va faire bouger les lignes) et Lyna Khoudri (la lanceuse d’alerte), entre autres, prêtent leur talent.          Focalisé sur l’avancement de l’enquête, rivé à son approche comportementaliste fiévreuse (balayages, coupes, faux raccords, gros plans…), encadré par deux assauts opératiques des forces spéciales, le film ne livre rien de ses personnages et ne prend pas davantage la mesure de l’événement dont il ausculte l’après-coup policier. C’est son parti pris, tout à fait respectable, mais en même temps sa limite. De restituer en quelque sorte une enquête comme les autres qui n’était justement pas comme les autres, mais à laquelle le film reste à peu près étranger. Après Amanda (2018), de Mikhaël Hers, et Revoir Paris (2022), d’Alice Winocour, deux films émouvants qui se mettent du côté des survivants pour travailler avec leurs personnages la question du traumatisme et du deuil, Cédric Jimenez ajoute son volet, aussi efficace et distant qu’un rapport de police, à la représentation cinématographique de ce traumatisme national.        Il vous reste 4.22% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/05/novembre-cedric-jimenez-au-plus-pres-de-l-enquete-du-contre-terrorisme-francais_6144508_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Novembre\u00a0\u00bb\u00a0: C\u00e9dric Jimenez au plus pr\u00e8s de l\u2019enqu\u00eate du contre-terrorisme fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-10-05T12:00:31+02:00","datePublished":"2022-10-05T12:00:31+02:00","dateModified":"2022-10-05T16:20:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le film suit le travail des services antiterroristes lors des cinq jours qui ont suivi les attentats du 13\u00a0novembre\u00a02015.","author":[{"@type":"Person","name":"Jacques Mandelbaum"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/0/332/3432/1716/1342/671/60/0/3d1a57e_1664543588006-88e3e9e7-bf35-42e7-878e-5a5045be7125.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-15">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-15"> ¤ Sébastien Marnier met en scène une communauté de femmes aux airs d’assassin face à un paterfamilias inquiétant.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             « L’Origine du mal » : un thriller atmosphérique sur fond de jalousie et de rébellion féminine      Sébastien Marnier met en scène une communauté de femmes aux airs d’assassin face à un paterfamilias inquiétant.          Par Maroussia Dubreuil         Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Stéphane (Laure Calamy) et Serge (Jacques Weber) dans « L’Origine du mal », de Sébastien Marnier.  THE JOKERS FILMS                L’AVIS DU « MONDE » – À VOIR          Ouvrière dans une usine qui met les sardines en barquettes, Stéphane (Laure Calamy) décide de prendre contact avec son père, Serge (Jacques Weber). Invitée à lui rendre visite à son domicile au large d’Hyères, sur la Côte-d’Azur, elle découvre une maison luxueuse saturée d’objets du bout du monde où évoluent les femmes d’un clan : l’épouse excentrique, la fille aînée, une femme d’affaires ambitieuse qui entend prendre la suite de papa, l’adolescente rebelle et critique ainsi qu’une inquiétante servante. Autour du chef de famille, toutes ont des airs d’assassin.          Présenté à la Mostra de Venise, dans la sélection Horizons Extra, L’Origine du mal est construit sur le même schéma narratif que le précédent film de Sébastien Marnier, L’Heure de la sortie (2018), à savoir l’arrivée d’un élément perturbateur venu parasiter un environnement qui fonctionne sur lui-même. Prétexte à inciser de l’intérieur le système des hiérarchies sociales et à saboter une organisation familiale sclérosée autour du pactole du père, ce thriller atmosphérique choisit la farce plutôt que l’analyse fine des comportements filiaux, s’éloignant d’une vision chabrolienne pour se rapprocher d’une esthétique carnavalesque. Dans un décorum qui tient du mausolée ou d’un musée d’histoire naturelle, chaque protagoniste dégaine, en diva, ses plumes, ses pierreries et ses parures sur le canapé vert céladon du salon dans un jeu de faux-semblant.          Palais fantasque          La mise en scène adhère à cette grande maison bourgeoise où on ne vit pas les uns sur les autres mais où il est hautement recommandé de s’espionner dans les angles morts, derrière des murs, du haut de l’escalier, de la mer. Empruntant le zoom de la « paparazzade » et les entrées de champ à la dérobée du film noir, Sébastien Marnier met en place une communauté de femmes qui se toisent, se jalousent et se jugent autant qu’elles échafaudent maladroitement une sororité de rébellion face au pater, et plus largement à la société patriarcale dont elles sont devenues les monstres soumis et soupçonneux, tragiques et carnassiers.           Sébastien Marnier isole ses personnages au sein d’une réunion comme une galerie de suspectes sorties tout droit d’un roman d’Agatha Christie, à la différence près qu’il n’y a pas eu meurtre          Fortement significative, la première rencontre entre Stéphane et Louise, sa belle-mère, se joue simultanément au montage entre les regards de deux animaux empaillés : qui sortira triomphante de ce double duel, un pied sur la dépouille de son adversaire, gueule ouverte et crocs figés à jamais ? En écho au film A couteaux tirés (2019), de Rian Johnson, Sébastien Marnier recourt au split-screen (« partage d’écran »), isolant ses personnages au sein d’une réunion comme une galerie de suspectes sorties tout droit d’un roman d’Agatha Christie, à la différence près qu’il n’y a pas eu meurtre. Ici, dans ce palais fantasque, tout se joue sur le plan de la prémonition d’un drame dont la rumeur s’élève en spirale autour de Serge et fait gonfler les cœurs de celles qui l’entourent.        Il vous reste 14.16% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/05/l-origine-du-mal-un-thriller-atmospherique-sur-fond-de-jalousie-et-de-rebellion-feminine_6144497_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019Origine du mal\u00a0\u00bb\u00a0: un thriller atmosph\u00e9rique sur fond de jalousie et de r\u00e9bellion f\u00e9minine","dateCreated":"2022-10-05T11:30:04+02:00","datePublished":"2022-10-05T11:30:04+02:00","dateModified":"2022-10-05T11:30:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"S\u00e9bastien Marnier met en sc\u00e8ne une communaut\u00e9 de femmes aux airs d\u2019assassin face \u00e0 un paterfamilias inqui\u00e9tant.","author":[{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/493/0/5906/2953/1342/671/60/0/bfd70a0_1664786809828-odm9242.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-16">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-16"> ¤ Le réalisateur Ol Parker réunit Julia Roberts et George Clooney dans un film kitsch et sentimental auquel on se laisse prendre.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             « Ticket to Paradise » : une séduisante comédie à l’eau de rose sous les cocotiers      Le réalisateur Ol Parker réunit Julia Roberts et George Clooney dans un film kitsch et sentimental auquel on se laisse prendre.          Par Véronique Cauhapé         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 14h09    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                David (George Clooney) et Georgia (Julia Roberts) dans « Ticket to Paradise », d’Ol Parker.  UNIVERSAL PICTURES                L’AVIS DU « MONDE » – POURQUOI PAS          Le titre du nouveau film d’Ol Parker promet le paradis. Et son affiche, la présence de deux stars glamour chic – Julia Roberts et George Clooney – dont le pouvoir de séduction n’a rien cédé au passage des années. Complices de jeu à plusieurs reprises – Ocean’s Eleven (2001) et Ocean’s Twelve (2004), de Steven Soderbergh ; Confessions d’un homme dangereux (2002) réalisé par l’acteur ; Money Monster (2016), de Jodie Foster –, les voilà réunis à nouveau, cette fois, pour une comédie sentimentale dans la pure tradition. Un genre qui, on le sait depuis Pretty Woman (film qui la révéla en 1990), de Garry Marshall, sied particulièrement à Julia Roberts. Sa légèreté radieuse, son sens du rythme et de la dérision trouvent ici, avec George Clooney, leur parfait et distingué écho.          Malgré les faiblesses du scénario et les facilités dont il abuse parfois, malgré le clinquant et les effets ampoulés de la mise en scène, le charme opère. Le duo nous embarque, parce que c’est elle, parce que c’est lui. Et pas seulement. Cela tient surtout à une dynamique des corps et du langage, une ironie commune qui se renvoie la balle, une complicité de jeu et le plaisir – contagieux – qu’elle procure. Encore mieux quand ces deux-là, dans l’histoire, se détestent.           Malgré les faiblesses du scénario et les facilités dont il abuse parfois, malgré le clinquant et les effets ampoulés de la mise en scène, le charme opère          Née d’un coup de foudre, leur union n’a en effet duré que cinq ans, et ce fut il y a bien longtemps. Depuis, plus de deux décennies se sont écoulées, durant lesquelles David (George Clooney) et Georgia (Julia Roberts) n’ont eu de cesse de transformer les vestiges de leur amour en haine existentielle. Le film nous les présente ainsi, chacun leur tour, en séquences alternées ; séparément installés dans une vie new-yorkaise aisée, tous deux occupés à leur prestigieux métier autant qu’à leurs médiocres ruminations.          Cependant, pour la remise de diplôme de leur fille Lily (Kaitlyn Dever) – seule réussite de leur bref mariage –, ils ont accepté d’être réunis et promis de se tenir tranquilles. Engagement qu’ils honorent, de la cérémonie universitaire jusqu’au décollage de l’avion à bord duquel se trouve leur progéniture, en partance pour un séjour bien mérité à Bali.          Cadre de carte postale          Changement de décor, changement de rythme. Lancé sur les chapeaux de roues, Ticket to Paradise, désormais dans les pas de Lily, ralentit, s’alanguit au soleil, prend la pause et vire, par la même occasion, au publireportage touristique. Plages et cocotiers, paillotes sur pilotis, couleurs et douceurs des îles venant soudain nous servir sur un plateau une romance à l’eau de rose. Lily et Gede (Maxime Bouttier), un cultivateur d’algues de l’île, s’attirent au premier regard. Pour lui, elle est prête à abandonner sa carrière d’avocate et à s’installer définitivement à Bali. La date du mariage est arrêtée. Premiers informés de la nouvelle, Georgia et David prennent à leur tour l’avion pour l’Indonésie, décidés à faire équipe, le temps qu’il faudra cette fois, pour empêcher leur fille de commettre la même erreur qu’eux.        Il vous reste 18.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/05/ticket-to-paradise-une-seduisante-comedie-a-l-eau-de-rose-sous-les-cocotiers_6144491_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ticket to Paradise\u00a0\u00bb\u00a0: une s\u00e9duisante com\u00e9die \u00e0 l\u2019eau de rose sous les cocotiers","dateCreated":"2022-10-05T11:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-05T11:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-05T14:09:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Le fil Good","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Le r\u00e9alisateur Ol Parker r\u00e9unit Julia Roberts et George Clooney dans un film kitsch et sentimental auquel on se laisse prendre.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Cauhap\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/0/130/1340/670/1342/671/60/0/f46ec2a_1664525753905-universal-studios.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-17">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-17"> ¤ Le groupe mené par Anton Newcombe a survécu à sa sulfureuse réputation établie par le documentaire « Dig ! ».
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Musiques             Séance de psychédélisme avec The Brian Jonestown Massacre au Théâtre du Trianon      Le groupe mené par Anton Newcombe a survécu à sa sulfureuse réputation établie par le documentaire « Dig ! ».          Par Bruno Lesprit         Publié aujourd’hui à 10h31, mis à jour à 10h32    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Anton Newcombe, leader du groupe The Brian Jonestown Massacre, en mars 2018, à Paris.  THOMAS GIRARD               Ceux qui découvrirent en 2004 Dig !,  documentaire américain réalisé par Ondi Timoner, n’auraient pas misé gros sur la longévité de The Brian Jonestown Massacre. Et pas seulement parce que le groupe néopsychédélique fondé à San Francisco par Anton Newcombe tire son nom d’un jeu de mots associant le fondateur des Rolling Stones, retrouvé noyé en 1969, à la secte du pasteur Jim Jones, rendue tragiquement célèbre par la mort de plus de neuf cents personnes en 1978 au Guyana. Le film montrait la rivalité entre deux formations auparavant amies, l’une, The Dandy Warhols, promise au succès, l’autre, The Brian Jonestown Massacre, vouée à la malédiction du rock’n’roll : conflits d’ego, abus de substances, chaos permanent, lutte épuisante contre le mercantilisme de l’industrie du disque.          Près de deux décennies plus tard, le quart d’heure warholien des Dandy Warhols est passé. Quand The Brian Jonestown Massacre a survécu, été entendu chez Jim Jarmusch ou dans la série Boardwalk Empire, et sillonne aujourd’hui l’Europe dans son bus de tournée. La France, terre d’accueil, a été gratifiée de six dates, clôturées, mardi 4 octobre, par un Théâtre du Trianon complet. Tôt dépeint par la légende de l’underground comme un créateur prolifique, Newcombe n’a pas failli à son image puisque Fire Doesn’t Grow on Trees, paru en juin, est le 19e album studio de son projet démiurgique, suivi de près par le 20e, The Future Is Your Past. Pour tenir un tel rythme, ralenti tout de même par le confinement, il a fallu que ce leader caractériel, qui aura vu défiler une quarantaine de membres dans son collectif, modifie radicalement son hygiène de vie.                           Lire aussi :  The Brian Jonestown Massacre, groupe agité de l'underground                 Ce père établi à Berlin depuis quinze ans se montre affable et souriant devant une bouteille d’eau, à quelques heures de son concert. Quoique toujours remonté contre le business – « Je sais parfaitement comment il fonctionne et c’est une comédie » − et son pays, effrayé par la « mauvaise réputation » qui lui a été faite depuis Dig ! « Les gens ne savent pas ce qu’ils ont vu. Il y avait des caméras espions, c’était le début de la télé-réalité et c’est un film qui a été fait au service des Dandy Warhols. Je n’ai d’ailleurs jamais signé pour qu’on voit mon image », maugrée-t-il sous son large chapeau.          Faille spatiotemporelle          A Berlin, cet esprit tourmenté a continué de bâtir son œuvre loin de l’agitation californienne. « J’y ai une maison de peintre et mon studio qui est comme une seconde maison », ajoute celui qui se définit comme artiste multimédia. Capable en tout cas avec l’album Aufheben (2012) de manier un concept hégélien, dialectique comme il se doit, à partir d’un mot comprenant deux sens apparemment contradictoires (garder/supprimer). « Il va falloir détruire beaucoup de choses pour sauver la Terre », illustre-t-il.        Il vous reste 26.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/05/musique-au-theatre-du-trianon-seance-de-psychedelisme-avec-the-brian-jonestown-massacre_6144479_3246.html"},"headline":"S\u00e9ance de psych\u00e9d\u00e9lisme avec The Brian Jonestown Massacre au Th\u00e9\u00e2tre du Trianon","dateCreated":"2022-10-05T10:31:28+02:00","datePublished":"2022-10-05T10:31:28+02:00","dateModified":"2022-10-05T10:32:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques"],"description":"Le groupe men\u00e9 par Anton Newcombe a surv\u00e9cu \u00e0 sa sulfureuse r\u00e9putation \u00e9tablie par le documentaire \u00ab\u00a0Dig\u00a0!\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Lesprit"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/454/0/5453/2726/1342/671/60/0/b80be6a_1664957115997-anton-newcombe-paris-16-03-18-credit-thomas-girard-2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-18">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-18"> ¤ Après « Il figlio, Manuel », en 2018, Dario Albertini poursuit sa thématique de l’inversion des relations parent-enfant.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       Cinéma             « Anima bella » : l’amour filial en partage      Après « Il figlio, Manuel », en 2018, Dario Albertini poursuit sa thématique de l’inversion des relations parent-enfant.          Par Véronique Cauhapé         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 14h09    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Gioia (Madalina Maria Jekal) et son père, Bruno (Luciano Miele), dans « Anima bella », de Dario Albertini.  BIBI FILM/LE PACTE                L’AVIS DU « MONDE » – À VOIR          Dans le petit village près de Rome où elle vit à la ferme avec son père, Gioia (Madalina Maria Jekal) s’est construit, à juste titre, une réputation de bienfaitrice. Outre ses moutons sur lesquels elle veille comme une mère, l’adolescente prend soin des administrés, en allant collecter chaque jour de l’eau thermale à la source La Miracolosa (réputée pour ses propriétés thérapeutiques) qu’elle livre ensuite à ceux qui en ont besoin. Ici, la religion rassemble et les croyances vont bon train, elles adoucissent le quotidien, soudent la communauté.                           Lire aussi :  « Il figlio, Manuel », devenir un homme dans la jungle italienne                 C’est à l’intérieur de ce tableau quasi biblique que s’enracine d’abord Anima bella, deuxième volet d’une trilogie sur l’inversion du rapport parent-enfant commencée en 2018 avec Il figlio, Manuel – le précédent film de Dario Albertini, qui suivait les tribulations d’un jeune garçon de 19 ans obligé à veiller sur sa mère tout juste sortie de prison. La thématique est ici reprise et prolongée à travers le personnage d’une héroïne de 18 ans contrainte de quitter la campagne pour accompagner son père, Bruno (Luciano Miele), accro au jeu, dans un centre de désintoxication situé à Civitavecchia.          Un cadre hors du temps          Dans Anima bella, on retrouve donc, filmée avec le même réalisme mâtiné de poésie, la région du Latium où se situait déjà Il figlio, Manuel. Une région dont la campagne s’est hérissée de vilaines constructions industrielles durant la vague de spéculation immobilière locale de la fin des années 1980. Aujourd’hui laissées à l’abandon, elles font planer des fantômes, créent un cadre étrange, hors du temps, figé entre deux mondes aux frontières incertaines. Dario Albertini en saisit la beauté par la douceur des sentiments qu’il met en scène, et par la patience de sage dont il fait preuve dans l’observation de ses personnages. De chacun d’eux, il tire ainsi une grâce sans mièvrerie, de chaque situation, une image en clair-obscur dépourvue de misérabilisme.          La jeune Gioia, apparue comme une petite fée dans son cadre bucolique au début du film, se métamorphosera en petite combattante dans les rues sombres et inconnues de la ville. Celle-ci entraîne la deuxième partie du film dans un rythme plus sec et une esthétique électrique tremblante que la gamine, par sa simple présence, semble tenir en respect. N’ayant peur de rien, pédalant comme une championne pour livrer ses pizzas et gagner de quoi payer sa modeste chambre d’hôtel, rendant visite à son père pour l’aider à ne rien lâcher, l’adolescente trace son chemin, s’érige en petite héroïne du quotidien, « grandit » sous nos yeux avant de prendre ce bel élan final qui ouvre à tous les possibles.        Il vous reste 4.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/05/anima-bella-l-amour-filial-en-partage_6144478_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Anima bella\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019amour filial en partage","dateCreated":"2022-10-05T10:30:09+02:00","datePublished":"2022-10-05T10:30:09+02:00","dateModified":"2022-10-05T14:09:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Le fil Good","Cin\u00e9ma","Culture"],"description":"Apr\u00e8s \u00ab\u00a0Il figlio, Manuel\u00a0\u00bb, en\u00a02018, Dario Albertini poursuit sa th\u00e9matique de l\u2019inversion des relations parent-enfant.","author":[{"@type":"Person","name":"V\u00e9ronique Cauhap\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/134/0/1600/800/1342/671/60/0/f2c490d_1664887633746-anima-bella.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-19">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-19"> ¤ Nombre de cinéastes, souvent des femmes, ont entrepris de réécrire les rôles féminins, faisant émerger une nouvelle génération d’intrépides.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Culture       #metoo             #metoo : cinq ans après, l’inflexion titanesque des scénarios de films français      Nombre de cinéastes, souvent des femmes, ont entrepris de réécrire les rôles féminins, faisant émerger une nouvelle génération d’intrépides.          Par Clarisse Fabre et Maroussia Dubreuil         Publié aujourd’hui à 08h00, mis à jour à 15h05    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                L’actrice Adèle Haenel quitte la cérémonie des Césars, le 28 février 2020, à l’annonce de l’attribution d’une récompense à Roman Polanski.  NASSER BERZANE/ABACA               Le 28 février 2020, l’actrice Adèle Haenel quittait la cérémonie des Césars à l’annonce du sacre de Roman Polanski, nommé meilleur réalisateur pour son film J’accuse. « La honte », prononçait-elle à l’attention du cinéaste franco-polonais, accusé de viols par une dizaine de femmes, un long feuilleton qui commença au début des années 1970. Quelques mois plus tôt, en novembre 2019, Adèle Haenel avait créé la stupeur en dévoilant, dans Mediapart, les attouchements qu’elle aurait subis, à l’adolescence, de la part du cinéaste Christophe Ruggia. Ce dernier a été mis en examen pour « agressions sexuelles sur mineur de 15 ans par personne ayant autorité sur la victime » en janvier 2020. Ce témoignage visait aussi à libérer la parole de femmes anonymes, en France, deux ans après l’affaire Harvey Weinstein, du nom du producteur américain accusé, en octobre 2017, d’agressions sexuelles, de harcèlements et de viols.                           Lire aussi :  #metoo : « Le Monde » retrace les grandes étapes de cette révolution cinq ans après ses débuts                 Si Adèle Haenel s’est, depuis, éloignée des plateaux de cinéma, pour réapparaître au théâtre, ses mots ont retenti comme une détonation, tandis que le Centre national du cinéma et de l’image animée n’avait d’autre choix que d’œuvrer en faveur de la parité et contre les violences sexuelles et sexistes − ajoutons que son président, Dominique Boutonnat, a été lui-même accusé d’agression sexuelle par son filleul, en octobre 2020. Il a été reconduit dans ses fonctions, en juillet 2021, mais sera jugé en correctionnelle pour « agressions sexuelles ».          Ce paysage brouillé − le 29 septembre, Le Film français vantait les mérites du cinéma hexagonal en titrant « Objectif reconquête », sur une couverture 100 % masculine − s’est tout de même accompagné d’un changement de paradigme de plus en plus visible sur les écrans. Un grand nombre de films, souvent réalisés par des femmes, a entrepris avec plus ou moins de succès de réécrire les rôles féminins, faisant émerger une nouvelle génération d’intrépides, à rebours des caricatures de princesses fragiles, de femmes au foyer délaissées et d’amoureuses transies coincées dans une vision patriarcale de la société.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  #metoo : à Hollywood, les femmes tiennent désormais le haut de l’affiche                 Renversement des stéréotypes          Palme d’or en 2021, Titane, de Julia Ducournau, se lit d’emblée comme une féminisation du mot « titan ». De son héroïne (Agathe Rousselle), présentée à demi-nue dans une danse lascive sur le capot d’une voiture, le film découvre peu à peu les contours plus viscéraux, flous et androgynes de sa féminité. Cette matière est ici investie à la faveur d’un conte noir d’émancipation, émaillé de gore, d’ecchymoses, d’actes de mutilation et d’enlaidissement, au côté d’un pompier (Vincent Lindon) qui souffre, quant à lui, de l’injonction à la virilité faite au mâle alpha.        Il vous reste 66.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/10/05/metoo-cinq-ans-apres-l-inflexion-titanesque-des-scenarios-de-films-francais_6144457_3246.html"},"headline":"#metoo\u00a0: cinq ans apr\u00e8s, l\u2019inflexion titanesque des sc\u00e9narios de films fran\u00e7ais","dateCreated":"2022-10-05T08:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-05T08:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-05T15:05:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","#metoo"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"description":"Nombre de cin\u00e9astes, souvent des femmes, ont entrepris de r\u00e9\u00e9crire les r\u00f4les f\u00e9minins, faisant \u00e9merger une nouvelle g\u00e9n\u00e9ration d\u2019intr\u00e9pides.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
,{"@type":"Person","name":"Maroussia Dubreuil"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/288/0/3055/1527/1342/671/60/0/eb7c023_1664889781384-abaca-722192-025.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"#metoo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/me-too/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-20">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3246,1-0,0-20"> ¤ Depuis 2017, les scénarios promeuvent les rôles de super-héroïnes, les figures féministes, tout comme les héros non blancs.
<filname="PROF-0,2-3246,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Société       #metoo             #metoo : à Hollywood, les femmes tiennent désormais le haut de l’affiche      Depuis 2017, les scénarios promeuvent les rôles de super-héroïnes, les figures féministes, tout comme les héros non blancs.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 07h30, mis à jour à 11h56    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Viola Davis dans « The Woman King », de Gina Prince-Bythewood.  SONY PICTURES               James Bond étant mort à la fin du dernier opus Mourir peut attendre (2021), les spéculations allaient bon train sur le sexe de celui qui allait prendre la succession de l’acteur Daniel Craig. La productrice détentrice des droits, Barbara Broccoli, a depuis longtemps douché les espoirs de ceux qui veulent voir une femme incarner 007 à l’écran. « James Bond est un personnage masculin », a tranché, en septembre 2021, Mme Broccoli, tout en ajoutant : « J’espère qu’il y aura beaucoup, beaucoup de films faits avec des femmes, pour des femmes, par des femmes, sur des femmes. »          C’est au fond ce qui se passe, cinq ans après le scandale Weinstein et le début de #metoo : ce dernier a massivement accéléré un mouvement déjà engagé, la présence des femmes dans les rôles principaux de films et encore plus de séries. Des biopics, comme celui sur Marilyn Monroe, Blonde, qui ne fait qu’aggraver le procès du machisme d’Hollywood ; des super-héroïnes qui n’ont rien à envier à leurs homologues masculins, comme l’armée des femmes du Dahomey dans The Woman King ; des équipées féminines comme 355 avec Jessica Chastain (cinq femmes espionnes). Il y a les contes qui n’ont jamais existé – Le Jeu de la dame, qui retrace la destinée d’une orpheline championne d’échecs – et les vraies antihéroïnes, telle Anna Delvey, dans Inventing Anna, arriviste mythomane dans la haute société new-yorkaise.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  #metoo : cinq ans après, l’inflexion titanesque des scénarios de films français                 Cette évolution est confirmée quantitativement par l’étude de la Fondation Annenberg sur les cent principaux films sortis chaque année entre 2007 et 2021. Au cours des quatre dernières années, dans environ 40 % des films, une femme était le personnage principal ou partageait ce rôle avec un homme. C’est certes moins que la parité, mais plus que les 32 % de la période 2015-2017 et surtout un vrai saut par rapport à la période 2007-2014 où un quart seulement des films avaient dans le rôle principal une femme. En revanche, les héroïnes restent jeunes, sept seulement d’entre elles ayant plus de 45 ans en 2021 contre vingt-sept hommes.          Le phénomène est allé de pair avec une plus grande représentation de la diversité ethnique, accélérée elle par le phénomène Black Lives Matter. Ainsi, sur les quatre dernières années, près de 30 % des films ont un héros dit « de couleur », plus de deux fois plus que sur la période 2007-2017. « Les chiffres de 2021 [32 %] sont toujours notablement en dessous de la proportion des personnes de couleur qui font 40 % de la population », juge la Fondation Annenberg. En réalité, cette sous-représentation concerne les Latinos (9 % des films) mais pas les Asiatiques surreprésentés (11 %) et les Noirs (11 %) dont la représentation reflète le poids démographique des Afro-Américains. Il convient d’y ajouter une partie des 23 % de héros « multiraciaux ».        Il vous reste 55.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/10/05/metoo-a-hollywood-les-femmes-tiennent-desormais-le-haut-de-l-affiche_6144456_3224.html"},"headline":"#metoo\u00a0: \u00e0 Hollywood, les femmes tiennent d\u00e9sormais le haut de l\u2019affiche","dateCreated":"2022-10-05T07:30:03+02:00","datePublished":"2022-10-05T07:30:03+02:00","dateModified":"2022-10-05T11:56:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Soci\u00e9t\u00e9","#metoo"],"description":"Depuis 2017, les sc\u00e9narios promeuvent les r\u00f4les de super-h\u00e9ro\u00efnes, les figures f\u00e9ministes, tout comme les h\u00e9ros non blancs.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/150/0/1600/800/1342/671/60/0/79ad4ad_1664890979641-lashana-lynch.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"#metoo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/me-too/"}}
       


        
  
