<FILE-date="2022/10/05/19">

<article-nb="2022/10/05/19-1">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Les organisateurs des JO de Paris ont dévoilé, mercredi, le parcours du marathon : les athlètes, mais aussi le grand public qui participera au Marathon pour tous, feront un aller-retour Paris-Versailles les 10 et 11 août 2024.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux olympiques 2024             Marathon des Jeux olympiques 2024 : un parcours atypique entre Paris et Versailles inspiré par la Marche des femmes de 1789      Les organisateurs des JO de Paris ont dévoilé, mercredi, le parcours du marathon : les athlètes, mais aussi le grand public qui participera au Marathon pour tous, feront un aller-retour Paris-Versailles les 10 et 11 août 2024.          Par Laura Pottier         Publié aujourd’hui à 16h09, mis à jour à 17h17    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           







            « Le marathon est une épreuve symbolique des Jeux et nous avons voulu tracer un parcours qui a du sens. » Le comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques de Paris 2024 (Cojop) a présenté, mercredi 5 octobre, le parcours du marathon, qui aura lieu le 10 août 2024 pour les hommes et le lendemain pour les femmes. « Nous nous sommes inspirés de la Marche des femmes des 5 et 6 octobre 1789, explique Aurélie Merle, directrice des compétitions sportives au sein de Paris 2024. Cet événement fondateur populaire, révolutionnaire et féminin, est un trait d’union avec les valeurs de Paris 2024, où nous mettons notamment les femmes à l’honneur. »            A l’époque, la capitale est touchée par une disette de pain. Des milliers de femmes, parties de l’Hôtel de Ville de Paris, marchent alors ensemble jusqu’à Versailles pour manifester leur détresse auprès de Louis XVI et réclamer des réformes. Ce qui aboutira à la ratification de la Déclaration des droits de l’homme et du citoyen, et au retour du roi à Paris.            « Un grand défi pour les athlètes »            Les marathoniens s’élanceront ainsi de l’Hôtel de Ville, iront jusqu’au château de Versailles, avant de revenir à Paris et passer la ligne d’arrivée aux Invalides. « C’est atypique car d’habitude les tracés sont urbains, on reste en centre-ville et on fait plusieurs boucles, ce qui permet aussi de repérer des points stratégiques », réagit Yohan Durand, marathonien français. Tout au long des 42,195 km de l’épreuve, les athlètes passeront par des lieux iconiques de la capitale comme la Place Vendôme, la rue de Rivoli, le Louvre ou encore le Trocadéro.            A spectacular, demanding, and unprecedented race!
— Paris2024 (@Paris 2024)              Le parcours comprend, selon Aurélie Merle, « deux grosses difficultés » : la forêt de Fausses-Reposes, où se situe le mémorial Pershing-Lafayette – point culminant du tracé à 183 m d’altitude –, et la fameuse côte des Gardes, avec une pente allant jusqu’à 13,5 %, par laquelle les coureurs passeront en revenant vers Paris. « Cette descente, longue et avec de forts pourcentages, va être très difficile, prévient Yohan Durand, qui espère se qualifier pour les JO. Surtout, elle arrive après 30 km de course : ça va faire mal aux jambes, il va falloir anticiper la douleur musculaire pour tenir jusqu’à l’arrivée. J’y suis passé en voiture et ça m’a paru encore plus impressionnant que ce que j’avais imaginé ».              








<article-nb="2022/10/05/19-2">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Le Paris Saint-Germain affronte le club portugais, mercredi, en Ligue des champions. L’Argentin semble avoir digéré son départ de Barcelone et retrouvé une meilleure forme physique.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Football       Ligue des champions             Benfica-PSG : Lionel Messi est enfin à l’heure de Paris      Le Paris Saint-Germain affronte le club portugais, mercredi, en Ligue des champions. L’Argentin semble avoir digéré son départ de Barcelone et retrouvé une meilleure forme physique.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’attaquant du PSG Lionel Messi célèbre son but contre Nice, lors de la 9e journée de Ligue 1, le 1er octobre 2022, au Parc des Princes, à Paris.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Le bonheur au travail est un sujet dans l’air du temps, même au Paris Saint-Germain, au moins autant que les déplacements en avion privé en période de sobriété énergétique. Depuis le début de la saison, Lionel Messi est enfin un employé de 35 ans épanoui et espère encore le prouver avec son prochain déplacement professionnel, à Lisbonne, pour affronter Benfica, lors de la 3e journée de Ligue des champions, ce mercredi 6 octobre.            Or, un Messi bien dans sa tête et ses crampons est un Messi retrouvé, à en croire Christophe Galtier. « La relation qu’il a avec ses partenaires dans les séances d’entraînement laisse penser qu’il est heureux, et, quand il est heureux, il est performant et retrouve les standards qu’il a eus tout au long de sa carrière », a résumé l’entraîneur parisien après la victoire contre Nice (2-1).                             Lire aussi :  Ligue 1 : Messi prince du Parc, des Canaris plumés et Lorient toujours à la fête                   Samedi 1er octobre, l’Argentin a même retrouvé le mode d’emploi du coup franc direct imparable, document qu’on pensait oublié à Barcelone. Il s’agissait de son premier avec le PSG, mais le soixantième de sa carrière pour celui dont un ancien coéquipier en Catalogne, le défenseur Nelson Semedo, confia un jour qu’il n’avait pourtant jamais vu Messi s’y exercer à l’entraînement. Le talent sans doute. Reste que la qualité de frappe est souvent considérée comme un bon indicateur de la forme d’un footballeur. Si tel est cas, un constat s’impose : le septuple Ballon d’or va beaucoup mieux que lors d’une première saison décevante et perçue comme celle d’un déclin inexorable et d’un mariage de raison raté entre la star et Paris.            Opportunité de marché            Messi était l’enfant et l’homme d’un seul club, ce Barça rejoint à 13 ans et quitté vingt-et-un ans (et 667 buts) plus tard, plein de larmes et de regrets. Un salaire annuel de 30 millions d’euros ne protège pas de la nostalgie. Le natif de Rosario a vécu ce départ de Barcelone comme un second déracinement. Fin mai, il s’en ouvrait dans un entretien pour la chaîne argentine TyCSPorts. « Si les enfants se sont parfaitement adaptés à leur nouvelle vie, Antonella et moi avons eu plus de mal. Le premier jour des enfants à l’école, on a pleuré. On se disait : “Qu’est-ce qu’on fait là ? Qu’est-ce qui s’est passé ?” Ça a été un changement et une année difficile. Quand tu as été toute ta vie au même endroit, surtout à mon âge, ce n’est pas facile. »                 Mais la thèse de l’adaptation nécessaire ne dit pas tout. L’arrivée (libre) de l’Argentin a été une opportunité de marché. De celle qui ne se refuse pas. Problème, elle n’a pas été préparée et pensée dans le cadre d’un équilibre collectif. Ce n’est pas la première fois pour le PSG, et Messi a donné l’impression de chercher sa place et son football sous les ordres de Mauricio Pochettino, entraîneur du PSG lors de la saison 2021-2022. Il y avait les chiffres (six buts en championnat pour celui qui avait banalisé les saisons à trente ou plus) et l’impression générale. Souvent exilé sur le côté droit de l’attaque, Messi était comme un empereur déchu à Sainte-Hélène.            « Quand Leo sourit, l’équipe sourit aussi »            Dès son arrivée cet été, Christophe Galtier a, lui, replacé le trentenaire au cœur du jeu, dans une position de numéro 10 à l’ancienne, en soutien de Neymar et de Kylian Mbappé, avec un système en 3-4-1-2. Lors du stage de présaison au Japon, les deux hommes ont beaucoup échangé sur le sujet et Galtier a vanté « le sens tactique très aiguisé » de l’ancien du Barça. Une autre façon de dire que le joueur sait ce qui est bon pour lui et que le 4-3-3 de son prédécesseur n’était pas le plus adapté pour le Messi de 2022. « Quand Leo sourit, l’équipe sourit aussi », résumait le nouvel entraîneur parisien, en août, pour justifier ce choix.            Pourquoi ne pas y avoir pensé avant alors ? A sa décharge, le très critiqué Pochettino n’a pas eu sous ses ordres ce Messi aux jambes et au souffle retrouvés. Arrivé en France sans préparation l’été dernier, l’attaquant a couru derrière sa forme entre deux allers-retours en Argentine pour disputer les qualifications de la Coupe du monde, une blessure au genou et un Covid contracté à Noël avec ses complications. « Ça a laissé des séquelles dans mes poumons », confiait l’intéressé, en mai.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Ligue 1 et le PSG attendent toujours leur Messi                   Chez Messi, le génie technique fait souvent oublier l’importance du physique, dont ce fameux « coup de reins ». Privé de cette capacité à changer de rythme sur quelques appuis, le gaucher était devenu un dribbleur à l’arrêt, une voiture de course bloquée en deuxième vitesse. Aujourd’hui, le bolide argentin fonce de nouveau et ses statistiques carburent à des niveaux plus dignes de son talent (six buts en onze matchs). Parfois remplacé (sans qu’il ne râle trop) mais toujours titulaire, il est surtout attendu en février, lors des phases finales de la Ligue des champions.                Une phrase qui vaut pour Neymar, Mbappé et toutes les stars recrutées et passées par le PSG depuis une décennie. Mais d’ici-là, « La Pulga » vit, mange et court aussi pour enfin décrocher cette troisième étoile de champion du monde pour son pays, la première pour lui. Au retour de son séjour qatari, il sera temps d’avancer sur la question de son avenir à Paris.            Il reste une année de contrat en option à la discrétion du joueur. « Très satisfait de Leo », Luis Campos n’est pas contre l’idée de le voir prolonger. « Je lui ai dit que j’espérais qu’il resterait durant les trois ans de mon contrat », révélait le très influent conseiller sport du club, interrogé par RMC, en septembre. Rien de concret pour l’instant, mais évoquer l’idée prouve déjà que, dans l’esprit de la direction du PSG, Messi ne fait pas que vendre des maillots à son nom. Il sait encore être décisif pour gagner des matchs. Comme il l’a presque toujours été.                 Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/10/05/benfica-psg-lionel-messi-est-enfin-a-l-heure-de-paris_6144556_1616938.html"},"headline":"Benfica-PSG\u00a0: Lionel Messi est enfin \u00e0 l\u2019heure de Paris","dateCreated":"2022-10-05T16:00:16+02:00","datePublished":"2022-10-05T16:00:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Ligue des champions"],"keywords":["Ligue des champions","Football","Sport"],"description":"Le Paris Saint-Germain affronte le club portugais, mercredi, en Ligue des champions. L\u2019Argentin semble avoir dig\u00e9r\u00e9 son d\u00e9part de Barcelone et retrouv\u00e9 une meilleure forme physique.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/160/0/4252/2126/1342/671/60/0/bde9ab0_5346050-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-3">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ Selon une nouvelle étude, une à trois heures d’endurance par semaine réduisent significativement le risque de mortalité. Une combinaison avec du renforcement musculaire maximise les bénéfices.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Sciences       Sport         La bonne dose d’activité physique   Chronique        Sandrine Cabut        Selon une nouvelle étude, une à trois heures d’endurance par semaine réduisent significativement le risque de mortalité. Une combinaison avec du renforcement musculaire maximise les bénéfices.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 14h07    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Dix mille pas et plus. L’affaire est entendue, l’activité physique (AP) est le meilleur des médicaments, en prévention et en traitement de bien des maladies. Mais sous quelle forme et à quelle dose précisément ? Au fil des myriades d’études, les modalités s’affinent, adaptées notamment selon l’âge, l’existence de limitations fonctionnelles. Un travail américain, publié cet été dans le British Journal of Sports Medicine (BSJM), souligne en particulier l’intérêt de combiner endurance et renforcement musculaire pour maximiser les bénéfices.          Les activités d’endurance cardiorespiratoire sont, de loin, les plus mises en avant dans les politiques de santé publique, et les mieux connues du public. L’Organisation mondiale de la santé (OMS) préconise ainsi, pour les adultes, une activité d’endurance d’intensité modérée au moins 150 à 300 minutes par semaine, ou bien 75 à 150 minutes par semaine si l’intensité est soutenue (au point d’être trop essoufflé pour parler), ou encore une combinaison équivalente des deux. Les préconisations françaises sont du même ordre : trente minutes d’activité d’intensité modérée à élevée, au moins cinq jours par semaine. Quoique mentionnées dans les recommandations, les activités de renforcement musculaire sont souvent reléguées au second plan, voire oubliées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les transports « actifs », à pied ou à vélo, bons pour la planète, la santé et l’économie                 L’économiste Arden Pope (Brigham Young University, Utah) et ses collègues, qui signent l’article dans le BJSM, ont étudié la courbe dose-effet sur la mortalité globale des activités d’endurance aérobie et de renforcement musculaire, dans une cohorte de plus de 400 000 adultes américains, la National Health Interview Survey. Des sous-groupes, répartis par tranches croissantes de temps de pratique, ont été comparés à un groupe de référence, constitué par les participants déclarant une AP quasi nulle : moins de trente minutes par semaine d’activité modérée ou vigoureuse, et pas de renforcement musculaire.          Vélo, natation, marche avec bâtons…          Une baisse substantielle du risque de mortalité globale (– 15 %) est observée dès une heure hebdomadaire d’endurance, et se stabilise à – 27 % pour trois heures par semaine. La combinaison avec une séance par semaine de renforcement musculaire est associée à une réduction supplémentaire du risque de mortalité de 11 %, un bénéfice qui semble disparaître à fréquence élevée. Selon les auteurs, la dose optimale d’AP pour les adultes serait donc de trois heures hebdomadaire d’endurance, « au niveau d’intensité qui convient à la personne », avec une à deux séances par semaine de renforcement des principaux groupes musculaires.        Il vous reste 37.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/10/05/la-bonne-dose-d-activite-physique_6144434_1650684.html"},"headline":"La bonne dose d\u2019activit\u00e9 physique","dateCreated":"2022-10-05T06:00:14+02:00","datePublished":"2022-10-05T06:00:14+02:00","dateModified":"2022-10-05T14:07:52+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Sport"],"keywords":["Le fil Good","M\u00e9decine","Sciences","Sport"],"description":"Selon une nouvelle \u00e9tude, une \u00e0 trois heures d\u2019endurance par semaine r\u00e9duisent significativement le risque de mortalit\u00e9. Une combinaison avec du renforcement musculaire maximise les b\u00e9n\u00e9fices.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/395/0/5616/2808/1342/671/60/0/da59458_1664785306219-pns-777083148.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-4">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Dans le Stade-Vélodrome sans spectateurs, les Marseillais ont gagné 4-1. Les joueurs d’Igor Tudor ont profité des erreurs et de l’expulsion rapide du gardien du Sporting, Antonio Adan.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Ligue des champions             En Ligue des champions, l’Olympique de Marseille se relance en battant le Sporting Portugal      Dans le Stade-Vélodrome sans spectateurs, les Marseillais ont gagné 4-1. Les joueurs d’Igor Tudor ont profité des erreurs et de l’expulsion rapide du gardien du Sporting, Antonio Adan.          Par Florian Lefèvre         Publié hier à 22h31    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Amine Harit (à droite) et ses coéquipiers célèbrent le deuxième but de l’Olympique de Marseille face au Sporting Portugal (Lisbonne), mardi 4 octobre 2022, au Stade-Vélodrome.  DANIEL COLE / AP                 L’Olympique de Marseille (OM) a enfin lancé sa campagne européenne. Après deux défaites, concédées sur la pelouse des Anglais de Tottenham (2-0) et à domicile face aux Allemands de l’Eintracht Francfort (0-1), les Marseillais ont vaincu le Sporting Portugal, club de Lisbonne, 4 à 1 lors de la troisième journée de la Ligue des champions, mardi 4 octobre 2022, à huis clos dans le Stade-Vélodrome.            En supériorité numérique pendant les trois quarts de la partie, les protégés d’Igor Tudor s’offrent trois points qui leur permettent de se relancer dans le groupe D en vue de la course à la qualification vers les huitièmes de finale de la compétition.                             Lire aussi :  Marseille-Francfort : maladroits, les Phocéens sont de nouveau défaits en Ligue des champions                   Cette victoire de l’OM, une rareté en Ligue des champions (le club phocéen restait sur seize défaites lors des dix-sept derniers matchs en C1), les supporteurs marseillais n’ont pas été autorisés à la vivre au stade.                 Le 13 septembre, des supporteurs de l’OM et de l’Eintracht Francfort s’étaient lancés des fumigènes avant le coup d’envoi et pendant la rencontre remportée par les Allemands (0-1). Le club phocéen, qui était en sursis, menacé par un huis clos total après les incidents survenus la saison passée en demi-finale de la Ligue Europa contre le Feyenoord Rotterdam, a été sanctionné d’un match sans spectateurs par l’Union des associations européennes de football.            Programmé initialement à 18 h 45 mardi, le coup d’envoi de la rencontre a été retardé de plus de vingt minutes… car les joueurs du club lisboète étaient arrivés en retard au stade, leur car ayant été bloqué dans les embouteillages de la cité phocéenne. Retardataires à l’heure d’entrer sur la pelouse, les Portugais n’ont pas perdu de temps au coup d’envoi. Dès la première action, Francisco Trincao a fait une percée sur le côté droit avant de trouver la faille d’un tir du gauche (0-1, 1re minute).            Les malheurs du gardien du Sporting            Le gardien du Sporting, Antonio Adan, s’est ensuite illustré à la défaveur de son équipe. D’abord, son dégagement contré par Alexis Sanchez a remis les compteurs à zéro (1-1, 13e minute). Puis, Amine Harit a profité de son attentisme pour donner l’avantage aux Marseillais (2-1, 16e minute). Quelques minutes plus tard, face à Nuno Tavares, le dernier rempart du Sporting bloque le ballon de la main… en dehors de sa surface. L’arbitre n’hésite pas à sortir le carton rouge.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Marseille, Tudor « le pragmatique » transcende l’OM                   Menés et réduits à dix contre onze dès la 23e minute, les joueurs lusitaniens ont ensuite pris un coup sur la tête quand le défenseur marseillais Leonardo Balerdi a placé la sienne à la réception d’un corner d’Amine Harit (3-1, 28e minute).                Après une première période très animée, les Olympiens ont davantage géré leur avance lors du deuxième acte. Chancel Mbemba a tout de même ajouté un but pour étoffer le succès marseillais (4-1, 84e minute).            Au classement du groupe D, l’OM revient à trois longueurs de son adversaire du jour (trois points contre six), une semaine avant la manche retour, mercredi 12 octobre, au stade José Alvalade. Seule ombre au tableau, le latéral international Jonathan Clauss, qui était en grande forme, a dû sortir sur blessure en cours de match, visiblement touché au mollet.                 Florian Lefèvre           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/04/en-ligue-des-champions-l-olympique-de-marseille-se-relance-en-battant-le-sporting-portugal_6144408_3242.html"},"headline":"En Ligue des champions, l\u2019Olympique de Marseille se relance en battant le Sporting Portugal","dateCreated":"2022-10-04T22:31:44+02:00","datePublished":"2022-10-04T22:31:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Ligue des champions","Football","Sport"],"description":"Dans le Stade-V\u00e9lodrome sans spectateurs, les Marseillais ont gagn\u00e9 4-1. Les joueurs d\u2019Igor Tudor ont profit\u00e9 des erreurs et de l\u2019expulsion rapide du gardien du Sporting, Antonio Adan.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/372/0/8640/4320/1342/671/60/0/0dbbc42_69bc0dac73554200b4033ad4f5657de4-69bc0dac73554200b4033ad4f5657de4-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Ligue des champions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ligue-des-champions/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-5">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Dans un entretien au « Monde », il revient sur la désignation, en 2010, de l’émirat comme pays hôte du Mondial 2022 et sur les soupçons de corruption qui pèsent sur cette attribution.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Football       Coupe du monde 2022             Jérôme Valcke, ancien secrétaire général de la FIFA : « On s’est dit “Le Qatar a tellement d’argent, profitons-en” »      Dans un entretien au « Monde », il revient sur la désignation, en 2010, de l’émirat comme pays hôte du Mondial 2022 et sur les soupçons de corruption qui pèsent sur cette attribution.          Propos recueillis par Rémi Dupré         Publié hier à 19h33, mis à jour à 16h50    Temps de Lecture 10 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le Français Jérôme Valcke, ancien secrétaire général (2007-2015) de la Fédération internationale de football (FIFA), à Lausanne (Suisse), en 2017.  FABRICE COFFRINI / AFP               Le Français Jérôme Valcke, ancien secrétaire général (2007-2015) de la Fédération internationale de football (FIFA), l’assure : il a été l’un des principaux « spectateurs » de l’attribution controversée, le 2 décembre 2010, de la Coupe du monde de football 2022 au Qatar. La candidature de l’émirat avait été préférée (14 voix contre 8) à celle des Etats-Unis. « Sans droit de vote », l’ancien dirigeant de 61 ans assure, dans un entretien au Monde, qu’il était opposé à la victoire dans les urnes du Qatar.          Suspendu par la FIFA en 2015, poursuivi en Suisse pour « soupçons de gestion déloyale multiples » dans un autre dossier, M. Valcke a été acquitté, en octobre 2020 et juin 2022, des chefs de « gestion déloyale aggravée » par le Tribunal pénal fédéral suisse sur le volet de la « villa en Sardaigne » dont il a bénéficié grâce au patron du Paris-Saint-Germain (PSG) et de la société BeIN Media, Nasser Al-Khelaïfi. En 2020, la FIFA avait retiré sa plainte pour corruption contre les deux hommes. M. Valcke a par ailleurs été condamné en appel à onze mois de prison avec sursis pour « corruption passive répétée » et « faux dans les titres répété » dans le cadre d’un dossier distinct, et pourrait faire appel.          En janvier, l’ex-numéro deux de la FIFA a également été entendu comme témoin par la justice française dans le cadre de l’information judiciaire ouverte, en 2019, par le Parquet national financier sur l’attribution controversée du Mondial 2022 au Qatar.          Comprenez-vous les critiques de l’opinion publique sur les droits de l’homme au Qatar, sur l’impact environnemental de la compétition et sur les questions de corruption concernant l’attribution du Mondial à ce pays ?          A mon avis, l’opinion publique de tel pays va s’intéresser à ce tournoi à mesure que son équipe nationale va gagner. Le Qatar ne sera alors plus critiqué sur le principe de l’organisation. L’opinion publique ne s’intéresse pas au processus d’attribution, douze ans après, aux stades climatisés en plein réchauffement climatique, etc. Tout cela va passer au second plan. Je suis sûr qu’une fois le trophée soulevé, le 18 décembre, tout le monde aura oublié.                           Lire aussi :  Vous n’avez jamais manqué une Coupe du monde, mais pour la première fois, le Mondial au Qatar vous fait hésiter ? Témoignez                 Regrettez-vous d’avoir attribué en même les temps les Mondiaux 2018 à la Russie et 2022 au Qatar ?          Je voulais que l’attribution des ces deux Mondiaux soit simultanée. Les Européens étaient intéressés par l’édition 2018, et 2022 intéressait le reste du monde. En 2008, en pleine crise économique, le renouvellement des contrats m’inquiétait. L’enjeu était d’essayer d’obtenir des montants équivalents aux précédents pour les contrats de sponsoring et de droits TV.        Il vous reste 82.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/10/04/jerome-valcke-ancien-secretaire-general-de-la-fifa-on-s-est-dit-le-qatar-a-tellement-d-argent-profitons-en_6144396_1616938.html"},"headline":"J\u00e9r\u00f4me Valcke, ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la FIFA\u00a0: \u00ab\u00a0On s\u2019est dit \u201cLe Qatar a tellement d\u2019argent, profitons-en\u201d\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-04T19:33:51+02:00","datePublished":"2022-10-04T19:33:51+02:00","dateModified":"2022-10-05T16:50:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Sport","International","Proche-Orient","Qatar","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Football","Coupe du monde 2022"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, il revient sur la d\u00e9signation, en\u00a02010, de l\u2019\u00e9mirat comme pays h\u00f4te du Mondial 2022 et sur les soup\u00e7ons de corruption qui p\u00e8sent sur cette attribution.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/121/0/3600/1800/1342/671/60/0/ca43df5_1664905641726-000-tc05v.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-6">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ A un mois et demi du coup d’envoi du Mondial, vous vous interrogez sur le fait de regarder ou non cette compétition. Racontez-nous vos cas de conscience.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                Football    Coupe du monde 2022      Vous n’avez jamais manqué une Coupe du monde, mais pour la première fois, le Mondial au Qatar vous fait hésiter ? Témoignez  Appel à témoignages A un mois et demi du coup d’envoi du Mondial, vous vous interrogez sur le fait de regarder ou non cette compétition. Racontez-nous vos cas de conscience.   Publié hier à 18h05, mis à jour à 15h43        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Cet appel à témoignages est désormais fermé, merci pour vos contributions.      Le début de la Coupe du monde de football 2022 au Qatar approche – la compétition se déroule du 20 novembre au 18 décembre. En France, plusieurs villes ont déjà annoncé leur refus d’installer des écrans géants pour retransmettre une compétition « progressivement transformée en catastrophe humaine et environnementale », comme l’a résumé la ville de Marseille dans un communiqué.         Et de nombreuses voix s’élèvent contre ce Mondial, à l’image de l’ancien international français Eric Cantona, qui a annoncé qu’il regarderait « tous les épisodes de [la série] Columbo » plutôt que ce qu’il qualifie d’« aberration écologique », de « folie » et d’« horreur humaine ».         Que vous soyez passionné de football ou amateur occasionnel à chaque Coupe du monde, assuré de la regarder ou décidé à la boycotter, racontez-nous vos interrogations, vos disputes et vos prises de position concernant cette Coupe du monde. Votre témoignage pourra ensuite être utilisé dans le cadre d’un article à paraître dans Le Monde.                          Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »                Merci de saisir une adresse électronique que vous consultez souvent ou un numéro de téléphone, afin que nous puissions vous contacter pour vous demander des précisions. Votre témoignage pourra être publié anonymement si vous en faites la demande.                     Dans la même rubrique                                                                 Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"NewsArticle","url":"https://www.lemonde.fr/football/appel-temoignages/2022/10/04/vous-n-avez-jamais-manque-une-coupe-du-monde-mais-pour-la-premiere-fois-le-mondial-au-qatar-vous-fait-hesiter-temoignez_6144383_1616938.html","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/appel-temoignages/2022/10/04/vous-n-avez-jamais-manque-une-coupe-du-monde-mais-pour-la-premiere-fois-le-mondial-au-qatar-vous-fait-hesiter-temoignez_6144383_1616938.html"},"dateCreated":"2022-10-04T18:05:11+02:00","datePublished":"2022-10-04T18:05:11+02:00","dateModified":"2022-10-05T15:43:46+02:00","headline":"Vous n\u2019avez jamais manqu\u00e9 une Coupe du monde, mais pour la premi\u00e8re fois, le Mondial au Qatar vous fait h\u00e9siter\u00a0? T\u00e9moignez","articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Sport","Football","Coupe du monde 2022"],"description":"A un mois et demi du coup d\u2019envoi du Mondial, vous vous interrogez sur le fait de regarder ou non cette comp\u00e9tition. Racontez-nous vos cas de conscience.","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"author":{"@type":"Person","name":"Le Monde"},"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/28/0/0/5184/3456/696/464/3/0/4ca5a68_5312326-01-06.jpg","width":"696","height":"348"}
 
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
    

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-7">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ Battus lors de leurs deux premiers matchs européens, les Marseillais l’ont emporté mardi, face au Sporting Portugal (4-1), grâce notamment à des buts de leurs attaquants Alexis Sanchez et Amine Harit.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Marseille-Sporting Portugal : l’OM décroche son premier succès de la saison en Ligue des champions Battus lors de leurs deux premiers matchs européens, les Marseillais l’ont emporté mardi, face au Sporting Portugal (4-1), grâce notamment à des buts de leurs attaquants Alexis Sanchez et Amine Harit.           LIVE    PROGRAMME        Posez votre question          Réagissez            Annuler                     21:20   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vainqueur du Sporting, l’OM se relance en Ligue des champions        L’Olympique de Marseille (OM) a enfin lancé sa campagne européenne. Après deux défaites, concédées sur la pelouse des Anglais de Tottenham (2-0) et à domicile face aux Allemands de l’Eintracht Francfort, les Marseillais ont vaincu le Sporting Lisbonne lors de la troisième journée de la Ligue des champions (4-1), mardi 4 octobre 2022          En supériorité numérique pendant les trois-quarts de la partie et dans un stade Vélodrome à huis clos, les protégés d’Igor Tudor s’offrent trois points qui leur permettent de se relancer dans le groupe D en vue de la course à la qualification vers les huitièmes de finale de la compétition.          Cette victoire de l’OM, une rareté en Ligue des champions (le club phocéen restait sur 16 défaites lors des 17 derniers matches en C1), les supporteurs marseillais n’ont pas été autorisés à la vivre au stade.          Le 13 septembre, des supporteurs de l’OM et de l’Eintracht Francfort s’étaient lancés des fumigènes avant le coup d’envoi et pendant la rencontre remportée par les Allemands (0-1). Le club phocéen, qui était en sursis, menacé par un huis clos total après les incidents survenus la saison passée en demi-finale de la Ligue Europa contre le Feyenoord Rotterdam, a été sanctionné d’un match sans spectateur par l’UEFA.          Programmé initiallement à 18h45, le coup d’envoi de la rencontre a été retardé de plus de vingt minutes... car les joueurs du Sporting Lisbonne étaient arrivés en retard au stade, leur car ayant été bloqué dans les embouteillages. Retardataires à l’heure d’entrer sur la pelouse, les Portugais n’ont pas perdu de temps au coup d’envoi. Dès la première action, Trincao a fait une percée sur le côté droit avant de trouver la faille d’un tir du gauche (0-1, 1ere minute).          Le gardien du Sporting Antonio Adan s’est ensuite illustré... à la défaveur de son équipe. D’abord, son dégagement contré par Alexis Sanchez a remis les compteurs à zéro (1-1, 13e minutes). Puis, Amine Harit a profité de son attentisme pour donner l’avantage aux Marseillais (2-1, 16e). Quelques minutes plus tard, face à Nuno Tavares, le portier bloque le ballon de la main... en dehors de sa surface. L’arbitre n’hésite pas à sortir le carton rouge.          Menés et réduits à dix contre onze dès la 23e minute, les joueurs du Sporting ont ensuite pris un coup sur la tête quand le défenseur marseillais Leonardo Balerdi a placé la sienne à la réception d’un corner d’Amine Harit (3-1, 28e).          Après une première période très animée, les Olympiens ont davantage géré leur avance lors du deuxième acte, mais Chancel Mbemba a tout de même ajouté un but de plus pour étoffer cette victoire marseillaise (4-1, 84e).          Au classement du groupe D, l’OM revient à trois longueurs de son adversaire du jour, une semaine avant la manche retour, mercredi 12 octobre, au stade José Alvalade. Seul ombre au tableau, le latéral international Jonathan Clauss, qui était en grande forme, a dû sortir sur blessure en cours de match.                Cengiz Under et Alexis Sanchez ont été décisifs pour l’OM face au Sporting. NICOLAS TUCAT / AFP                     21:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Merci à toutes et à tous,         Aussi incroyable que cela puisse paraître, ce soir, l’OM a gagné un match de Ligue des champions. Rendez-vous demain pour un nouveau live franco-portugais avec l’affiche entre le Benfica et le PSG.                    21:03      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les Marseillais vainqueurs 4 à 1        Malgré un but encaissé dès la première minute de jeu, les Marseillais ont réussi à réagir pour aller chercher leur première victoire de la saison en Ligue des champions. Dans la foulée d’Alexis Sanchez, rpemier buteur olympien, les joueurs d’Igor Tudor l’ont emporté largement,  4 à 1.                                        21:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est terminé, victoire de l’OM !                                 21:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Balerdi tente une audacieuse aile de pigeon « zlatanesque ». On veut bien que le match soit fou, mais tout de même.                    21:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Alexis Sanchez reste allongé à plat ventre après avoir perdu un ballon. On peut dire que le Chilien a un peu donné de sa personne ce soir.                    20:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 3mn pour un tutuuuuut alors ?    Caresse au chat          Il n’est jamais trop tard !                                   20:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Petite faute de Rongier sur Paulinho. Attention, ce serait dommage d’écoper d’un carton jaune maintenant.                    20:58      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pour une fois un jour de match je pourrai rentrer chez moi peinard en métro.     RCM         Peinard, sans blues.                                        20:57      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              3 minutes de temps additionnel !                            20:55      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il faudrait un point de bonus à partir de 3 buts d’écart… comme au rugby !😉    Rugbyplayer         Les joueurs du Bayern Munich signeraient tout de suite, eux qui viennent de gagner 5 à 0 contre Vikotira Plzen.                    20:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sanchez tour près du doublé !        Le Chilien parvient à éliminer Israel d’un dribble, mais n’a plus assez d’énergie pour rabattre sa frappe dans le but. Dommage pour l’OM !                    20:51      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ET DE QUATRE POUR L’OM !             Cette fois c’est pratiquement certain : l’OM va s’imposer ce soir. Alexis Sanchez déborde à droite et tire fort dans un angle fermé. Le portier du Sporting sort le ballon, mais il revient sur Mbamba, qui est très serein dans la surface pour éliminer un défenseur d’un crochet, avant de marquer d’une frappe croisée imparable. 4 à 1 pour l’OM !                    20:50      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Drôle d’ambiance ce soir au Vélodrome. DANIEL COLE / AP                               20:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Un live sans Dresienne c'est comme un jour  sans pain3, un Roméo sans Juliette,  une cigarette sans briquet!    Jojo         Vous avez un admirateur chère Drésienne.                    20:48      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Nuno Tavares envoie un missille dans le ciel Marseillais        Le latéral se fait un petit plaisir en tentant sa chance de loin. Comme vous l’imaginez ça n’a pas du tout plu à Alexis Sanchez, les deux mains sur les hanches.                         20:46      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Alexis Sanchez en veut encore : il passe un savon à Nuno Tavares, coupable selon lui de ne pas avoir donné un bon centre.                    20:45      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Et Payet,  il faut le faire jouer, Tudor !    FF64          Il reste un changement au coach croate pour faire entrer, ou non, Payet.                    20:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                       Bailly est remplacé par Gigot (ça va vous plaire ça, vu l’heure en plus). Harit laisse lui sa place à Gerson.                    20:43      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Il avait fait quoi le gardien portugais ?    Raté le début          Son travail, sauf que sa parade était hors de sa surface.                           Le programme       Live  animé par Florian Lefèvre et Valentin Moinard          Bienvenue dans ce direct consacré au match entre l’Olympique de Marseille et le Sporting Portugal, pour le compte de la troisième journée de la phase de groupes de la Ligue des champions. La rencontre se disputera sans spectateurs, l’OM ayant été sanctionné par l’UEFA d’un match à huis clos après sa défaite (1-2) à domicile contre Francfort, le 20 septembre, durant laquelle des supporteurs se sont lancé des fumigènes.         De quoi s’agit-il ? De la dernière chance, ou presque, de l’Olympique de Marseille de maintenir un espoir de qualification pour les huitièmes de finale de la Ligue des champions. Les Phocéens ont concédé deux défaites pour commencer la compétition, et sont derniers de leur groupe.         Où ? A l’Orange Vélodrome, à Marseille.         A quelle heure ? 19 heures (au lieu de 18h45).         Sur quelles chaînes ? Canal+ Foot et RMC Sport 1.         Qui live ? Florian Lefèvre et Valentin Moinard, depuis le Chaudron d’Austerlitz.         La composition des équipes :         Marseille         Lopez – Mbemba, Balerdi, Bailly – Clauss, Guendouzi, Veretout, Tavares – Under, Harit – Suarez         Entraîneur : Igor Tudor.         Sporting Portugal         Adan — Inacio, St.Juste, Reis — Esgaio, Morita, Ugarte, Santos — Goncalves, Edwards, Trincao         Entraîneur : Ruben Amorim.         Qui arbitre ? L’Italien Davide Massa.         De quoi ne parlera-t-on pas ? Zoologie : les dauphins s’organisent en gang pour accéder aux femelles         A lire en attendant :         Marseille et Nice joueront à huis clos en Coupe d’Europe après des débordements de leurs supporteurs         A Marseille, Tudor « le pragmatique » transcende l’OM         Mondial au Qatar : « Participer n’est pas cautionner, sauf si on se contente de participer »         Ligue 1 : Messi prince du Parc, des Canaris plumés et Lorient toujours à la fête         Tribune : « Comme vecteur de passion, le football professionnel a une responsabilité en matière climatique »                                                                               Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","coverageStartTime":"2022-10-04T19:15:55+00:00","coverageEndTime":"2022-10-05T07:15:55+00:00","headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","description":"Battus lors de leurs deux premiers matchs europ\u00e9ens, les Marseillais l\u2019ont emport\u00e9 mardi, face au Sporting Portugal (4-1), gr\u00e2ce notamment \u00e0 des buts de leurs attaquants Alexis Sanchez et Amine Harit.","articleSection":["Sport","Ligue des champions"],"keywords":["Sport","Football","Ligue des champions"],"author":{"@type":"Organization","name":"Florian Lefèvre et Valentin Moinard"},"about":{"@type":"Event","name":"Marseille-Sporting Portugal : l’OM décroche son premier succès de la saison en Ligue des champions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Battus lors de leurs deux premiers matchs europ\u00e9ens, les Marseillais l\u2019ont emport\u00e9 mardi, face au Sporting Portugal (4-1), gr\u00e2ce notamment \u00e0 des buts de leurs attaquants Alexis Sanchez et Amine Harit.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0/0/5364/3600/1342/900/3/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Florian Lefèvre et Valentin Moinard"
,"startDate":"2022-10-04T19:15:55+00:00"
,"endDate":"2022-10-05T07:15:55+00:00"
  L\u2019Olympique de Marseille (OM) a enfin lanc\u00e9 sa campagne europ\u00e9enne. Apr\u00e8s deux d\u00e9faites, conc\u00e9d\u00e9es sur la pelouse des Anglais de Tottenham (2-0) et \u00e0 domicile face aux Allemands de l\u2019Eintracht Francfort, les Marseillais ont vaincu le Sporting Lisbonne lors de la troisi\u00e8me journ\u00e9e de la Ligue des champions (4-1), mardi 4 octobre 2022          En sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique pendant les trois-quarts de la partie et dans un stade V\u00e9lodrome \u00e0 huis clos, les prot\u00e9g\u00e9s d\u2019Igor Tudor s\u2019offrent trois points qui leur permettent de se relancer dans le groupe D en vue de la course \u00e0 la qualification vers les huiti\u00e8mes de finale de la comp\u00e9tition.          Cette victoire de l\u2019OM, une raret\u00e9 en Ligue des champions (le club phoc\u00e9en restait sur 16 d\u00e9faites lors des 17 derniers matches en C1), les supporteurs marseillais n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 la vivre au stade.          Le 13\u00a0septembre, des supporteurs de l\u2019OM et de l\u2019Eintracht Francfort s\u2019\u00e9taient lanc\u00e9s des fumig\u00e8nes avant le coup d\u2019envoi et pendant la rencontre remport\u00e9e par les Allemands (0-1). Le club phoc\u00e9en, qui \u00e9tait en sursis, menac\u00e9 par un huis clos total apr\u00e8s les incidents survenus la saison pass\u00e9e en demi-finale de la Ligue Europa contre le Feyenoord Rotterdam, a \u00e9t\u00e9 sanctionn\u00e9 d\u2019un match sans spectateur par l\u2019UEFA.          Programm\u00e9 initiallement \u00e0 18h45, le coup d\u2019envoi de la rencontre a \u00e9t\u00e9 retard\u00e9 de plus de vingt minutes... car les joueurs du Sporting Lisbonne \u00e9taient arriv\u00e9s en retard au stade, leur car ayant \u00e9t\u00e9 bloqu\u00e9 dans les embouteillages. Retardataires \u00e0 l\u2019heure d\u2019entrer sur la pelouse, les Portugais n\u2019ont pas perdu de temps au coup d\u2019envoi. D\u00e8s la premi\u00e8re action, Trincao a fait une perc\u00e9e sur le c\u00f4t\u00e9 droit avant de trouver la faille d\u2019un tir du gauche (0-1, 1ere minute).          Le gardien du Sporting Antonio Adan s\u2019est ensuite illustr\u00e9... \u00e0 la d\u00e9faveur de son \u00e9quipe. D\u2019abord, son d\u00e9gagement contr\u00e9 par Alexis Sanchez a remis les compteurs \u00e0 z\u00e9ro (1-1, 13e minutes). Puis, Amine Harit a profit\u00e9 de son attentisme pour donner l\u2019avantage aux Marseillais (2-1, 16e). Quelques minutes plus tard, face \u00e0 Nuno Tavares, le portier bloque le ballon de la main... en dehors de sa surface. L\u2019arbitre n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 sortir le carton rouge.          Men\u00e9s et r\u00e9duits \u00e0 dix contre onze d\u00e8s la 23e minute, les joueurs du Sporting ont ensuite pris un coup sur la t\u00eate quand le d\u00e9fenseur marseillais Leonardo Balerdi a plac\u00e9 la sienne \u00e0 la r\u00e9ception d\u2019un corner d\u2019Amine Harit (3-1, 28e).          Apr\u00e8s une premi\u00e8re p\u00e9riode tr\u00e8s anim\u00e9e, les Olympiens ont davantage g\u00e9r\u00e9 leur avance lors du deuxi\u00e8me acte, mais Chancel Mbemba a tout de m\u00eame ajout\u00e9 un but de plus pour \u00e9toffer cette victoire marseillaise (4-1, 84e).          Au classement du groupe D, l\u2019OM revient \u00e0 trois longueurs de son adversaire du jour, une semaine avant la manche retour, mercredi 12 octobre, au stade Jos\u00e9 Alvalade. Seul ombre au tableau, le lat\u00e9ral international Jonathan Clauss, qui \u00e9tait en grande forme, a d\u00fb sortir sur blessure en cours de match.                Cengiz Under et Alexis Sanchez ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisifs pour l\u2019OM face au Sporting. NICOLAS TUCAT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/af969c6_5369089-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vainqueur du Sporting, l\u2019OM se relance en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T19:20:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676122","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T19:09:47+00:00","articleBody":"     Aussi incroyable que cela puisse para\u00eetre, ce soir, l\u2019OM a gagn\u00e9 un match de Ligue des champions. Rendez-vous demain pour un nouveau live franco-portugais avec l\u2019affiche entre le Benfica et le PSG.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous, ","dateModified":"2022-10-04T19:09:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T19:03:49+00:00","articleBody":"     Malgr\u00e9 un but encaiss\u00e9 d\u00e8s la premi\u00e8re minute de jeu, les Marseillais ont r\u00e9ussi \u00e0 r\u00e9agir pour aller chercher leur premi\u00e8re victoire de la saison en Ligue des champions. Dans la foul\u00e9e d\u2019Alexis Sanchez, rpemier buteur olympien, les joueurs d\u2019Igor Tudor l\u2019ont emport\u00e9 largement,  4 \u00e0 1.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Marseillais vainqueurs 4 \u00e0 1","dateModified":"2022-10-04T19:03:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T19:01:17+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est termin\u00e9, victoire de l\u2019OM\u00a0!","dateModified":"2022-10-04T19:01:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676099","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T19:00:46+00:00","articleBody":"     Balerdi tente une audacieuse aile de pigeon \u00ab\u00a0zlatanesque\u00a0\u00bb. On veut bien que le match soit fou, mais tout de m\u00eame.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T19:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676094","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T19:00:01+00:00","articleBody":"     Alexis Sanchez reste allong\u00e9 \u00e0 plat ventre apr\u00e8s avoir perdu un ballon. On peut dire que le Chilien a un peu donn\u00e9 de sa personne ce soir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T19:00:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:59:13+00:00","articleBody":"    3mn pour un tutuuuuut alors ?    Caresse au chat          Il n\u2019est jamais trop tard\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:59:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:58:50+00:00","articleBody":"     Petite faute de Rongier sur Paulinho. Attention, ce serait dommage d\u2019\u00e9coper d\u2019un carton jaune maintenant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:58:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676087","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:58:12+00:00","articleBody":"    Pour une fois un jour de match je pourrai rentrer chez moi peinard en m\u00e9tro.     RCM         Peinard, sans blues.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:58:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:57:34+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"3 minutes de temps additionnel\u00a0!","dateModified":"2022-10-04T18:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:55:48+00:00","articleBody":"    Il faudrait un point de bonus \u00e0 partir de 3 buts d\u2019\u00e9cart\u2026 comme au rugby !\ud83d\ude09    Rugbyplayer         Les joueurs du Bayern Munich signeraient tout de suite, eux qui viennent de gagner 5 \u00e0 0 contre Vikotira Plzen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:55:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:54:31+00:00","articleBody":"     Le Chilien parvient \u00e0 \u00e9liminer Israel d\u2019un dribble, mais n\u2019a plus assez d\u2019\u00e9nergie pour rabattre sa frappe dans le but. Dommage pour l\u2019OM\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sanchez tour pr\u00e8s du doubl\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-10-04T18:54:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:51:43+00:00","articleBody":"          Cette fois c\u2019est pratiquement certain\u00a0: l\u2019OM va s\u2019imposer ce soir. Alexis Sanchez d\u00e9borde \u00e0 droite et tire fort dans un angle ferm\u00e9. Le portier du Sporting sort le ballon, mais il revient sur Mbamba, qui est tr\u00e8s serein dans la surface pour \u00e9liminer un d\u00e9fenseur d\u2019un crochet, avant de marquer d\u2019une frappe crois\u00e9e imparable. 4 \u00e0 1 pour l\u2019OM\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ET DE QUATRE POUR L\u2019OM\u00a0!","dateModified":"2022-10-04T18:53:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:50:24+00:00","articleBody":"           Dr\u00f4le d\u2019ambiance ce soir au V\u00e9lodrome. DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/2ec34c1_5f3109f2bbc84a5ab80a13298f56aaba-5f3109f2bbc84a5ab80a13298f56aaba-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:48:49+00:00","articleBody":"    Un live sans Dresienne c'est comme un jour  sans pain3, un Rom\u00e9o sans Juliette,  une cigarette sans briquet!    Jojo         Vous avez un admirateur ch\u00e8re Dr\u00e9sienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:48:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676050","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:48:10+00:00","articleBody":"     Le lat\u00e9ral se fait un petit plaisir en tentant sa chance de loin. Comme vous l\u2019imaginez \u00e7a n\u2019a pas du tout plu \u00e0 Alexis Sanchez, les deux mains sur les hanches.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nuno Tavares envoie un missille dans le ciel Marseillais","dateModified":"2022-10-04T18:48:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:46:30+00:00","articleBody":"     Alexis Sanchez en veut encore\u00a0: il passe un savon \u00e0 Nuno Tavares, coupable selon lui de ne pas avoir donn\u00e9 un bon centre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:46:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:45:10+00:00","articleBody":"    Et Payet,  il faut le faire jouer, Tudor !    FF64          Il reste un changement au coach croate pour faire entrer, ou non, Payet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:45:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676044","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:44:19+00:00","articleBody":"          Bailly est remplac\u00e9 par Gigot (\u00e7a va vous plaire \u00e7a, vu l\u2019heure en plus). Harit laisse lui sa place \u00e0 Gerson.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:44:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676042","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:43:31+00:00","articleBody":"    Il avait fait quoi le gardien portugais ?    Rat\u00e9 le d\u00e9but          Son travail, sauf que sa parade \u00e9tait hors de sa surface.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:43:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:41:53+00:00","articleBody":"    Ma femme est contente, parce que le Live va finir plus t\u00f4t.    Popeye         C\u2019est d\u00e9j\u00e0 l\u2019heure des \u00e9pinards\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:41:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676037","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:40:00+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de Dresienne?    Choco li\u00e9geois         Aucune. Dresienne\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:40:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:39:39+00:00","articleBody":"     C\u2019est s\u00fbr que c\u2019est plus simple avec un joueur en plus. Reste que les Phoc\u00e9ens sont en ma\u00eetrise, et obtiennent m\u00eame un corner apr\u00e8s une frappe contr\u00e9e de Valentin Rongier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pendant ce temps-l\u00e0, l\u2019OM fait tourner le ballon","dateModified":"2022-10-04T18:39:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676031","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:38:30+00:00","articleBody":"    Morale du match: toujours arriver \u00e0 l'heure \u00e0 un live sport du Monde!\r\nOn rate toujours le plus int\u00e9ressant. Depuis quand les matchs commence \u00e0 19h?    Ovalie         Pourtant les joueurs du Sporting ont tout fait pour que vous puissiez voir le match, en arrivant en retard et en se faisant attendre dans les couloirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:38:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:38:27+00:00","articleBody":"    Le r\u00e9sultat est acquis, une bibine pour f\u00eater \u00e7a ?    Goyave et p\u00e2t\u00e9 en cro\u00fbte          Un double pastis,\u00a0plut\u00f4t\u00a0! Mais attendons tout de m\u00eame le d\u00e9nouement...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:38:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676027","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:37:29+00:00","articleBody":"     Le Sporting a marqu\u00e9 cinq buts en Ligue des champions cette ann\u00e9e, tous dans les 30 derni\u00e8res minutes. Alors m\u00e9fiance, m\u00e9fiance...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attention, instant statistiques\u00a0:","dateModified":"2022-10-04T18:37:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:36:52+00:00","articleBody":"    C'\u00e9tait mieux avant, enfin en premi\u00e8re mi-temps.    Papy Mougeot         \u00c7a parait d\u00e9j\u00e0 loin, mais on vous jure que c\u2019\u00e9tait le m\u00eame match. Enfin on ne va pas se plaindre puisque le score est favorable cette fois pour l\u2019OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:35:40+00:00","articleBody":"     L\u2019avantage des matchs \u00e0 huis-clos, c\u2019est que ce genre de frappe ne peut blesser personne.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guendouzi la tente, et envoie la balle au-dessus","dateModified":"2022-10-04T18:35:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:34:49+00:00","articleBody":"     Harit continue d\u2019\u00eatre tr\u00e8s remuant malgr\u00e9 l\u2019apathie g\u00e9n\u00e9rale. Il obtient un excellent coup france \u00e0 25 m\u00e8tres face au but.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:34:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:33:11+00:00","articleBody":"    J'ai pas le temps de vous suivre mais je voulais juste vous faire un petit coucou, j'esp\u00e8re que vous allez bien!    isa         Bonsoir ch\u00e8re Isa, merci d\u2019\u00eatre pass\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:33:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:32:42+00:00","articleBody":"     On s\u2019ennuie un peu depuis le retour des vestiaires. \u00c7a\u00a0manque d\u2019un petit but marseillais, ou d\u2019un rouge du Sporting.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous savez, on a l\u2019habitude de ne rien vous cacher...","dateModified":"2022-10-04T18:32:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:31:04+00:00","articleBody":"    Le gardien a fait un bel hommage \u00e0 Lloris et \u00e0 Anthony Lopes... dans le m\u00eame match. belle perf!    Romain         D\u2019accord, la copie d\u2019Antonio Adan est ratur\u00e9e, mais reconnaissons lui le m\u00e9rite de n\u2019avoir percut\u00e9 aucun attaquant en vol... une sp\u00e9cialit\u00e9 lyonnaise labelis\u00e9e Anthony Lopes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:31:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676007","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:29:37+00:00","articleBody":"          Gueye et Rongier entrent, Under et Veretout sortent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Du mouvement \u00e0 Marseille","dateModified":"2022-10-04T18:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676006","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:28:51+00:00","articleBody":"           Le Marseillais Amine Harit contr\u00f4le le ballon dans les airs. DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/4115c17_582d8e77b6eb4aeaa440790ebb07a7da-582d8e77b6eb4aeaa440790ebb07a7da-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:28:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#676001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:27:50+00:00","articleBody":"     Pas de v\u00e9ritable danger \u00e0 signaler pour l\u2019instant, mais en sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique les joueurs de l\u2019OM devraient pouvoir plus tenir le ballon qu\u2019actuellement...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Marseillais reculent...","dateModified":"2022-10-04T18:27:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:26:21+00:00","articleBody":"     Alexandropoulos se sent pousser des ailes et tente une frappe de pr\u00e8s de 30 m\u00e8tres.\u00a0C\u2019est contr\u00e9 par un d\u00e9fenseur avant m\u00eame d\u2019avoir atteint la surface de Pau Lopez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:26:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675997","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:25:03+00:00","articleBody":"     Guendouzi s\u2019est relev\u00e9 et a repris sa place dans le milieu marseillais. Les supporters olympiens peuvent souffler, et Didier Deschamps aussi...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:24:22+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coach de l\u2019OM \u00e9tait \u00ab\u00a0l\u00e9g\u00e8rement\u00a0\u00bb \u00e9nerv\u00e9 d\u2019attendre les Portugais avant la d\u00e9but du matc...","dateModified":"2022-10-04T18:24:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:23:48+00:00","articleBody":"    Je ne serais pas contre un quatri\u00e8me but de l'OM...\r\n\u00c7a me tranquilliserait.\r\nPas vous ?    OM84         Florian n\u2019a rien contre, en revanche, Valentin est farouchement oppos\u00e9 \u00e0 cette perspective\u00a0car il a pronostiqu\u00e9 une victoire 3-1 de l\u2019OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:23:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675986","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:21:58+00:00","articleBody":"     On rigole mais Guendouzi reste au sol. Les m\u00e9decins s\u2019activent autour de lui, il est visiblement mal retomb\u00e9, et a en plus re\u00e7u son adversaire sur la jambe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:21:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:20:52+00:00","articleBody":"     Magnifique plaquage de Paulinho sur Guendouzi. Dommage c\u2019est juste le mauvais sport.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:20:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:19:02+00:00","articleBody":"          Mais c\u2019\u00e9tait joli.\u00a0Mais c\u2019\u00e9tait \u00e0 c\u00f4t\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alexandropoulos.. c\u2019est \u00e0 c\u00f4t\u00e9","dateModified":"2022-10-04T18:19:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675954","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:18:07+00:00","articleBody":"     Nuno Mendes perd un ballon tr\u00e8s dangereux, attention \u00e0 ne pas s\u2019endormir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Marseillais la jouent presque trop facile depuis le retour des vestiaires","dateModified":"2022-10-04T18:18:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:17:42+00:00","articleBody":"    Nazinho, il ne serait pas d'origine allemande?    OK je sors         Bien tent\u00e9, mais Wikip\u00e9dia nous apprend que le nouvel entrant portugais est originaire de Guin\u00e9e-Bissau.Ce patronyme nous rappelle cette phrase folle de Xavier Gravelaine, aux commentaires du match Allemagne-Ghana, lors de la Coupe du monde 2010\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a toujours un pied ghan\u00e9en qui emp\u00eache les Allemands de trouver la solution finale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:16:22+00:00","articleBody":"     Nazinho se met tout de suite en \u00e9vidence en obtenant un corner. C\u2019est repouss\u00e9 par la d\u00e9fense marseillaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:16:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:15:05+00:00","articleBody":"     Alexis Sanchez reste au sol apr\u00e8s un contact. Jos\u00e9 Mars\u00e0 lui a fait une belle semelle pour le saluer, quelques minutes apr\u00e8s \u00eatre entr\u00e9 en jeu      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:15:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675941","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:13:43+00:00","articleBody":"     En cas de blessure, le Sporting Portugal ne pourra pas proc\u00e9der \u00e0 un remplacement. C\u2019est os\u00e9 comme pari.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:13:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675929","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:12:55+00:00","articleBody":"     L\u2019entra\u00eeneur du Sporting d\u00e9cide d\u2019utiliser tous ses changements restants et de faire entrer... quatre joueurs\u00a0: Paulinho, Marsa,\u00a0Nazinho et Alexandropoulos.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:12:22+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:12:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675915","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T18:11:56+00:00","articleBody":"     Le but du jeu \u00e9tait de trouver une l\u00e9gende avec cette photo d\u2019Alexis Sanchez en train d\u2019\u00e9galiser \u00e0 1-1 en d\u00e9but de match (oui, oui).                 DANIEL COLE \/ AP          #JSUL : \u00ab\u00a0route barr\u00e9e, faites demi-tour M. le ballon !\u00a0\u00bb    St\u00e9phanois\u2026        #JSUL Vade retro Ballonas!    Menfin         JSUL. R\u00e9action \u00e0 la r\u00e9forme des retraites     Nooooooon     ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/2eeaa22_385dac276bfd4d2cb62b467e3a54b0de-385dac276bfd4d2cb62b467e3a54b0de-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et les laur\u00e9ats du \u00ab\u00a0JSUL\u00a0\u00bb sont... ","dateModified":"2022-10-04T18:13:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:59:19+00:00","articleBody":"     Sacr\u00e9 premier acte\u00a0! Men\u00e9 au score d\u00e8s la premi\u00e8re minute de jeu apr\u00e8s un tir de Trincao, l\u2019OM a renvers\u00e9 la vapeur en l\u2019espace de quelques minutes. En renard des surfaces, Alexis Sanchez a contr\u00e9 le malheureux gardien Antonio Adan (1-1), puis Amine Harit a donn\u00e9 l\u2019avantage aux siens d\u2019un coup de t\u00eate (2-1). En sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique suite \u00e0 l\u2019expulsion du portier adverse, les Phoc\u00e9ens ont ensuite fait le break gr\u00e2ce \u00e0 un nouveau coup de t\u00eate, sign\u00e9 cette fois du d\u00e9fenseur Leonardo Balerdi, \u00e0 la r\u00e9ception d\u2019un corner (3-1).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T18:00:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:57:55+00:00","articleBody":"            DANIEL COLE \/ AP           Pour les n\u00e9ophytes, le principe est simple\u00a0: donnez votre meilleure l\u00e9gende \u00e0 cette photo. Les plus dr\u00f4les seront s\u00e9lectionn\u00e9es par nos soins. Bonne chance\u00a0!      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/2eeaa22_385dac276bfd4d2cb62b467e3a54b0de-385dac276bfd4d2cb62b467e3a54b0de-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Terre enti\u00e8re nous l\u2019envie\u00a0: c\u2019est l\u2019heure du #JSUL","dateModified":"2022-10-04T17:57:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675912","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:55:32+00:00","articleBody":"    Je croyais que \u00e7a commen\u00e7ait \u00e0 20h, ouiiiin. Bonsoir en retard du coup! \u00c7a joue comment ?    Choco li\u00e9geois         Bonsoir, et bienvenue\u00a0! Pour ne rien vous cacher, vous venez de rater une sacr\u00e9e premi\u00e8re p\u00e9riode...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:55:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:55:24+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la pause au V\u00e9lodrome, 3-1 pour l\u2019OM ","dateModified":"2022-10-04T17:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:54:03+00:00","articleBody":"    Sans Adan, c'est pour ma pomme.    OM         Ce match est en tout cas loin d\u2019\u00eatre un rEve pour les Portugais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:54:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675906","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:53:58+00:00","articleBody":"     3 minutes de temps additionnel en plus en conclusion de cette premi\u00e8re p\u00e9riode travers\u00e9e \u00e0 la vitesse de l\u2019\u00e9clair.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:53:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:53:17+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9fenseur argentin a surgi au second poteau, \u00e0 la retomb\u00e9e d\u2019un coup franc envelopp\u00e9 par Under. On a vu la balle au fond dans le Chaudron d\u2019Austerlitz\u00a0! Mais \u00e7a finit dans le petit filet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Balerdi, \u00e7a passe juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-10-04T17:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:51:32+00:00","articleBody":"     Ricardo Esgaio prend un carton jaune pour sa faute (\u00e9normissime !) sur Tavares, le Marseillais Veretout parce qu\u2019il a mal r\u00e9agi.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:51:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675902","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:51:31+00:00","articleBody":"    Les cartons jaunes devraient valoir en plus 10 minutes d\u2019expulsion comme au rugby\u2026.    Rugbyplayer         Vous parlez \u00e0 un Toulousain, pas besoin de me convaincre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:51:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:49:43+00:00","articleBody":"    Donc, le prochain match OM Sporting de mercredi prochain se fera sans le gardien  de ce soir, en principe le meilleur du club ?    OM84         Exactement\u00a0! \u00ab\u00a0Coup double\u00a0\u00bb pour l\u2019OM.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:49:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:48:47+00:00","articleBody":"     Encore une grosse faute d\u2019un joueur portugais, les Marseillais s\u2019\u00e9nervent... \u00c7a sent la distribution de cartons.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:49:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:47:53+00:00","articleBody":"     Nuno Santos s\u2019essuie les crampons sur Issa Kabor\u00e9 en bord de touche. Vous avez dit frustration\u00a0?           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:47:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:47:21+00:00","articleBody":"    Il va y avoir un nouveau probl\u00e8me pour Didier Deschamps !    Gruf         La blessure de Clauss n\u2019est vraiment pas une bonne nouvelle pour les Bleus \u00e0 quelques semaines du Mondial. En esp\u00e8rant que ce ne soit pas trop grave pour le Marseillais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:47:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675885","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:46:37+00:00","articleBody":"     Encore une fl\u00e8che tir\u00e9e par l\u2019OM. Cette fois, la frappe de Cengiz \u00dcnder passe largement au-dessus de la cage lisbo\u00e8te.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:46:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675884","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:46:21+00:00","articleBody":"                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Mine de rien, Alexis Sanchez marque la comp\u00e9tition ce soir. Dans tous les sens du terme","dateModified":"2022-10-04T17:46:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:45:42+00:00","articleBody":"     Le gardien Franco Israel r\u00e9ussit \u00e0 d\u00e9gager le ballon. De toute fa\u00e7on, Alexis Sanchez \u00e9tait signal\u00e9 hors-jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Under glisse un coup franc dangereux... ","dateModified":"2022-10-04T17:45:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:45:06+00:00","articleBody":"     Bon, \u00e7a fait un long moment sans but l\u00e0...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:45:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675878","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:43:54+00:00","articleBody":"    Question r\u00e8glement : le carton rouge direct du gardien portugais lui vaudra-t-il des matchs de suspension pour la suite ?    OM84         Tout \u00e0 fait\u00a0: Antonio Adan sera suspendu pour la prochaine rencontre europ\u00e9enne de son \u00e9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:43:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:43:11+00:00","articleBody":"     Fort de sa sup\u00e9riorit\u00e9 num\u00e9rique, l\u2019OM continue de mettre la pression sur le Sporting. Bient\u00f4t le 4e\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:43:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675873","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:43:10+00:00","articleBody":"           Quelques secondes plus tard, le gardien portugais Antonio Adan \u00e9tait exclu pour avoir touch\u00e9 le ballon de la main hors de surface. DANIEL COLE \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/a3f8be3_5afb18cb0fa04ecc9b400cd0a81146ba-5afb18cb0fa04ecc9b400cd0a81146ba-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:43:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675871","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:42:16+00:00","articleBody":"     Jeremiah St. Juste arrive en retard et laisse tra\u00eener ses crampons sur Amine Harit. L\u2019arbitre d\u00e9gaine le carton jaune.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:42:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675868","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:41:10+00:00","articleBody":"     Bless\u00e9, Jonathan Clauss est contraint de c\u00e9der sa place \u00e0 Issa Kabor\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:41:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:40:54+00:00","articleBody":"    Tuuuut tuuuuut, OK. Vive l'OM, OK, mais il y a bien un petit ap\u00e9ro, m\u00eame au Kop, pour vivre ce match \"enjaillant\" !!!    kopiste de tjrs         Pas d\u2019ap\u00e9ro ce soir, de toute mani\u00e8re nous n\u2019avons pas le temps de l\u00e2cher les claviers\u00a0!                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:40:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:39:58+00:00","articleBody":"     Le \u00ab\u00a0piston\u00a0\u00bb marseillais est bless\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Oh, le coup dur pour Jonathan Clauss\u00a0! ","dateModified":"2022-10-04T17:39:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675855","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:39:33+00:00","articleBody":"     Le Sporting n\u2019avait pas encaiss\u00e9 le moindre but cette saison en Ligue des champions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:39:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675853","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:39:18+00:00","articleBody":"               Celui du 0-1 sign\u00e9 Trincao.                    Celui du 1-1 par Alexis \u00ab\u00a0renard des surfaces\u00a0\u00bb Sanchez                    Celui du 2-1 conclu par Amine Harit      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En vid\u00e9o, les premiers buts de la rencontre\u00a0: ","dateModified":"2022-10-04T17:39:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:37:35+00:00","articleBody":"    Quels sont vos pronostics maintenant?    Mme Irma         Valentin avait dit 3-1. Il demande ainsi l\u2019arr\u00eat imm\u00e9diat de cette rencontre. On a bien rigol\u00e9, il est l\u2019heure d\u2019aller dormir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:37:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675837","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:35:57+00:00","articleBody":"     A la r\u00e9ception d\u2019un corner, le d\u00e9fenseur marseillais Leonardo Balerdi devance le gardien du Sporting - qui venait d\u2019entrer en jeu - dans les airs. 3-1 pour l\u2019OM\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:37:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:35:33+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019OM enfonce le clou !","dateModified":"2022-10-04T17:35:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675832","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:34:52+00:00","articleBody":"     Le coup franc d\u2019Alexis Sanchez est contr\u00e9 par le mur. Derri\u00e8re, le corner marseillais ne donne rien... Et nous, on n\u2019a toujours pas le temps de souffler depuis le coup d\u2019envoi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:34:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:34:05+00:00","articleBody":"     L\u2019attaquant Marcus Edwards fait les frais de cette expulsion. Celui qui avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cisif lors des deux premi\u00e8res journ\u00e9es de la C1 c\u00e8de sa place au gardien rempla\u00e7ant du Sporting, Franco Israel.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:34:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:32:25+00:00","articleBody":"    C'\u00e9tait bien votre weekend sinon ?    Castorp         Pas mal merci, mieux que celui du gardien portugais en tout cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:32:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:31:47+00:00","articleBody":"     C\u2019est terrible pour le gardien espagnol du Sporting. D\u00e9j\u00e0 fautif sur les deux buts marseillais, il est sanctionn\u00e9 par l\u2019arbitre pour cette sortie avec la main sur le ballon en dehors de la surface, face \u00e0 Chancel Mbemba. L\u2019OM se retrouve \u00e0 11 contre 10\u00a0!       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:32:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675819","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:31:34+00:00","articleBody":"    D\u00e9j\u00e0 4 minutes sans but. On s'ennuie.    R\u00eaveur          Un petit carton rouge pour varier les plaisirs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:31:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:31:11+00:00","articleBody":"     C\u2019est quand m\u00eame bien dommage que ce match de dingue se passe sans supporter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:31:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:30:35+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gardien du Sporting expuls\u00e9\u00a0!","dateModified":"2022-10-04T17:30:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:29:41+00:00","articleBody":"     M\u00eame le community manager de l\u2019OM n\u2019en revient pas. Il y a toujours 1-1 sur le compte Twitter de l\u2019OM.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:29:37+00:00","articleBody":"           Le coup de t\u00eate victorieux d\u2019Amine Harit pour permettre \u00e0 l\u2019OM de prendre l\u2019avantage, 2-1. NICOLAS TUCAT \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/415df9d_5369117-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675803","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:28:33+00:00","articleBody":"     Le coup franc bross\u00e9 par Under est repouss\u00e9 par une t\u00eate portugaise. On en reste \u00e0 2-1 pour l\u2019OM apr\u00e8s 20 minutes de jeu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:28:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:28:26+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au fait, un club fran\u00e7ais gagne\u00a0!","dateModified":"2022-10-04T17:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:28:03+00:00","articleBody":"     Coup franc int\u00e9ressant \u00e0 suivre pour l\u2019OM, c\u00f4t\u00e9 droit. Amine Harit et Cengiz Under sont \u00e0 la baguette...      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:28:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675795","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:27:57+00:00","articleBody":"    Un 7-5 final est-il envisageable?    R\u00eaveur          Si les deux \u00e9quipes gardent le rythme, on devrait m\u00eame avoir droit \u00e0 13 ou 14 buts. Tout autre r\u00e9sultat nous d\u00e9cevrait fortement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:27:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675793","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:26:26+00:00","articleBody":"    Bon ! Eh bien, macarel !\r\nIl s'agissait de ne pas perdre confiance ni de quitter l'\u00e9cran des yeux !\r\nDroit au but !    OM84         C\u2019est le genre de soir\u00e9e o\u00f9 il vaut mieux avoir le frigo \u00e0 port\u00e9e de main.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:26:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:26:24+00:00","articleBody":"     Trois buts en un quart d\u2019heure, l\u2019OM qui renverse la vapeur, miam, on se r\u00e9gale d\u00e9j\u00e0\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:26:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:25:36+00:00","articleBody":"    Un petit tututut pour l'OM?    Fran\u00e7ois         Oh que oui\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:25:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:25:24+00:00","articleBody":"     Jonathan Clauss d\u00e9pose un centre sur la t\u00eate d\u2019Amine Harit dans la surface. Le milieu offensif marseillais profite de l\u2019attentisme du gardien Antonio Adan. 2-1 pour l\u2019OM\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:25:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:24:59+00:00","articleBody":"     Qu\u2019on soit honn\u00eate,\u00a0ce match n\u2019a aucun sens pour l\u2019instant. Mais on prend\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:24:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:24:17+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cette fois, pas de hors-jeu, l\u2019OM retourne la situation\u00a0!","dateModified":"2022-10-04T17:24:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675780","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:23:51+00:00","articleBody":"     But de l\u2019OM... mais c\u2019est refus\u00e9 pour hors-jeu.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html#675772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/sport/live/2022/10/04/marseille-sporting-portugal-en-direct-suivez-le-match-de-la-ligue-des-champions_6144372_3242.html","datePublished":"2022-10-04T17:22:16+00:00","articleBody":"     Alexis Sanchez s\u2019arrache dans la surface pour tenter de contrer un d\u00e9gagement du gardien adverse. Bien lui en a pris, le ballon termine au fond des filets. Un but de renard des surfaces, un vrai. Et \u00e7a fait 1-1\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/209/0/5364/2682/1342/671/60/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille-Sporting Portugal\u00a0: l\u2019OM d\u00e9croche son premier succ\u00e8s de la saison en Ligue des champions","dateModified":"2022-10-04T17:22:52+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0/0/5364/3600/1342/900/3/0/71d975d_5369093-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/05/19-8">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ Cette grande figure du catch japonais, devenue sénateur, est morte le 1er octobre, à l’âge de 79 ans.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Disparitions       Japon             La mort d’Antonio Inoki, le légendaire catcheur japonais qui s’était lancé dans la « diplomatie par le sport »      Cette grande figure du catch japonais, devenue sénateur, est morte le 1er octobre, à l’âge de 79 ans.          Par Philippe Pons(Tokyo, correspondant)         Publié hier à 16h10, mis à jour à 07h26    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Antonio Inoki, lors d’une conférence de presse, à Tokyo, le 13 septembre 2017.  TORU YAMANAKA/AFP               Si l’on demande à un Japonais ou à une Japonaise quel nom de catcheur leur vient spontanément à l’esprit, rares sont ceux et celles qui ne disent pas Antonio Inoki. Par sa présence sur le ring, sans le moindre accoutrement qu’affectionnent souvent désormais ses homologues, sa carrure imposante, sa stature (1,90 mètre), son agilité et son esprit combatif, dont son fameux signe de la main à son adversaire signifiant « approche, approche », Inoki était devenu une légende de ce que les Japonais nomment puroresu (pro-wres, raccourci de l’anglais professional wrestling, lutte professionnelle).          En dépit de quelques tentatives avant la seconde guerre mondiale, le catch comme sport de divertissement ne s’est imposé dans l’Archipel qu’au début des années 1950 avec Rikidozan (Kim Sin-rak), l’idole des rings de l’époque pour les « raclées » qu’il donnait à ses adversaires américains, au grand bonheur du public en quête d’un héros local tenant tête aux vainqueurs. Marginalisé dans le sumo, qu’il pratiquait au début, en raison de ses origines coréennes, il était passé au catch.          Rikidozan, son mentor          Antonio Inoki (Kanji Inoki de son véritable nom), né le 20 février 1943 à Yokomhama, avait perdu son père alors qu’il avait 5 ans et sa famille avait immigré à Sao Paulo, au Brésil. Rapidement, le jeune garçon fit preuve d’aptitudes pour l’athlétisme et le karaté. A 17 ans, il fit la connaissance de Rikidozan en tournée à Sao Paulo. Sentant le potentiel de ce jeune athlète, le catcheur lui proposa de retourner avec lui au Japon et de l’entraîner. Rikidozan mourra en 1963 des suites d’une altercation dans un bar avec un truand qui l’avait poignardé. Mais, pour Inoki, le chemin était tracé. Il remporta sa première victoire trois ans plus tard en battant l’américain Johnny Valentine. Puis, il enchaîna les victoires.                         Antonio Inoki serre la jambe du boxeur américain Chuck Wepner, dit « Bayonne », lors d’un combat à Tokyo, le 26 octobre 1977.  AP               Au summum de la notoriété, il fonda en 1972 la fédération de catch du Japon (New Japan Pro-Wrestling), qui contribua à l’essor de ce sport dans l’Archipel. Quatre ans plus tard, il affrontait Mohamed Ali, le champion du monde de boxe, venu expressément à Tokyo pour participer à un match mélangeant boxe et catch.          Retransmis dans le monde entier, le match fut moins spectaculaire qu’on l’attendait : la plupart du temps couché sur le dos, Inoki cherchait à faucher les jambes de son adversaire à coups de pied sans que celui-ci, dansant autour du ring, réussisse à lui porter plus de deux coups de poing en dix reprises… A la fin de ce match sans vainqueur, les fans d’Ali, outragés par la tactique d’Inoki, lancèrent toutes sortes de choses sur le ring. « J’ai fait de mon mieux », dira ce dernier pour s’excuser, « debout, je n’avais aucune chance ». En tout cas, il était devenu mondialement célèbre. Avec sa mâchoire carrée, son rire carnassier et son immanquable écharpe rouge, qu’il portait comme un fétiche en montant sur le ring, il faisait la « une » des journaux.        Il vous reste 31.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/10/04/la-mort-d-antonio-inoki-le-legendaire-catcheur-japonais-qui-s-etait-lance-dans-la-diplomatie-par-le-sport_6144366_3382.html"},"headline":"La mort d\u2019Antonio Inoki, le l\u00e9gendaire catcheur japonais qui s\u2019\u00e9tait lanc\u00e9 dans la \u00ab\u00a0diplomatie par le sport\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-04T16:10:50+02:00","datePublished":"2022-10-04T16:10:50+02:00","dateModified":"2022-10-05T07:26:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon","Sport","Disparitions"],"description":"Cette grande figure du catch japonais, devenue s\u00e9nateur, est morte le 1er\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 79\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Pons","description":"Tokyo, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/920/0/2628/1314/1342/671/60/0/890561a_1664891522560-000-sd7i9.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-9">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Que ce soit pour des raisons éthiques, écologiques ou parce que le Mondial a lieu cette année en hiver, plus de vingt villes ont déjà annoncé qu’elles n’organiseraient pas de retransmission ou de fan-zones.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Coupe du monde 2022             Coupe du monde au Qatar : de Strasbourg à Paris, ces villes qui refusent de diffuser le Mondial      Que ce soit pour des raisons éthiques, écologiques ou parce que le Mondial a lieu cette année en hiver, plus de vingt villes ont déjà annoncé qu’elles n’organiseraient pas de retransmission ou de fan-zones.          Par Corentin Lesueur (avec AFP)        Publié hier à 14h12, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les villes, fer de lance du boycott de la Coupe du monde de football au Qatar. A plus d’un mois du coup d’envoi de la compétition, organisée du 20 novembre au 18 décembre dans l’émirat, la liste des communes refusant de retransmettre publiquement les matchs ne cesse de se rallonger. Vingt et une municipalités ont déjà acté l’absence d’écran géant et de fan-zone, dont Paris, Strasbourg, Lyon, Grenoble, Lille, Marseille, Bordeaux, Nancy, Reims, Rennes, Brest et Saint-Etienne.             

    /* Titles */

    .d_title1664978409238 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1664978409238 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1664978409238 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1664978409238 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1664978409238 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1664978409238 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1664978409238 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1664978409238:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1664978409238 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1664978409238 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1664978409238 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1664978409238 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1664978409238 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1664978409238 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        margin-left: 0.1em;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1664978409238 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.4em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1664978409238 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        transition: all 0.1s ease;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1664978409238 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltipvalue1664978409238 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1664978409238 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1664978409238 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1664978409238:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1664978409238 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        margin-left: 10px;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1664978409238 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1664978409238 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1664978409238 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1664978409238 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1664978409238 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1664978409238 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1664978409238 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1664978409238:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Plusieurs villes ne diffuseront pas les matchs du Mondial sur écran géant














Source : AFP, Presse quotidienne régionale









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data
        const type = "location";
        const area = "fraDept";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/departements_fr.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]).features;
 [d.properties[`${accessor}`], d]));

        const dataset = [{"Nom de la commune":"PARIS","latitude":"48.8588897","longitude":"2.320041"},{"Nom de la commune":"MARSEILLE","latitude":"43.2961743","longitude":"5.3699525"},{"Nom de la commune":"BORDEAUX","latitude":"44.841225","longitude":"-0.5800364"},{"Nom de la commune":"NANCY","latitude":"48.6937223","longitude":"6.1834097"},{"Nom de la commune":"REIMS","latitude":"49.2577886","longitude":"4.031926"},{"Nom de la commune":"STRASBOURG","latitude":"48.584614","longitude":"7.7507127"},{"Nom de la commune":"LILLE","latitude":"50.6365654","longitude":"3.0635282"},{"Nom de la commune":"RODEZ","latitude":"44.3513062","longitude":"2.5727883"},{"Nom de la commune":"CLERMONT-FERRAND","latitude":"45.7774551","longitude":"3.0819427"},{"Nom de la commune":"BREST","latitude":"48.3905283","longitude":"-4.4860088"},{"Nom de la commune":"RENNES","latitude":"48.1113387","longitude":"-1.6800198"},{"Nom de la commune":"LYON","latitude":"45.7578137","longitude":"4.8320114"},{"Nom de la commune":"GRENOBLE","latitude":"45.1875602","longitude":"5.7357819"},{"Nom de la commune":"BAYONNE","latitude":"43.4945144","longitude":"-1.4736657"},{"Nom de la commune":"ANNECY","latitude":"45.8992348","longitude":"6.1288847"},{"Nom de la commune":"POTIERS","latitude":"46.5802596","longitude":"0.340196"},{"Nom de la commune":"SAINT-ETIENNE","latitude":"45.4401467","longitude":"4.3873058"},{"Nom de la commune":"BELFORT","latitude":"47.6379599","longitude":"6.8628942"},{"Nom de la commune":"BESANCON","latitude":"47.2380222","longitude":"6.0243622"},{"Nom de la commune":"MONTBELIARD","latitude":"47.5102368","longitude":"6.7977564"},{"Nom de la commune":"LIMOGES","latitude":"45.8354243","longitude":"1.2644847"}];
        const columns = ["Nom de la commune","latitude","longitude"];
        const metricName = "latitude";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };

        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.0f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1664978409238").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformalFrance().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.45]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1664978409238").style.paddingBottom = "100%";

        // Draw canvas
        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1664978409238")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1664978409238")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showTooltip = true;

        const zones = svg.selectAll(".zone")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1664978409238")
 d.properties[`${accessor}`])
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return borderColor;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return strokeWidth / 4.5;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("d", pathGenerator)
                    .attr("fill", "#d2d2cf")
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return (`scale(4.5)translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})`);
                        }
                        else {
                            return;
                        }
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");
        const pins = svg.append("g")
            .attr("fill", "#777")
            .attr("text-anchor", "middle")
            .style("font", "10px sans-serif")
        .selectAll("g")
            .data(dataset)
        .join("g");
        const pin = pins.selectAll("circle")
            .data(dataset)
            .enter().append("circle")
            .attr("class", "d_pointer1664978409238")
            .attr("stroke", "white")
 {
                return ("#e82d2d");
            })
 {
= 48.695743 && d.latitude = 2.145784) {
                    return (((1 / 800) * dimensions.boundedWidth) / 4.5);
                }
                else {
                    return ((1 / 800) * dimensions.boundedWidth);
                }
            })
 {
= 48.695743 && d.latitude = 2.145784) {
                    return (((Math.round(14) / 1000) * dimensions.boundedWidth) / 4.5);
                }
                else {
                    return ((Math.round(14) / 1000) * dimensions.boundedWidth);
                }
            })
 {
= 48.695743 && d.latitude = 2.145784) {
                    return (`scale(4.5)translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})translate(${projection([d.longitude, d.latitude])})`);
                }
                else {
                    return (`translate(${projection([d.longitude, d.latitude])})`);
                }
            });
        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1664978409238").offsetWidth 
        // Draw tooltip

        let inner = document.querySelector(".d_wrapper1664978409238");
        let retX;
        let retY;

        function setCoords(e, type) {
          idX = type + "X";
          idY = type + "Y";

          retX = e[idX];
          retY = e[idY];
        }

        function update(e) {
          setCoords(e, "offset");
        }

        inner.addEventListener("mousemove", update, false);

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1664978409238");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1664978409238").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = datum[metricName];
            if (typeof metricValue == 'undefined') return;
            const saveContent = `${datum["Nom de la commune"]}`;
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(datum[metricName]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1664978409238')
${content}`);

            if (!isMobile && !isInApp) {
                tooltip.style("transform", `translate(`
                        + `calc(-50% + ${retX}px),`
                        + `calc(-110% + ${retY}px)`
                        +`)`);
            }

            tooltip.style('opacity', 1);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style('opacity', 0);
        }

        pin.on("mouseover", onMouseEnter)
        .on("mouseleave", onMouseLeave);
    }
    drawMap();

<article-nb="2022/10/05/19-10">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Le projet Neom, d’un montant de plusieurs centaines de milliards de dollars, est voulu par le prince héritier, Mohammed Ben Salman.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Arabie saoudite             L’Arabie saoudite organisera les Jeux asiatiques d’hiver 2029 à Neom, mégalopole futuriste en construction en plein désert      Le projet Neom, d’un montant de plusieurs centaines de milliards de dollars, est voulu par le prince héritier, Mohammed Ben Salman.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 11h17, mis à jour hier à 18h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le plan de conception des structures parallèles de 500 mètres de haut, connues collectivement sous le nom de « The Line », au cœur de la mégapole Neom, sur la mer Rouge. La mégapole sera composée de deux gratte-ciel massifs entourés de miroirs qui s’étendront sur 170 kilomètres de désert et de montagne, pour accueillir neuf millions de personnes.  - / AFP                 A l’heure où plusieurs grandes villes françaises annoncent boycotter, pour des raisons environnementales et humanitaires, le Mondial de football au Qatar, le Conseil olympique d’Asie (OCA) a annoncé, mardi 4 octobre, que le royaume désertique d’Arabie saoudite accueillera les Jeux asiatiques d’hiver de 2029.            Les épreuves sportives se dérouleront à Neom, une mégapole futuriste en construction dans le nord-ouest du royaume. « Les déserts et les montagnes d’Arabie saoudite seront bientôt un terrain de jeu pour les sports d’hiver », a affirmé l’OCA dans un communiqué rapportant la décision prise lors de son assemblée générale à Phnom Penh.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Neom, le rêve hollywoodien de Mohammed Ben Salman pour l’Arabie saoudite                   Situé sur les bords de la mer Rouge, le projet Neom, d’un montant de plusieurs centaines de milliards de dollars et porté par le prince héritier, Mohammed Ben Salman, a fait beaucoup parler de lui depuis la première annonce faite en 2017. Des architectes et des économistes ont mis en doute sa faisabilité.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Neom, la méga-cité futuriste de MBS, ne fait pas rêver tous les Saoudiens                   Les Jeux asiatiques d’hiver devraient précisément se dérouler à Trojena, secteur montagneux de Neom, « où les températures descendent en dessous de zéro degré en hiver et où les températures tout au long de l’année sont généralement inférieures de 10 degrés » au bord de mer, affirment les promoteurs sur leur site Internet, sans faire mention de la question des précipitations. Trojena, qui devrait être achevé en 2026, comprendra des pistes de ski ouvertes toute l’année, un lac artificiel d’eau douce, des chalets, des manoirs et des hôtels de luxe, d’après la même source.                                                « Créer une atmosphère hivernale au cœur du désert »            Mohammed Ben Salman occupe le poste de président du conseil d’administration de Neom. Dirigeant de facto du royaume, il a promis avec ce projet de « redéfinir le tourisme de montagne dans le monde », tout en respectant les principes de l’écotourisme. Le directeur de Neom, Nadhmi Al-Nasr, a pour sa part affirmé que Trojena serait doté « des infrastructures adéquates pour créer une atmosphère hivernale au cœur du désert, et de faire de ces Jeux d’hiver un événement mondial sans précédent ».                 Les Jeux asiatiques d’hiver comprennent des compétitions de ski, de snowboard, de hockey sur glace et de patinage artistique, soit 47 épreuves, dont 28 sur neige et 19 sur glace, selon l’OCA. « Je n’ai jamais cru que je skierais [un jour] dans mon pays », a réagi mardi le skieur alpin saoudien Fayik Abdile, cité dans le communiqué de l’organisation.            Les événement sportifs se sont multipliés ces dernières années en Arabie saoudite, accusée par des ONG de vouloir ainsi détourner l’attention des atteintes aux droits humains dans le royaume. Dans un entretien à l’Agence France-Presse, le ministre des sports saoudien, le prince Abdul Aziz Ben Turki Al-Faiçal, a récemment fait état du souhait de son pays d’organiser un jour des Jeux olympiques.            Un responsable égyptien a, lui, déclaré le mois dernier que l’Egypte, la Grèce et l’Arabie saoudite avaient commencé des discussions sur une éventuelle candidature conjointe pour la Coupe du monde de football en 2030.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/04/l-arabie-saoudite-designee-pour-accueillir-les-jeux-asiatiques-d-hiver-en-2029_6144327_3242.html"},"headline":"L\u2019Arabie saoudite organisera les Jeux asiatiques d\u2019hiver 2029 \u00e0 Neom, m\u00e9galopole futuriste en construction en plein d\u00e9sert","dateCreated":"2022-10-04T11:17:17+02:00","datePublished":"2022-10-04T11:17:17+02:00","dateModified":"2022-10-04T18:41:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Arabie saoudite"],"keywords":["International","Proche-Orient","Arabie saoudite","Sport"],"description":"Le projet Neom, d\u2019un montant de plusieurs centaines de milliards de dollars, est voulu par le prince h\u00e9ritier, Mohammed Ben Salman.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/160/0/5120/2560/1342/671/60/0/8fe443f_1664873008472-neom.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-11">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Une enquête avait été diligentée il y a un an par la fédération (USSF), dans le sillage, d’accusations d’agressions sexuelles contre l’entraîneur anglais Paul Riley, licencié par le North Carolina Courage. Le rapport évoque des « abus enracinés » dans le football féminin.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Football             Abus et agressions sexuels dans le foot féminin : la Fédération américaine confrontée à une pratique « systémique »      Une enquête avait été diligentée il y a un an par la fédération (USSF), dans le sillage, d’accusations d’agressions sexuelles contre l’entraîneur anglais Paul Riley, licencié par le North Carolina Courage. Le rapport évoque des « abus enracinés » dans le football féminin.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 octobre 2022 à 23h24, mis à jour hier à 14h56    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        L’équipe nationale des Etats-Unis, emmenée notamment par Alex Morgan et Megan Rapinoe avant la rencontre de Coupe du monde contre la France, au Parc des Princes, à Paris, le 28 juin 2019.  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 Une pratique « systémique » d’agressions sexuelles et autres abus dans le football féminin, dont ont été victimes plusieurs joueuses professionnelles – dont certaines de l’équipe nationale, et des jeunes – a été mise en lumière dans une enquête indépendante accablante pour la Fédération américaine de football, lundi 3 octobre.            Cette enquête menée par l’ancienne procureure générale des Etats-Unis Sally Yates et le cabinet d’avocats King & Spalding a établi « des commentaires à connotation sexuelle, des avances, des attouchements non désirés et des rapports sexuels forcés » au sein de la Ligue nord-américaine de football féminin (ou NWSL, pour National Women’s Soccer League) et même au-delà, dans des structures accueillant les jeunes joueuses. Ces comportements « sont devenus systémiques, englobant de multiples équipes, entraîneurs et victimes », écrit Yates dans son rapport, précisant que « ces abus, au sein de la NWSL sont en fait enracinés dans une culture plus profonde du football féminin, qui brouille les frontières entre coachs et joueuses ».                 L’enquête avait été diligentée il y a un an par la présidente de la Fédération de football des Etats-Unis (ou USSF, pour United States Soccer Federation), Cindy Parlow Cone, dans le sillage, d’accusations d’agressions sexuelles portées par deux joueuses à l’endroit de l’entraîneur anglais Paul Riley, alors licencié par le North Carolina Courage. Un autre coach, Richie Burke, qui dirigeait le Washington Spirit, avait aussi été limogé à l’issue d’une enquête pour agressions verbales et harcèlement moral.            Le rapport de 172 pages comprend des entretiens avec plus de 200 joueuses de la NWSL et décrit en détail les abus commis par d’autres entraîneurs, la manipulation, les brimades et les représailles exercées à l’encontre de joueuses.                             Lire :  Aux Etats-Unis, le monde de la gymnastique à l’épreuve d’un scandale d’agressions sexuelles                   Des victimes aussi chez les jeunes            L’enquête a établi que Rory Dames, qui entraînait les Chicago Red Stars jusqu’à sa démission, en novembre 2021, était coupable d’obscénités et d’agressions verbales. Un cadre de travail sexualisé lui a permis d’avoir plusieurs relations sexuelles inappropriées avec des joueuses.                Christy Holly a été entraîneur du Sky Blue à Harrison (New Jersey) pendant une demi-saison en 2016, avant de démissionner après avoir fait l’objet d’une plainte pour relation non consentie et abus verbaux. Ce qui ne l’a pas empêché d’être embauché l’année dernière par le Racing Louisville, qui l’a à son tour limogé pour des attouchements sur une joueuse. « La violence verbale et les abus émotionnels au sein de la ligue, décrits par les joueuses, ne se résument pas simplement à la dureté d’un entraînement », a tenu à préciser Yates. « Ces joueuses ne sont pas timides, fragiles. Elles sont parmi les meilleures du monde, certaines jouent avec l’équipe des Etats-Unis. »            Statement from the USWNTPA regarding the King & Spalding / Sally Q. Yates’s Independent Investigation Report:


<article-nb="2022/10/05/19-12">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ Parmi les raisons de ce boycott figurent notamment le traitement des travailleurs immigrés et le nombre de morts dans le cadre de la construction des huit stades de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Coupe du monde 2022             Plusieurs grandes villes refusent de diffuser le Mondial de football 2022      Parmi les raisons de ce boycott figurent notamment le traitement des travailleurs immigrés et le nombre de morts dans le cadre de la construction des huit stades de la compétition.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 octobre 2022 à 21h31, mis à jour hier à 16h33    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le stade de Lusail (ici le 11 août 2022) accueillera la finale de la Coupe du monde de football, au Qatar, le 18 décembre 2022.  MUSTAFA ABUMUNES / AFP                 Pas de fan-zones ni d’écrans géants : Paris, Marseille, Bordeaux, Nancy et Reims ont rejoint, lundi 3 octobre, la liste des villes françaises refusant, pour des raisons humanitaires et environnementales, de promouvoir les rencontres du Mondial de football – qui se tiendra au Qatar du 20 novembre au 18 décembre –, après Strasbourg, Lille ou Rodez.            « Pour nous, il n’a pas été question d’installer des zones de diffusion des matchs pour plusieurs raisons : la première, c’est les conditions de l’organisation de cette Coupe du monde, tant sur l’aspect environnemental que social, la seconde, c’est la temporalité, le fait que ça ait lieu au mois de décembre », a fait savoir Pierre Rabadan, l’adjoint chargé du sport à la Mairie de Paris, pour qui « ce modèle de grands événements va à l’encontre de ce que [Paris] souhaite organiser ».                 « Cette compétition s’est progressivement transformée en catastrophe humaine et environnementale, incompatible avec les valeurs que nous voulons voir portées au travers du sport et notamment du football », a expliqué la municipalité marseillaise, dirigée par le socialiste Benoît Payan à la tête d’une large coalition de gauche et écologiste, dans un communiqué :            « Marseille, fortement attachée aux valeurs de partage et de solidarité du sport et engagée pour construire une ville plus verte, ne peut contribuer à la promotion de cette Coupe du monde de football 2022 au Qatar. »            « J’aurais vraiment l’impression, si Bordeaux accueillait ces fan zones, d’être complice [et] cette manifestation sportive qui représente toutes les aberrations humanitaires, écologiques et sportives », avait déclaré de son côté lundi matin le maire écologiste de Bordeaux Pierre Hurmic.                             Lire aussi :  Mondial 2022 au Qatar : entre indignation et refus du boycott, les partis politiques français divisés                   « Un des événements les plus controversés de l’histoire du sport »            La ville de Nancy a pointé, dans un communiqué, le « décalage » de « l’usage de stades climatisés durant cette Coupe du monde (…) avec les enjeux de transition écologique » et appelé « les organisateurs (…) à sérieusement revoir les règles d’attribution des prochaines Coupes du monde afin d’intégrer ces enjeux de sobriété et de respect du droit humain ».                Enfin, pour le maire de Reims Arnaud Robinet (Horizons), « à l’heure où les pouvoirs publics demandent (…) de réduire [la] consommation d’énergies, de telles installations susciteraient une incompréhension légitime (…) pour l’un des événements les plus controversés de l’histoire du sport ».             

<article-nb="2022/10/05/19-13">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ La Haut-Savoyarde de 37 ans, première femme admise au groupe militaire de haute montagne, a publié, en septembre, « Briser le plafond de glace ». Dans cette autobiographie, elle raconte son combat pour se faire une place dans un milieu dominé par les hommes.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Alpinisme             L’alpiniste Marion Poitevin, porte-voix des femmes en montagne      La Haut-Savoyarde de 37 ans, première femme admise au groupe militaire de haute montagne, a publié, en septembre, « Briser le plafond de glace ». Dans cette autobiographie, elle raconte son combat pour se faire une place dans un milieu dominé par les hommes.          Par Ludivine Ducellier         Publié le 03 octobre 2022 à 20h00, mis à jour à 14h01    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Marion Poitevin, lors de l’ascension de la dent du Géant, dans le massif du Mont-Blanc.  BRISER LE PLAFOND DE GLACE, ÉDITIONS PAULSEN               En montagne, le danger peut surgir n’importe où, n’importe quand. La disparition, mercredi 28 septembre, au Népal, de l’aventurière américaine Hilaree Nelson en a apporté une nouvelle fois la triste preuve. L’alpiniste française Marion Poitevin, 37 ans, a bien conscience de ces risques : « Je me suis toujours dit, il ne faut pas que je meurs en montagne, explique-t-elle. Il faut que je puisse rapporter ce que j’ai vécu, je suis la seule à pouvoir témoigner. »          Raconter son histoire, celle d’une jeune fille qui a réussi, non sans mal, à s’imposer dans un milieu dominé par les hommes depuis des décennies, voire des siècles, Marion Poitevin y a souvent pensé. Elle vient de passer à l’acte en publiant Briser le plafond de glace. Une pionnière en alpinisme (Editions Guérin-Paulsen, 200 pages, 25 euros).                           Lire aussi :  La disparition de l’Américaine Hilaree Nelson, légende de l’alpinisme                  Dans ce livre, Marion Poitevin liste les nombreux obstacles auxquels elle a été confrontée          Dans ce livre, motivée par l’envie d’expliquer en détail « ce métier de dingue » et d’encourager d’autres femmes à suivre sa voie, Marion Poitevin retrace son parcours hors du commun. Et liste les nombreux obstacles auxquels elle a été confrontée. En alpinisme, elle a multiplié les « premières » : première femme admise au groupe militaire de haute montagne (GMHM) – l’équipe d’alpinisme d’élite de l’armée de terre – ; première instructrice à l’Ecole militaire de haute montagne (EMHM) ; première femme CRS montagne… Mais, longtemps, la grimpeuse aux cheveux bruns et à la silhouette musclée a aussi eu la sensation d’être une « Vénusienne sur Mars », une exception qu’elle aimerait ne plus être.          Née à Nancy, Marion Poitevin grandit à La Roche-sur-Foron, en Haute-Savoie. Infatigable, elle passe ses journées à grimper, skier, pédaler. Sur les murs de sa chambre, des posters de grimpeurs, comme les Américains Lynn Hill et Chris Sharma. Dès l’adolescence, casque, piolets et crampons sont ses meilleurs alliés. A 15 ans, elle réalise sa première course en haute montagne avec son père, professeur d’EPS. Sur la pointe Isabelle (3 761 mètres), dans le massif du Mont-Blanc, elle découvre la fragilité du souffle en altitude et s’émerveille devant le lever du soleil sur le glacier. Là-haut, elle se sent « libre et forte ». Alors qu’en bas, elle « trouve difficilement [sa] place en tant que femme ».          A la maison, sa mère, kayakiste et professeur des écoles, représente « un modèle féminin sportif et mentalement engagé ». Le paternel, lui, ne fait pas de différence de traitement entre Marion et son frère, d’un an son cadet. Mais, au collège, elle se rend compte des inégalités liées au genre. « Que tu sois grande, petite, entraînée ou pas, on considère que tu es moins forte et ton barème d’évaluation sera moins élevé. Il m’a fallu du temps pour comprendre le message derrière cette différence de notation entre fille et garçon », explique Marion Poitevin.        Il vous reste 63.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/03/l-alpiniste-marion-poitevin-porte-voix-des-femmes-en-montagne_6144244_3242.html"},"headline":"L\u2019alpiniste Marion Poitevin, porte-voix\u00a0des femmes en montagne","dateCreated":"2022-10-03T20:00:18+02:00","datePublished":"2022-10-03T20:00:18+02:00","dateModified":"2022-10-05T14:01:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Alpinisme"],"keywords":["Le fil Good","Alpinisme","Sport"],"description":"La Haut-Savoyarde de 37\u00a0ans, premi\u00e8re femme admise au groupe militaire de haute montagne, a publi\u00e9, en septembre, \u00ab\u00a0Briser le plafond de glace\u00a0\u00bb. Dans cette autobiographie, elle raconte son combat pour se faire une place dans un milieu domin\u00e9 par les hommes.","author":[{"@type":"Person","name":"Ludivine Ducellier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/442/0/1080/540/1342/671/60/0/a6fcffe_1664783701529-prof-ensa-2017-dent-du-geant-copie.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Alpinisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/alpinisme/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-14">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ L’ancien secrétaire général de l’instance, Didier Séminet, avait été débarqué à l’issue d’un vote lors d’un conseil d’administration du CNOSF le 12 septembre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux olympiques             Brigitte Henriques, la présidente du Comité olympique et sportif français, a porté plainte pour « violences psychologiques » contre son ex-bras droit      L’ancien secrétaire général de l’instance, Didier Séminet, avait été débarqué à l’issue d’un vote lors d’un conseil d’administration du CNOSF le 12 septembre.       Le Monde avec AFP     Publié le 03 octobre 2022 à 18h31 Mis à jour le 03 octobre 2022 à 19h03    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         La présidente du Comité olympique et sportif français (CNOSF), Brigitte Henriques, a déposé plainte pour « violences psychologiques » contre l’ancien secrétaire général de l’instance, Didier Séminet, avec qui elle est en conflit depuis des mois, a appris Le Monde, lundi 3 octobre, confirmant une information de l’Agence France-Presse (AFP).            Elue en juin 2021 à la tête de la maison du sport français, Brigitte Henriques s’est séparée de son secrétaire général récemment, plongeant le CNOSF dans une crise interne. « Le CNOSF et sa présidente ne feront aucun commentaire, affirme l’instance sportive au Monde. Le dossier est entre les mains de la justice. »                             Lire aussi :  Comité olympique : un divorce au sommet qui inquiète, à deux ans de Paris 2024                   Dans cette plainte que l’AFP a pu consulter, déposée les 19 ou 20 septembre, l’ex-vice-présidente de la Fédération française de football (FFF) détaille des rencontres et des échanges étalés sur plusieurs mois avec son secrétaire général qui l’ont « choquée », évoquant une fois un comportement « menaçant », et assure vivre assez « mal » la situation.                 L’ex-secrétaire général a officiellement été débarqué à l’issue d’un vote lors d’un conseil d’administration du CNOSF le 12 septembre, mais les raisons invoquées sont restées assez floues. Ce divorce, inédit dans l’histoire du CNOSF, a entraîné une guerre clanique en interne, à moins de deux ans des Jeux de Paris.            La présidente du CNOSF, qui se trouve depuis lundi en arrêt maladie en raison de cette situation conflictuelle, fait en effet face à un fort vent contestataire en interne, dans une institution peu habituée à de tels remous. « Elle a pris des coups pendant longtemps, elle s’est tue pour protéger l’institution mais là, trop c’est trop », a estimé une source au sein du CNOSF.            Un conseil d’administration doit se tenir le 12 octobre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques 2024 : les instances du sport français prennent l’eau                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/03/la-presidente-du-comite-olympique-et-sportif-francais-brigitte-henriques-a-porte-plainte-pour-violences-psychologiques-contre-son-ex-bras-droit_6144233_3242.html"},"headline":"Brigitte Henriques, la pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 olympique et sportif fran\u00e7ais, a port\u00e9 plainte pour \u00ab\u00a0violences psychologiques\u00a0\u00bb contre son ex-bras droit","dateCreated":"2022-10-03T18:31:03+02:00","datePublished":"2022-10-03T18:31:03+02:00","dateModified":"2022-10-03T19:03:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024","Sport"],"description":"L\u2019ancien secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019instance, Didier S\u00e9minet, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9barqu\u00e9 \u00e0 l\u2019issue d\u2019un vote lors d\u2019un conseil d\u2019administration du CNOSF le 12\u00a0septembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/10/87/0/5067/2533/1342/671/60/0/0368024_5152180-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-15">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Précoces, les mobilisations contre l’organisation de la Coupe du monde dans l’émirat agitent les consciences et politisent le débat, résume, dans sa chronique, Jérôme Latta.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Football       Coupe du monde 2022         Mondial au Qatar : « Participer n’est pas cautionner, sauf si on se contente de participer »   Chronique        Jérôme Latta  Journaliste        Précoces, les mobilisations contre l’organisation de la Coupe du monde dans l’émirat agitent les consciences et politisent le débat, résume, dans sa chronique, Jérôme Latta.   Publié le 03 octobre 2022 à 15h00 Mis à jour le 03 octobre 2022 à 15h07    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                   Le stade international de Khalifa, à Doha, le 1er octobre.  KARIM JAAFAR / AFP               Voilà une Coupe du monde au Qatar (du 20 novembre au 18 décembre) dont le coup d’envoi sera donné en automne et non en été, pour la première fois de l’histoire, mais qui a tout de même débuté plus tôt que prévu. Du moins le débat autour de cette édition si particulière, que certains jugent trop tardif, souhaitant l’éluder, est-il bien lancé.          Cela aura été le mérite des appels à agir ou réagir. Si les conditions ne sont absolument pas réunies pour un boycott de la part des Etats, des fédérations et des sélections, la probabilité d’une défection significative des amateurs de football gagne en consistance.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Appels au boycott : « Le Mondial au Qatar, c’est la (grosse) goutte qui fait déborder la coupe »                 Surtout, ce débat compromet la réussite de la compétition pour la FIFA et le pays organisateur : ils pouvaient croire que les dés étaient jetés et que le torrent de l’actualité sportive emporterait les scrupules et les états d’âme.          Au cours de ces semaines précédant le tournoi, le rapport de force entre le sportif et l’extrasportif est fatalement en faveur du second. L’avant-Mondial est voué à être le moment d’un long exposé des vicissitudes de l’événement, et celui d’une litanie de mobilisations contre lui.          Pression sur les sponsors          Les ONG ont compris l’intérêt d’en profiter pour faire campagne sur des objectifs précis. Amnesty International, Human Rights Watch et FairSquare demandent ainsi aux sélections nationales de soutenir la création d’un fonds d’indemnisation, par la FIFA et le Qatar, des ouvriers victimes d’abus et de salaires impayés sur les chantiers de l’événement.                           Lire aussi :  Mondial 2022 au Qatar : Amnesty International demande à la FIFA d’indemniser les ouvriers                 Cette pression s’exerce aussi sur les sponsors. Quatre partenaires majeurs sur quatorze – Adidas, Coca-Cola, McDonald’s et AB InBev – soutiennent la démarche. Les autres sont exposés au name and shame (désigner un responsable pour le couvrir de honte). En ciblant une des principales sources de revenus de la FIFA, les associations frappent son point sensible.          Devant l’ampleur du malaise, aucun protagoniste n’échappera aux interpellations. La passe d’armes entre la Fédération française de football et Amnesty montre l’impossibilité de s’en tenir à une posture de neutralité devenue intenable, à un « apolitisme sportif » qui a un peu plus volé en éclats l’an passé.          L’ONG, en regrettant, le 23 septembre, le « silence assourdissant » de la FFF, l’a contrainte à en sortir le lendemain. Dans un communiqué, elle a protesté de sa préoccupation pour les droits humains dans l’émirat, tout en se félicitant des « avancées sociales » accomplies par ce dernier – c’est le discours de la FIFA.          Certes, la fédération n’en est plus, comme son président, Noël Le Graët, en avril, à se réjouir « que [l’équipe de France] vienne jouer au Qatar ». Mais en s’irritant de sa « stigmatisation » par Amnesty, elle a encore un discours de retard.        Il vous reste 41.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/10/03/mondial-au-qatar-participer-n-est-pas-cautionner-sauf-si-on-se-contente-de-participer_6144201_1616938.html"},"headline":"Mondial au Qatar\u00a0: \u00ab\u00a0Participer n\u2019est pas cautionner, sauf si\u00a0on\u00a0se\u00a0contente de\u00a0participer\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T15:00:18+02:00","datePublished":"2022-10-03T15:00:18+02:00","dateModified":"2022-10-03T15:07:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Sport","Football","Coupe du monde 2022"],"description":"Pr\u00e9coces, les mobilisations contre l\u2019organisation de la Coupe du monde dans l\u2019\u00e9mirat agitent les consciences et politisent le d\u00e9bat, r\u00e9sume, dans sa chronique, J\u00e9r\u00f4me Latta.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Latta","description":"Journaliste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/4f85826_5347124-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-16">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Dans un entretien au « Corriere della Sera », Thomas Bach, le président du Comité international olympique, précise que les sportifs russes et biélorusses pourraient être réintégrés en concourant sous bannière neutre.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Jeux olympiques             Le CIO ouvre la porte à un retour à la compétition des Russes ayant « pris leurs distances avec le régime »      Dans un entretien au « Corriere della Sera », Thomas Bach, le président du Comité international olympique, précise que les sportifs russes et biélorusses pourraient être réintégrés en concourant sous bannière neutre.       Le Monde     Publié le 03 octobre 2022 à 11h58 Mis à jour le 03 octobre 2022 à 12h05    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le siège du Comité olympique russe, à Moscou, en Russie, le 13 novembre 2015.  SERGEI KARPUKHIN / REUTERS                 Verra-t-on des athlètes russes concourir sous bannière neutre aux Jeux olympiques de Paris, en 2024 ? Si l’on en croit le président du Comité olympique international (CIO), Thomas Bach, l’éventualité n’est pas à exclure. A quelques mois du coup d’envoi des premières épreuves de qualification olympique, l’ancien escrimeur allemand est revenu sur cet épineux dossier dans un entretien au Corriere della Sera, publié vendredi 30 septembre.            Dans le sillage de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, le CIO avait demandé aux fédérations internationales ainsi qu’aux organisateurs de manifestations sportives de ne pas inviter ou permettre la participation d’athlètes et de représentants officiels russes aux compétitions internationales – une mesure étendue à leurs homologues biélorusses, en raison du soutien de Minsk au Kremlin. La décision était alors justifiée par la volonté de « protéger l’intégrité » de ces rendez-vous et d’assurer « la sécurité des participants ».                             Lire aussi la tribune de Pascal Boniface :  Article réservé à nos abonnés  « Le conflit en Ukraine marque un tournant pour le mouvement sportif international »                   Sept mois après le déclenchement du conflit, la perspective de le voir toucher à son terme semble encore lointaine : vendredi 30 septembre, le président russe,Vladimir Poutine, a officialisé l’annexion de quatre régions ukrainiennes lors d’une cérémonie à Moscou ; quelques jours plus tôt, il décrétait une mobilisation partielle dans le cadre de son « opération militaire spéciale ».            « Dilemme » persistant            La mise au ban du sport russe était « le bon choix », a répété M. Bach au quotidien italien, et les recommandations en vigueur restent pour l’heure les mêmes. Mais, poursuit-il, cela ne résout pas le « dilemme » du CIO.             Dans un monde de plus en plus polarisé, la problématique pourrait s’étendre            « Notre mission de paix vacille et, dans un contexte aussi conflictuel, ce sont les athlètes russes et biélorusses qui en font les frais », estime l’Allemand. Pire, dans un monde de plus en plus polarisé, la problématique pourrait s’étendre. Les Iraniens pourraient ne pas vouloir laisser les Américains concourir, les Palestiniens rejeter les Israéliens…                 « La mission du mouvement olympique est de contribuer à la paix tout en restant politiquement neutre : bien sûr, à l’heure actuelle, nous devons trouver comment nous pouvons le faire », résume-t-il. Quitte donc à réintégrer certains des sportifs russes et biélorusses. « La guerre n’a certainement pas été déclenchée par [ces derniers]. Ceux qui ont pris leurs distances avec le régime devraient pouvoir concourir sous un drapeau neutre. »                             Lire aussi le récit :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, l’olympisme oscille entre realpolitik et hypocrisie                   La prise de parole du président du CIO survient alors que la Fédération internationale de ski (FIS) a fait part de sa volonté de permettre aux représentants des deux pays de reprendre la compétition. La question doit être discutée lors de la prochaine réunion de l’instance, prévue à la fin d’octobre.            « Aucune discrimination fondée sur la nationalité »            Une mesure réclamée aussi par la Fédération internationale de boxe (IBA), qui tient toutefois une place à part dans le paysage sportif : suspendue par le CIO depuis 2019 pour de multiples défaillances, elle est présidée depuis 2020 par le Russe Umar Kremlev, n’a pas écarté Russes et Biélorusses de ses tournois, et risque de disparaître des JO après 2024. Celle-ci a, en outre, suspendu à la fin de septembre la Fédération ukrainienne de boxe, officiellement pour « ingérence du gouvernement ».                « Le temps est venu de permettre à tous les autres athlètes russes et biélorusses de participer à toutes les compétitions officielles de leurs sports en représentant leurs pays », a fait valoir M. Kremlev dans un communiqué :            « Le CIO et les fédérations internationales doivent protéger tous les athlètes, et il ne devrait y avoir aucune discrimination fondée sur la nationalité. »            Au-delà de cette problématique se pose celle des sélections en équipes nationales des sportifs évoluant dans les championnats russes. A l’image du basketteur Thomas Heurtel : dimanche 2 octobre, le meneur des Bleus a joué ses premières minutes avec le Zénith Saint-Pétersbourg. Or, pour pouvoir disputer l’Euro de basket en septembre, Heurtel avait dû signer – comme les autres joueurs et les membres de l’encadrement – une attestation sur l’honneur précisant qu’il n’était pas engagé et ne s’engagerait pas avec une formation russe ou biélorusse pendant la durée du conflit avec l’Ukraine, sous peine de perdre sa place dans la sélection nationale.                             Lire aussi :  Heurtel, Grebennikov, Da Costa… Ces sportifs français qui restent ou partent en Russie malgré la guerre en Ukraine                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/03/le-cio-ouvre-la-porte-a-un-retour-a-la-competition-des-russes-ayant-pris-leurs-distances-avec-le-regime_6144181_3242.html"},"headline":"Le CIO ouvre la porte \u00e0 un retour \u00e0\u00a0la\u00a0comp\u00e9tition des Russes ayant \u00ab\u00a0pris leurs distances avec le r\u00e9gime\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-03T11:58:07+02:00","datePublished":"2022-10-03T11:58:07+02:00","dateModified":"2022-10-03T12:05:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Sport","Jeux olympiques","Jeux olympiques 2024"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Corriere della Sera\u00a0\u00bb, Thomas Bach, le pr\u00e9sident du Comit\u00e9 international olympique, pr\u00e9cise que les sportifs russes et bi\u00e9lorusses pourraient \u00eatre r\u00e9int\u00e9gr\u00e9s en concourant sous banni\u00e8re neutre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/11/13/171/0/3500/1750/1342/671/60/0/c0e2c47_MOS20_ATHLETICS-CORRUPTION-RUSSIA-IOC_1113_11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-17">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Cent vingt-cinq personnes, parmi lesquelles trente-deux enfants, ont trouvé la mort dans des mouvements de panique dans un stade à Malang, possiblement provoqués par l’usage excessif de gaz lacrymogènes en direction des tribunes de spectateurs.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Indonésie             En Indonésie, le rôle des forces de sécurité en question après une tragédie lors d’un match de football      Cent vingt-cinq personnes, parmi lesquelles trente-deux enfants, ont trouvé la mort dans des mouvements de panique dans un stade à Malang, possiblement provoqués par l’usage excessif de gaz lacrymogènes en direction des tribunes de spectateurs.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié le 03 octobre 2022 à 10h59 Mis à jour le 03 octobre 2022 à 14h32    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des policiers montent la garde devant le stade Kanjuruhan à Malang, dans l’est de Java, le 2 octobre 2022 où près de cent vingt-cinq personnes ont trouvé la mort dans des mouvements de panique.  JUNI KRISWANTO / AFP               La violence des supporteurs, le chaos et des tirs de gaz lacrymogènes ont constitué un cocktail mortel, dans la soirée de samedi 1er octobre, dans un stade de la ville de Malang, dans la province de Java est, en Indonésie, à l’issue d’un match du championnat national de football. Cent vingt-cinq personnes, parmi lesquelles trente-deux enfants, ont trouvé la mort et 188 autres ont été blessées, selon les autorités, par suffocation, compression ou traumatisme, dans le stade Kanjuruhan. Le recours disproportionné par la police antiémeute à des tirs de gaz lacrymogènes est pointé du doigt.          Le stade était plein : 42 000 tickets avaient été vendus, alors que, selon le ministre chargé de la coordination des questions de sécurité, Mohammad Mahfud Mahmodin, la capacité d’accueil avait été limitée à 38 000 personnes. Le ministre a appelé lundi 3 octobre, dans une déclaration télédiffusée, la police indonésienne à « identifier » ceux qui dans ses rangs « ont perpétré les crimes » : « Nous demandons à la police nationale de trouver les auteurs des crimes dans les prochains jours », a-t-il déclaré.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Indonésie, « la violence en marge des matchs de football est fréquente »                 C’est la défaite du club local Arema FC, à (2-3), face au club Persebaya Surabaya, qui a d’abord déclenché la colère de ses supporteurs. Les deux clubs ont une longue tradition de rivalité. Les « Lions enragés », comme sont surnommés les joueurs de l’Arema FC, n’avaient jamais perdu dans leur propre stade en vingt-trois ans. L’équipe, qui avait remporté le championnat d’Indonésie en 2010, a terminé la saison 2021-2022 à la quatrième place.          Dès la fin du match, des supporteurs de l’équipe de Malang ont envahi le stade et ont manifestement tenté de s’en prendre à leurs joueurs et aux officiels, qui se sont réfugiés dans les vestiaires. Des vidéos montrent ensuite des policiers antiémeute dotés de boucliers et de bâtons, ainsi que des hommes en treillis militaire, repousser et matraquer violemment les supporteurs qui couraient sur la pelouse. Au moins deux véhicules de police ont également été retournés en bordure du terrain.          Comportements violents          Des salves de tirs de gaz lacrymogènes se sont ensuite fait entendre, d’abord en direction des assaillants, puis des tribunes. Aucun affrontement n’a eu lieu entre les supporteurs des deux camps – ceux de l’équipe de Surabaya n’avaient en principe pas eu le droit d’acheter des billets pour ce match, une règle adoptée pour éviter les bagarres entre supporteurs rivaux, aux cris, la plupart du temps, de « Sampai mati ! » (« jusqu’à la mort ! »).        Il vous reste 52.77% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/03/indonesie-le-role-des-forces-de-securite-en-question-apres-une-tragedie-lors-d-un-match-de-football_6144170_3210.html"},"headline":"En Indon\u00e9sie, le r\u00f4le des forces de s\u00e9curit\u00e9 en question apr\u00e8s une trag\u00e9die lors d\u2019un match de football","dateCreated":"2022-10-03T10:59:45+02:00","datePublished":"2022-10-03T10:59:45+02:00","dateModified":"2022-10-03T14:32:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Indon\u00e9sie"],"keywords":["Sport","International","Asie-Pacifique","Indon\u00e9sie"],"description":"Cent vingt-cinq personnes, parmi lesquelles trente-deux enfants, ont trouv\u00e9 la mort dans des mouvements de panique dans un stade \u00e0 Malang, possiblement provoqu\u00e9s par l\u2019usage excessif de gaz lacrymog\u00e8nes en direction des tribunes de spectateurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/202/0/5994/2997/1342/671/60/0/be824d7_5351586-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Indon\u00e9sie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/indonesie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-18">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ Ce qu’il faut retenir de la neuvième journée de championnat, marquée par la victoire du PSG face à Nice (2-1), celle de l’OM à Angers (3-0) et de Monaco contre Nantes (4-1). A dix contre onze, Lorient a réussi à battre Lille (2-1).
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                     Sport       Football         Ligue 1 : Messi prince du Parc, des Canaris plumés et Lorient toujours à la fête   Chronique        Florian Lefèvre        Ce qu’il faut retenir de la neuvième journée de championnat, marquée par la victoire du PSG face à Nice (2-1), celle de l’OM à Angers (3-0) et de Monaco contre Nantes (4-1). A dix contre onze, Lorient a réussi à battre Lille (2-1).   Publié le 02 octobre 2022 à 19h57 Mis à jour le 02 octobre 2022 à 23h25    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Si la Ligue 1 (L1) est un championnat à rebondissements, au quart de la saison, il semblerait que le classement commence à bien refléter les forces en présence. En haut du tableau, les équipes qui étaient dans le top 6 à l’issue de la trêve internationale ont gagné. En bas, aucune des formations classées en dessous de la douzième place n’a réussi à empocher les trois points lors de cette neuvième journée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ligue 1 : les Aiglons de l’OGC Nice volent dans une zone de turbulences                   Porté par un grand Lionel Messi, le Paris-Saint-Germain (PSG) a eu besoin de son joker de luxe, Kylian Mbappé, entré en cours de jeu, pour battre l’OGC Nice (2-1), samedi 1er octobre. L’Olympique de Marseille (OM) a eu moins de mal à s’imposer sur la pelouse d’Angers (3-0). Sur la troisième marche du podium, Lorient a enchaîné une cinquième victoire consécutive en championnat face à Lille (2-1). Et Lens, quatrième, a enfoncé Lyon (1-0), qui a concédé sa quatrième défaite consécutive.                 Si le RC Strasbourg, battu à domicile par le Stade rennais (1-2), est la dernière équipe sans la moindre victoire à son compteur, la position de lanterne rouge est occupée par l’AC Ajaccio, dominé à domicile par Clermont (1-3). De son côté, Monaco a soigné sa différence de buts face à Nantes (4-1). Enfin, Auxerre et Brest se sont neutralisés (1-1), tout comme Troyes et Reims (2-2).                           Les résultats de la neuvième journée       Angers-Marseille : 0-3         Strasbourg-Rennes : 1-3         PSG-Nice : 2-1         Lorient-Lille : 2-1         Toulouse-Montpellier : 4-2         Troyes-Reims : 2-2         Ajaccio-Clermont : 1-3         Auxerre-Brest : 1-1         Monaco-Nantes : 4-1         Lens-Lyon : 1-0                         Le joueur du week-end : Lionel Messi                           Déséquilibré par le défenseur niçois Dante juste devant la surface de réparation, Lionel Messi s’est lui-même chargé de conclure le coup franc pour ouvrir la marque en faveur du PSG, samedi 1er octobre, au Parc des Princes, à Paris.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Son premier coup franc brossé est passé juste à côté du cadre, le deuxième essai, quelques minutes plus tard, a fini sa course au fond des filets. Samedi soir, Lionel Messi a inscrit le premier but du PSG face à l’OGC Nice, au cours d’un match remporté de justesse (2-1) par son équipe au Parc des Princes. Au-delà de cette réalisation, l’Argentin a été le meilleur joueur parisien sur le terrain, faisant parler sa vision du jeu et ses qualités de percussion au sein de la défense niçoise. Depuis le début de l’exercice 2021-2022, la Pulga compte déjà 7 buts et 8 passes décisives à son actif, toutes compétitions confondues. C’est un Messi transfiguré par rapport à sa première saison au PSG.                             Lire aussi :  Ligue 1 : le PSG bat Nice (2-1) et reprend la tête du championnat                   La performance du week-end : Lorient                           La joie du milieu lorientais Théo Le Bris après son but décisif marqué face à Lille (victoire 2-1 de Lorient), dimanche 2 octobre, au stade du Moustoir, à Lorient.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP                 Même en infériorité numérique, le FC Lorient continue sa moisson de points en ce début de saison. Réduits à dix contre onze à l’heure de jeu contre le Lille Olympique Sporting Club, les Merlus ne se sont pas contentés du match nul au stade du Moustoir. En fin de match, Théo Le Bris, qui venait d’entrer en jeu, a marqué le but vainqueur du 2-1 d’un magnifique enchaînement contrôle-frappe. De quoi ravir son oncle et entraîneur, Régis Le Bris. Derrière le PSG et l’OM, Lorient conserve sa place sur le podium du championnat. « Personne ne voyait Lorient aussi haut dans le classement à ce moment de la saison. On y est et on n’a rien volé », a déclaré le jeune coach breton.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football : avec Régis Le Bris à Lorient, il y a du nouveau en Ligue 1                   Le carton du week-end : Monaco face à Nantes            Incapable de gagner en L1 depuis la quatrième journée et récemment dominés 3-0 par le club azéri du Karabagh FC en Ligue Europa, le FC Nantes a subi une nouvelle correction dimanche à Monaco : score final 4-1. Au stade Louis II, Wissam Ben Yedder a signé un « coup du chapeau » en marquant trois buts pour le club de la Principauté. A l’heure où les matchs vont s’enchaîner tous les trois jours entre le championnat et la Coupe d’Europe, les Canaris donnent des motifs d’inquiétude.            L’ambiance du week-end : Toulouse-Montpellier                           Les tribunes du Stadium colorées de fumée par les supporteurs du Toulouse FC à l’occasion de la réception de Montpellier, dimanche 2 octobre, à Toulouse.  LIONEL BONAVENTURE / AFP                 Pour célébrer leur victoire (4-2) face au Montpellier Hérault à domicile, les joueurs du Toulouse FC ont communié avec leurs supporteurs à la fin de la rencontre. Avant et pendant le match, le tifo et les fumigènes étaient au rendez-vous avec un esprit festif dans le virage des supporteurs toulousains. En revanche, les fans montpelliérains, frustrés, qui avaient fait le déplacement, se sont fait remarquer en lançant des projectiles sur la tribune adjacente au secteur visiteurs. La rencontre a été interrompue quinze minutes à cause de l’usage de gaz lacrymogène par les forces de l’ordre.            #TFCMHSC la communion des joueurs du @ToulouseFC avec le virage Brice Taton après la belle victoire du TéFéCé face… https://t.co/iIGMCpBx6V— BernardStumpf (@Bern@rd)              La déclaration du week-end :            « Clauss, c’est incroyable, mais je le savais dès le premier entraînement »            L’entraîneur de l’OM, Igor Tudor, a apprécié la prestation de ses protégés et d’un en particulier, vendredi soir, à Angers. L’OM a gagné 3-0 à l’extérieur, Jonathan Clauss a été décisif par trois fois (un but et deux passes décisives). Le latéral international, transféré cet été en provenance du RC Lens, a ainsi reçu les éloges de son coach. « C’est un joueur incroyable mais je le savais dès le premier entraînement. C’est vraiment un plaisir de l’entraîner », a déclaré le technicien croate, arrivé lui aussi à l’intersaison en Provence.                Au début de l’année 2020, Clauss évoluait encore dans l’anonymat de la deuxième division allemande. Aujourd’hui, le joueur de 30 ans est reconnu comme une référence à son poste de « piston » en Ligue 1 et postule à une place de titulaire chez les Bleus à la Coupe du monde au Qatar.                           Le latéral gauche marseillais Jonathan Clauss (au centre) célèbre avec ses coéquipiers, Chancel Mbemba (à gauche) et Luis Suarez (à droite) son but – le premier à son actif cette saison –, vendredi 30 septembre, au stade Raymond-Kopa, à Angers.  JEAN-FRANCOIS MONIER / AFP                 Le chiffre du week-end : 9            Il reste encore une dernière équipe à la recherche de sa première victoire : le Racing Club de Strasbourg. Samedi, les supporteurs du club alsacien ont pourtant cru voir se dessiner ce succès tant espéré quand Kevin Gameiro a ouvert la marque face à Rennes. Mais le but a finalement été annulé pour hors-jeu. Quelques minutes plus tard, le défenseur strasbourgeois Gerzino Nyamsi a été expulsé, puis l’attaquant rennais Arnaud Kalimuendo a marqué et le match a tourné en faveur des visiteurs (1-3) au stade de la Meinau. La mauvaise série continue…                   Florian Lefèvre          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/02/ligue-1-messi-prince-du-parc-des-canaris-plumes-et-lorient-toujours-a-la-fete_6144103_3242.html"},"headline":"Ligue 1\u00a0: Messi prince du Parc, des Canaris plum\u00e9s et Lorient toujours \u00e0 la f\u00eate","dateCreated":"2022-10-02T19:57:48+02:00","datePublished":"2022-10-02T19:57:48+02:00","dateModified":"2022-10-02T23:25:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Football","Sport"],"description":"Ce qu\u2019il faut retenir de la neuvi\u00e8me journ\u00e9e de championnat, marqu\u00e9e par la victoire du PSG face \u00e0 Nice (2-1), celle de l\u2019OM \u00e0 Angers (3-0) et de Monaco contre Nantes (4-1). A dix contre onze, Lorient a r\u00e9ussi \u00e0 battre Lille (2-1).","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/01/309/0/3995/1997/1342/671/60/0/b449227_5346156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-19">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ S’adressant, dans une tribune au « Monde », aux clubs et aux instances dirigeantes, Karima Delli, députée européenne, détaille une série de propositions sur lesquelles ces derniers pourraient travailler afin d’opérer une véritable transition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         « Comme vecteur de passion, le football professionnel a une responsabilité en matière climatique »   Tribune        Karima Delli  députée européenne (EELV)        S’adressant, dans une tribune au « Monde », aux clubs et aux instances dirigeantes, Karima Delli, députée européenne, détaille une série de propositions sur lesquelles ces derniers pourraient travailler afin d’opérer une véritable transition.   Publié le 02 octobre 2022 à 19h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Chers clubs professionnels, chère Fédération française de football (FFF), chère Ligue de football professionnel (LFP). Le football est sans aucun doute le sport le plus populaire à travers le monde. Des centaines de millions de citoyennes et de citoyens venant des quatre coins de la planète regardent ce sport tous les jours, chacune et chacun vibrant pour son équipe de cœur.          J’admire beaucoup la ferveur unique qu’il provoque, ferveur que je ressens parfois lors d’événements footballistiques majeurs. Le football inspire à ce titre des millions et des millions de jeunes gens, qui pratiquent l’activité au niveau amateur et qui s’impatientent chaque fin de semaine pour le match de leur équipe favorite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football : des pelouses de Ligue 1 plus vertes que les clubs                 Mais ces mêmes jeunes font également face à un défi immense, celui de l’urgence climatique. Cette urgence est réelle et tous les jours des désastres sont constatés dans le monde. Les extrêmes sécheresses et feux de forêt vécus par toutes et tous ces dernières semaines en sont les conséquences directes. Nous ne pouvons laisser faire et continuer comme avant, nous n’avons plus de temps.          Le climat est l’affaire de toutes et de tous          Si rien n’est entrepris, ces désastres vont se multiplier de manière exponentielle au cours des prochaines années et décennies, et les mêmes jeunes qui vibrent pour le ballon rond ne seront plus en mesure de vivre décemment, ou tout simplement de vivre. Bien qu’il soit (trop) tard, que des décisionnaires ne se réveillent malheureusement qu’aujourd’hui quand certains sont toujours endormis, de réelles actions doivent être menées afin de lutter contre ce fléau et ne pas laisser une planète à l’agonie aux futures générations. Des mesures sont déjà prises, et il est demandé aux citoyennes et citoyens de participer à cet effort.          Or, le climat est l’affaire de toutes et de tous, et en tant que vecteur de passion, le football professionnel a une responsabilité à cet égard. Il agit certes déjà aujourd’hui, dans une certaine mesure. Je ne peux que me féliciter de la charte des quinze engagements écoresponsables que la FFF et plusieurs clubs professionnels, dont le mien, le Lille Olympique Sporting Club (LOSC), ont signée avec le ministère des sports et WWF, ainsi que des promesses supplémentaires formulées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Football : le Real Betis et le Forest Green Rovers, clubs écologiques et médiatiques                 Je suis admirative de ce que fait l’équipe professionnelle des Forest Green Rovers, en troisième division anglaise, considérée comme l’équipe la plus écologique du monde selon la Fédération internationale de football association (FIFA). Des équipes à dimension européenne font également leur part du travail et repensent leur mode de fonctionnement pour être au cœur de la transition écologique. Je pense notamment aux joueuses du PSG, qui se déplacent principalement en train.        Il vous reste 64.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/02/comme-vecteur-de-passion-le-football-professionnel-a-une-responsabilite-en-matiere-climatique_6144100_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Comme vecteur de passion, le football professionnel a une responsabilit\u00e9 en mati\u00e8re climatique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-02T19:00:12+02:00","datePublished":"2022-10-02T19:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Plan\u00e8te","Football","Sport","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"S\u2019adressant, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, aux clubs et aux instances dirigeantes, Karima Delli, d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne, d\u00e9taille une s\u00e9rie de propositions sur lesquelles ces derniers pourraient travailler afin d\u2019op\u00e9rer une v\u00e9ritable transition.","author":[{"@type":"Person","name":"Karima Delli","description":"d\u00e9put\u00e9e europ\u00e9enne (EELV)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/316/0/5000/2500/1342/671/60/0/978dc8b_1664531795183-gtfrtf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-20">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Le Mexicain Sergio Pérez (Red Bull) a remporté le Grand Prix de Singapour dimanche en nocturne, devant les Ferrari du Monégasque Charles Leclerc et de l’Espagnol Carlos Sainz.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         Sport       Formule 1             Formule 1 : Pérez s’impose à Singapour, Verstappen seulement 7e      Le Mexicain Sergio Pérez (Red Bull) a remporté le Grand Prix de Singapour dimanche en nocturne, devant les Ferrari du Monégasque Charles Leclerc et de l’Espagnol Carlos Sainz.       Le Monde avec AFP     Publié le 02 octobre 2022 à 18h54    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le pilote mexicain Sergio Pérez après sa victoire au Grand Prix de Singapour, dimanche 2 octobre.  DANIAL HAKIM / AP                 Le Mexicain Sergio Pérez (Red Bull) a remporté le Grand Prix de Singapour de formule 1 dimanche 2 octobre en nocturne, devant les Ferrari du Monégasque Charles Leclerc et de l’Espagnol Carlos Sainz.            Toujours largement leader du championnat du monde après 17 manches sur 22, Max Verstappen (Red Bull) n’a terminé que 7e et n’a pas converti sa première chance de titre mondial sur le circuit urbain de Marina Bay. Le Néerlandais, qui devance désormais Leclerc de 104 points et Pérez de 106 points au championnat, disposera d’une nouvelle chance de titre dès le Grand Prix du Japon, la semaine prochaine.                 Il s’agit de la 4e victoire de la carrière de Pérez. Le Mexicain de 32 ans s’est déjà imposé au Grand Prix de Sakhir (Bahreïn) en 2020, déjà en nocturne, puis en 2021 en Azerbaïdjan et en 2022 à Monaco, sur deux autres circuits urbains, comme à Singapour. « Je pense que c’était ma toute meilleure performance, j’ai contrôlé toute la course, même si elle était assez compliquée », a réagi le vainqueur. Pérez est néanmoins sous enquête de la direction de course et risque une sanction a posteriori pour avoir potentiellement roulé trop près de la voiture de sécurité.            Plus d’une heure de retard, six abandons            Lando Norris et Daniel Ricciardo ont suivi à la 4e et 5e places, permettant à McLaren de passer 4e du championnat constructeurs, devant Alpine qui a essuyé les abandons pour problèmes moteurs de Fernando Alonso et Esteban Ocon.            Singapour accueillait de nouveau la formule 1 après deux saisons d’absence en raison de la pandémie, et 302 000 spectateurs ont été enregistrés sur l’ensemble du week-end depuis vendredi. Un record après les 268 000 spectateurs de la dernière édition en 2019.                Le départ a été donné avec 1 h 05 de retard, en raison des fortes pluies qui tombaient sur la cité-Etat. La météo a ensuite été plus clémente et la course a pu avoir lieu, même si les conditions sur la piste détrempée restaient très difficiles. Trop difficiles pour certains, avec six abandons au total : les deux Alpine, les deux Williams (Nicholas Latifi et Alex Albon), Zhou Guanyu (Alfa Romeo) et Yuki Tsunoda (AlphaTauri).            Pour la 13e fois en 13 éditions à Singapour, la course a été rythmée par des sorties de voiture de sécurité. Cela n’a cependant pas redistribué les cartes en tête. Parti 2e sur la grille derrière Leclerc, Pérez a tout de suite doublé le Monégasque. Très peu menacé ensuite, il a su gérer son rythme et ses pneus.            Verstappen devait s’imposer et espérer un mauvais résultat de Leclerc et de Pérez pour être titré dès dimanche. Mais sa qualification à la 8e position avait hypothéqué ses chances. Samedi, le Néerlandais n’avait pas pu terminer les qualifications, son équipe l’intimant de rentrer aux stands, car sa monoplace manquait de carburant.            Un record pour Alonso            Pourtant en mesure d’établir la pole position devant Leclerc, le champion en titre a dû obéir, furieux contre son équipe, pour éviter une disqualification – le réservoir doit comporter à tout moment au moins un litre.                En course dimanche, comme il le redoutait, il n’a pas pu remonter sur un circuit qui laisse peu de places aux dépassements. Surtout, il est ensuite parti à la faute : en voulant doubler Norris pour la 4e place, il a tiré tout droit au virage. Reparti aux stands pour changer ses pneus grillés par ce freinage incontrôlé, il est sorti du top 10, avant de réussir à remonter dans les points.            Alonso, qui n’a pas terminé la course, a tout de même battu le record de départs en Grands Prix, que détenait le Finlandais Kimi Raikkonen. L’Espagnol de 41 ans a disputé depuis 2001 un total de 351 Grands Prix.            A noter qu’un débat existe sur le total exact. La Fédération internationale de l’automobile (FIA) l’établit à 350, ne comptant pas le Grand Prix de Belgique 2001, où il avait pourtant commencé la course, avant d’abandonner et de ne pas prendre part au deuxième départ donné après un accident.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                                 Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/10/02/formule-1-perez-s-impose-a-singapour-verstappen-seulement-7e_6144096_3242.html"},"headline":"Formule 1\u00a0: P\u00e9rez s\u2019impose \u00e0 Singapour, Verstappen seulement\u00a07e","dateCreated":"2022-10-02T18:54:08+02:00","datePublished":"2022-10-02T18:54:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Formule 1","Sport"],"description":"Le Mexicain Sergio P\u00e9rez (Red Bull) a remport\u00e9 le Grand Prix de Singapour dimanche en nocturne, devant les Ferrari du Mon\u00e9gasque Charles Leclerc et de l\u2019Espagnol Carlos Sainz.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/02/370/0/4443/2221/1342/671/60/0/129237b_d225c733353f48d8b3873d0db9a3b925-d225c733353f48d8b3873d0db9a3b925-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

        
  
