<FILE-date="2022/10/05/19">

<article-nb="2022/10/05/19-1">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Cette aide devrait selon le gouvernement concerner de « 5 000 à 12 000 familles », « couvrira la période du 1er avril au 31 décembre 2022 » et sera versée « sous réserve d’avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix jours de tels bénéficiaires ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Société             Réfugiés ukrainiens en France : l’Etat va verser 150 euros par mois aux familles d’accueil      Cette aide devrait selon le gouvernement concerner de « 5 000 à 12 000 familles », « couvrira la période du 1er avril au 31 décembre 2022 » et sera versée « sous réserve d’avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix jours de tels bénéficiaires ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h56, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est un type d’aide réclamé de longue date par les associations venant en aide aux personnes déplacées, notamment depuis la crise migratoire syrienne de 2015. L’Etat va verser 150 euros par mois aux familles françaises qui hébergent des réfugiés ukrainiens, a annoncé, mercredi 5 octobre, le ministre délégué à la ville et au logement, Olivier Klein. Le ministère de la ville précise qu’il « s’agit bien de 150 euros par famille, quel que soit le nombre de personnes accueillies ».            Début juillet, le préfet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interministérielle de crise (CIC) sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine, expliquait au Monde que « le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France » avait été franchi.            Selon le communiqué du gouvernement, ce « soutien financier » devrait concerner de « 5 000 à 12 000 familles » et « couvrira la période du 1er avril au 31 décembre 2022 ». Il sera cependant versé « sous réserve d’avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix jours de tels bénéficiaires ».                 « Cette mesure financière exceptionnelle permet de soutenir l’élan de générosité spontané qui a été constaté au moment du déclenchement de la guerre en Ukraine, maillon majeur de la gestion de la crise et de l’accueil des personnes déplacées » d’Ukraine, souligne Olivier Klein.            Rencontre avec les associations et acteurs institutionnels            « Malgré une situation économique marquée par la crise énergétique, les Français ont fait preuve d’une immense solidarité », ajoute-t-il dans le communiqué, publié après une rencontre mercredi avec les associations et les acteurs institutionnels qui accompagnent cet hébergement citoyen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France »                   La première ministre, Elisabeth Borne, avait annoncé, lundi 3 octobre devant l’Assemblée nationale, la mise en place d’une aide financière « à partir de fin novembre », estimant qu’il fallait « soutenir » les Français « qui se sont engagés » dans cet accueil. Elle a aussi annoncé l’organisation « dans les prochains mois » à Paris d’une conférence économique sur l’Ukraine, afin de « mobiliser les entreprises françaises » dans la reconstruction du pays.                Le ministère de la ville et du logement précise que l’aide financière concerne les personnes qui accueillent tout bénéficiaire de la « protection temporaire » accordée par l’Union européenne aux personnes fuyant la guerre en Ukraine, « quelle que soit leur nationalité ».            « Les ménages ayant conventionné avec l’Etat et une association seront éligibles de droit à ce soutien. Les autres ménages devront recevoir une certification de la part de la collectivité de rattachement du logement où les personnes sont accueillies, afin de pouvoir ensuite solliciter ce soutien », a encore précisé le ministère.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Accueil des Ukrainiens en France : « On va avoir besoin de solidarité nationale »                                                   Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/refugies-ukrainiens-en-france-l-etat-va-verser-150-euros-par-mois-aux-familles-d-accueil_6144585_3210.html"},"headline":"R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France\u00a0: l\u2019Etat va verser 150\u00a0euros par mois aux familles d\u2019accueil","dateCreated":"2022-10-05T18:56:19+02:00","datePublished":"2022-10-05T18:56:19+02:00","dateModified":"2022-10-05T18:56:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cette aide devrait selon le gouvernement concerner de \u00ab\u00a05\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0familles\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0couvrira la p\u00e9riode du 1er\u00a0avril au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022\u00a0\u00bb et sera vers\u00e9e \u00ab\u00a0sous r\u00e9serve d\u2019avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix\u00a0jours de tels b\u00e9n\u00e9ficiaires\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ca682_1645703074669-466340.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-2">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ La première ministre britannique, Liz Truss, défendait son projet devant les membres du Parti conservateur, mercredi 5 octobre, lorsque deux militantes écologistes l’ont interrompue. La cheffe du gouvernement a été interpellée sur ses projets en faveur de la fracturation hydraulique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Royaume-Uni             Liz Truss chahutée par Greenpeace en plein discours      vidéo   La première ministre britannique, Liz Truss, défendait son projet devant les membres du Parti conservateur, mercredi 5 octobre, lorsque deux militantes écologistes l’ont interrompue. La cheffe du gouvernement a été interpellée sur ses projets en faveur de la fracturation hydraulique.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h35, mis à jour à 18h35        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La première ministre britannique, Liz Truss, affaiblie après seulement un mois au pouvoir, avait beaucoup à prouver, mercredi 5 octobre. Devant les membres du Parti conservateur, la locataire du 10 Downing Street présentait son projet pour « faire avancer la Grande-Bretagne » et la « faire sortir de la tempête ».            C’était compter sans deux militantes écologistes de Greenpeace qui ont interrompu son discours solennel. Brandissant un drapeau sur lequel on pouvait lire « Qui a voté pour cela ? », les deux femmes contestaient les projets de fracturation hydraulique promus par Mme Truss, malgré la controverse au sein de la population britannique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Birmingham, au congrès des conservateurs, la révolte gronde contre Liz Truss                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/05/liz-truss-chahutee-par-greenpeace-en-plein-discours_6144579_3210.html"},"headline":"Liz Truss chahut\u00e9e par Greenpeace en plein discours","dateCreated":"2022-10-05T18:35:30+02:00","datePublished":"2022-10-05T18:35:30+02:00","dateModified":"2022-10-05T18:35:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, d\u00e9fendait son projet devant les membres du Parti conservateur, mercredi 5\u00a0octobre, lorsque deux militantes \u00e9cologistes l\u2019ont interrompue. La cheffe du gouvernement a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e sur ses projets en faveur de la fracturation hydraulique.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/60/0/1920/960/1342/671/60/0/bc942a1_1664984829956-liz-truss.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Liz Truss chahut\u00e9e par Greenpeace en plein discours","uploadDate":"2022-10-05T18:35:30+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e7y5q?pubtool=oembed","duration":"01:20"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/60/0/1920/960/1342/671/60/0/bc942a1_1664984829956-liz-truss.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-3">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Occupée depuis le début de mars, la plus grande centrale nucléaire d’Europe a jusqu’à présent été gérée par des employés ukrainiens. Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique, Rafael Mariano Grossi, est en route vers Kiev afin de discuter de la mise en place d’une zone de protection autour du site.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 224ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Image satellite de la centrale nucléaire de Zaporizhzhia à Enerhodar, le 29 août 2022.   MAXAR TECHNOLOGIES/VIA AFP           Vladimir Poutine a signé, mercredi, la loi d’annexion de quatre régions ukrainiennes et les décrets nommant formellement à leur tête les dirigeants que Moscou y avait déjà mis en place. Les textes signés par le dirigeant russe disposent que les régions de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia sont acceptées « au sein de la Fédération de Russie en conformité avec la Constitution de la Fédération de Russie ».Le président russe a également signé, mercredi, un décret revendiquant l’annexion de la centrale nucléaire de Zaporijia. Moscou et Kiev s’accusent mutuellement de bombardements sur le site, qui ont fait resurgir le spectre d’une catastrophe nucléaire majeure similaire à celle de Tchernobyl, en 1986.Les Etats membres de l’Union européenne se sont mis d’accord, mercredi, sur une nouvelle série de sanctions contre la Russie après l’annexion de quatre régions ukrainiennes, a annoncé la présidence tchèque de l’UE.L’Union européenne devrait mettre en place un plafonnement temporaire des prix du gaz naturel jusqu’à ce qu’un nouvel indice des prix soit instauré, a déclaré, mercredi, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant le Parlement européen.Serhi Haïdaï, le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk (Est), jusqu’ici sous le contrôle quasi-total de Moscou, a revendiqué mercredi sur Telegram une percée.Mardi, l’Ukraine avait déjà revendiqué une percée dans le nord de la région de Kherson, tandis que la quasi-totalité de la région de Kharkiv (Nord-Est) apparaît désormais sous contrôle ukrainien, ouvrant la voie vers celle de Louhansk. Un responsable des autorités d’occupation, Kirill Stremooussov, a cependant assuré que le repli russe dans le Sud était tactique et temporaire. « Le regroupement sur le front dans les conditions actuelles permet de rassembler les forces et de porter un coup » aux troupes ukrainiennes, a-t-il affirmé à l’agence russe RIA Novosti.L’armée ukrainienne réalise des avancées « assez rapides et puissantes dans le sud de notre pays », a déclaré Volodymyr Zelensky dans son adresse quotidienne publiée sur les réseaux sociaux mardi. « Des dizaines de localités ont été libérées rien que cette semaine » dans les quatre régions annexées en fin de semaine dernière par la Russie, dit-il.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. D’Izioum à Lyman, comment la contre-offensive de Kiev a déstabilisé l’armée russe dans l’Est         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Analyse. Sur la guerre en Ukraine, le RN critique toujours l’Europe         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine         Récit. Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                          Ce qu’il faut savoir en ce 224ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-05T16:22:53+00:00","coverageEndTime":"2022-10-06T04:22:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","description":"Occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars, la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e par des employ\u00e9s ukrainiens. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, Rafael Mariano Grossi, est en route vers Kiev afin de discuter de la mise en place d\u2019une zone de protection autour du site.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine signe un décret revendiquant l’annexion de la centrale nucléaire de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars, la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e par des employ\u00e9s ukrainiens. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, Rafael Mariano Grossi, est en route vers Kiev afin de discuter de la mise en place d\u2019une zone de protection autour du site.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/2400/1382/1342/772/3/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-10-05T16:22:53+00:00"
,"endDate":"2022-10-06T04:22:53+00:00"
  La France va augmenter ses commandes de munitions en\u00a02023 pour ses forces arm\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous vous proposons une somme exceptionnelle de deux milliards d\u2019euros pour les seules munitions pour nos forces arm\u00e9es, c\u2019est-\u00e0-dire 500\u00a0millions d\u2019euros de plus que l\u2019ann\u00e9e 2022, 60\u00a0% de cr\u00e9dits en plus par rapport \u00e0 2019\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre en pr\u00e9sentant le projet de budget 2023 devant les d\u00e9put\u00e9s de la commission de la d\u00e9fense.          Comme annonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et comme cela doit \u00eatre le cas encore en\u00a02024 et 2025, le budget des arm\u00e9es augmentera de trois milliards d\u2019euros en\u00a02023 pour atteindre 43,9\u00a0milliards d\u2019euros (hors pensions), conform\u00e9ment \u00e0 la Loi de programmation militaire (LPM 2019-2025).          Dans cette enveloppe, \u00ab\u00a0il y a des choses qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues, il y a aussi des choses \u00e9videmment que nous avons choisi d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer au regard de ce que nous connaissons sur le flanc oriental\u00a0\u00bb, a-t-il remarqu\u00e9. Les commandes porteront notamment sur 200 missiles antichars MMP (missiles moyenne port\u00e9e), 100 missiles antia\u00e9riens SAMP-T (Sol-Air Moyenne Port\u00e9e de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration).          Le montant des livraisons de munitions s\u2019\u00e9l\u00e8vera lui \u00e0 un milliard d\u2019euros, comprenant notamment pr\u00e8s d\u2019une centaine de missiles air-air Mica \u00e9quipant les Rafale et Mirage 2000, pr\u00e8s de 700 bombes air-sol de 250, 500 et 1\u00a0000\u00a0kg, 10\u00a0000 obus de 155\u00a0mm pour les canons Caesar et plus de 50\u00a0millions de munitions de petit calibre, a d\u00e9taill\u00e9 le minist\u00e8re.          Dans un rapport publi\u00e9 en f\u00e9vrier peu avant l\u2019invasion russe, des d\u00e9put\u00e9s jugeaient \u00ab\u00a0indispensable de reconstituer les stocks de munitions et de pi\u00e8ces pour permettre un entra\u00eenement de haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb et estimaient le besoin de financement \u00e0 6\u00a0milliards d\u2019euros. Le \u00ab\u00a0maintien en condition op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb (MCO), c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019entretien des mat\u00e9riels, essentiel pour assurer la disponibilit\u00e9 des \u00e9quipements, b\u00e9n\u00e9ficiera lui d\u2019une \u00ab\u00a0enveloppe exceptionnelle de 5\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, selon M. Lecornu.          Les avions et h\u00e9licopt\u00e8res des trois arm\u00e9es b\u00e9n\u00e9ficieront de 57\u00a0% de cette enveloppe. La modernisation de la dissuasion nucl\u00e9aire mobilisera de son c\u00f4t\u00e9 5,6\u00a0milliards d\u2019euros de cr\u00e9dits de paiement en\u00a02023.             Lire aussi :     Arm\u00e9e fran\u00e7aise\u00a0: l\u2019alerte des chefs d\u2019\u00e9tat-major                 Lire aussi :     Budget des arm\u00e9es\u00a0: la France doit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0faire des choix\u00a0\u00bb, selon la Cour des comptes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va consacrer 2\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 la commande de munitions en\u00a02023","dateModified":"2022-10-05T16:52:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T16:34:30+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a assur\u00e9 mercredi que la situation militaire se \u00ab\u00a0stabilisera\u00a0\u00bb dans les territoires ukrainiens dont il revendique l\u2019annexion. Quelques heures plus t\u00f4t, l\u2019Ukraine avait annonc\u00e9 regagner du terrain dans la r\u00e9gion de Louhansk, apr\u00e8s ses succ\u00e8s dans celles de Kherson et de Kharkiv.                La perc\u00e9e contre les lignes logistiques russes dans l\u2019Est.                  La man\u0153uvre sur le front de Kherson.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/51827e9_1664987217794-ukr-4022-lyman-4octobre-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des forces ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Louhansk, de Kherson et de Kharkiv","dateModified":"2022-10-05T16:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T15:26:37+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nJ'ai une maman ukrainienne et ses deux enfants \u00e0 la maison depuis 7 mois\r\nL'aide de 150\u20ac\/mois est-elle pr\u00e9vue par individu ou pour toute la famille ?\r\nEst-elle r\u00e9troactive ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse     Accueillant         Bonjour Accueillant,          Le communiqu\u00e9 du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la ville et au logement donne quelques indications\u00a0: l\u2019Etat va verser une aide financi\u00e8re de 150\u00a0euros par mois aux familles fran\u00e7aises qui h\u00e9bergent des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Le minist\u00e8re pr\u00e9cise qu\u2019il \u00ab\u00a0s\u2019agit bien de 150\u00a0euros par famille quel que soit le nombre de personnes accueillies\u00a0\u00bb.          Ce \u00ab\u00a0soutien financier\u00a0\u00bb, qui devrait selon le gouvernement concerner de \u00ab\u00a05\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000 familles\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0couvrira la p\u00e9riode du 1er\u00a0avril au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022\u00a0\u00bb et sera vers\u00e9 \u00ab\u00a0sous r\u00e9serve d\u2019avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix jours de tels b\u00e9n\u00e9ficiaires\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9.          La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, avait annonc\u00e9 lundi devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale la mise en place d\u2019une aide financi\u00e8re \u00ab\u00a0\u00e0 partir de fin novembre\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les Fran\u00e7ais \u00ab\u00a0qui se sont engag\u00e9s\u00a0\u00bb dans cet accueil.          Le minist\u00e8re de la ville et du logement pr\u00e9cise que l\u2019aide financi\u00e8re concerne les personnes qui accueillent tout b\u00e9n\u00e9ficiaire de la \u00ab\u00a0protection temporaire\u00a0\u00bb accord\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne aux personnes fuyant la guerre en Ukraine, \u00ab\u00a0quelle que soit leur nationalit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les m\u00e9nages ayant conventionn\u00e9 avec l\u2019Etat et une association seront \u00e9ligibles de droit \u00e0 ce soutien. Les autres m\u00e9nages devront recevoir une certification de la part de la collectivit\u00e9 de rattachement du logement o\u00f9 les personnes sont accueillies, afin de pouvoir ensuite solliciter ce soutien\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","dateModified":"2022-10-05T16:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T15:13:56+00:00","articleBody":"        Lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit:     Guerre en Ukraine\u00a0: dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e, chaos d\u2019apr\u00e8s la bataille                    Un soldat du bataillon Dnipro-1 patiente au bord de la rivi\u00e8re Siversky Donets, obstacle naturel entre les soldats ukrainiens et russes durant la bataille de Lyman. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Pont, d\u00e9truit, qui servait \u00e0 relier les rives de la Donets avant l'invasion russe. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les soldats du bataillon Dnipro-1 particip\u00e8rent \u00e0 la prise de Lyman quelques jours plus t\u00f4t. Le bataillon est une unit\u00e9 paramilitaire sp\u00e9ciale form\u00e9e de volontaires ukrainiens. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Trois soldats du bataillon Dnipro-1 d\u00e9barquent sur la plage d'un sanatorium \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Lyman. Le pont reliant Sloviansk \u00e0 la ville r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e n'\u00e9tant pas r\u00e9par\u00e9, les Ukrainiens doivent traverserle cours d\u2019eau en bateau. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les soldats du batailon Dnipro-1 en bateau sur la rivi\u00e8re Donets. Le territoire est d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9 des Russes. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/703b56c_1664982458556-lyman-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au bord de la rivi\u00e8re Siversky Donets","dateModified":"2022-10-05T16:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T15:03:21+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret qui ordonne le transfert de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00e0 la Russie.          \u00ab\u00a0Le gouvernement devra veiller \u00e0 ce que les installations nucl\u00e9aires de la centrale (\u2026) soient accept\u00e9es comme propri\u00e9t\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le d\u00e9cret, publi\u00e9 alors m\u00eame que se profile une visite en Ukraine et en Russie du directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi.          L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom s\u2019est indign\u00e9 de \u00ab\u00a0la cr\u00e9ation de pseudo-entreprises avec les noms d\u2019entreprises ukrainiennes\u00a0\u00bb. Cette d\u00e9cision russe montre \u00ab\u00a0l\u2019agonie du monde imaginaire fou du pays agresseur\u00a0\u00bb, a encore fustig\u00e9 Energoatom.                       Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019approprie la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-10-05T16:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:46:47+00:00","articleBody":"           L\u2019\u00ab\u00a0Aknoul\u00a0\u00bb dans le port de Constanta, mercredi 5\u00a0octobre. DANIEL MIHAILESCU \/ AFP           L\u2019Aknoul, le navire parti \u00e0 la fin de septembre de Marseille avec \u00e0 bord plus de 1\u00a0000 tonnes d\u2019aide pour l\u2019Ukraine, a accost\u00e9 mercredi au port roumain de Constanta, en mer Noire. Le bateau contient du mat\u00e9riel de s\u00e9curit\u00e9 civile dont quinze v\u00e9hicules d\u2019incendie et de secours, huit embarcations, du mat\u00e9riel de sauvetage et de d\u00e9blaiement, des ponts en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es ou encore cinq groupes \u00e9lectrog\u00e8nes. Il transporte aussi du mat\u00e9riel de d\u00e9minage, 25 tonnes de mat\u00e9riel m\u00e9dical et 60\u00a0000 rations alimentaires, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais.          Ce chargement est le plus important envoy\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, parmi la trentaine de convois humanitaires routiers et a\u00e9riens organis\u00e9s par la France. Et il est le premier partiellement tourn\u00e9 vers la reconstruction et l\u2019am\u00e9nagement d\u2019infrastructures d\u2019urgence. Le mat\u00e9riel devait \u00eatre achemin\u00e9 d\u00e8s mercredi vers le centre humanitaire de la ville de Suceava, proche de la fronti\u00e8re ukrainienne. Les op\u00e9rations dureront jusqu\u2019au 9\u00a0octobre, a pr\u00e9cis\u00e9 Mihai Lupu, le repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence roumains qui organisent la logistique. L\u2019aide sera ensuite achemin\u00e9e par rail et camions ukrainiens aux b\u00e9n\u00e9ficiaires, parmi lesquels figurent les villes de Tchernihiv, au nord de Kiev, d\u00e9truite \u00e0 70\u00a0% par les bombardements selon son maire, et Odessa.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/5c385bf_5374881-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e en Roumanie d\u2019un navire charg\u00e9 de 1\u00a0000 tonnes d\u2019aide fran\u00e7aise pour la reconstruction de l\u2019Uk...","dateModified":"2022-10-05T15:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:36:35+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde.\r\n\r\nAvez-vous la possibilit\u00e9 de faire un compute de toutes les armes livr\u00e9es \u00e0 l'Ukraine \u00e0 date ?\r\nEt lesquelles sont aujourd'hui celles qui sont op\u00e9rationnelles sur le champ de bataille ?.\r\nEnfin, d'\u00e9tablir le rapport de force technologique et puissance de feu hors ADDM, avec les forces Russes.\r\n\r\nMerci     Sakalava.         Bonjour Sakalava,          L\u2019ONG Forum on the Arms Trade (Forum sur le commerce des armes) essaie de tenir \u00e0 jour une liste des transferts d\u2019armes \u00e0 destination de l\u2019Ukraine. Il y a aussi celui l\u2019Institute for the World Economy de Kiel, qui tient \u00e0 jour l\u2019Ukraine Support Tracker, qui r\u00e9pertorie l\u2019aide militaire, financi\u00e8re et humanitaire promise par les gouvernements \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0janvier\u00a02022.          Le site Oryx, qui s\u2019int\u00e9resse aux pertes des deux camps, a aussi dress\u00e9 une liste des mat\u00e9riels lourds destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. Au-del\u00e0 de ses alli\u00e9s occidentaux, Kiev a diversifi\u00e9 ses sources d\u2019approvisionnement. La Russie, en plus de ses ressources propres, fait appel \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord pour des munitions, ou \u00e0 l\u2019Iran, pour des drones.             Lire aussi :     Cor\u00e9e du Nord et Iran pour la Russie, Pakistan pour l\u2019Ukraine\u00a0: Moscou et Kiev se tournent vers des fournisseurs d\u2019armes inattendus                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","dateModified":"2022-10-05T15:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:20:11+00:00","articleBody":"    Bonjour. Cela consiste en quoi le \"plafonnement du prix du gaz\" ? Merci pour votre r\u00e9ponse.    Jacques         Bonjour Jacques,          Le plafonnement du prix du gaz utilis\u00e9 pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0serait \u00ab\u00a0une premi\u00e8re \u00e9tape vers une r\u00e9forme structurelle du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb europ\u00e9en, a expliqu\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Usula von der Leyen. L\u2019id\u00e9e est de travailler avec les Etats membres pour r\u00e9duire les prix du gaz et limiter leur volatilit\u00e9, afin d\u2019amoindrir l\u2019impact de la manipulation des prix par la Russie. Un plafonnement des prix du gaz en g\u00e9n\u00e9ral serait une \u00ab\u00a0solution temporaire\u00a0\u00bb dans une \u00ab\u00a0p\u00e9riode exceptionnelle\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          Un porte-parole de la Commission a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 la presse que cette proposition \u00e9tait encore en train d\u2019\u00eatre travaill\u00e9e et serait d\u00e9taill\u00e9e dans une lettre envoy\u00e9e aux dirigeants europ\u00e9ens avant le sommet de vendredi \u00e0 Prague. Selon lui, elle concernera \u00ab\u00a0le march\u00e9 de gros du gaz en Europe\u00a0\u00bb et pas directement le prix pay\u00e9 pour le gaz import\u00e9, m\u00eame s\u2019\u00ab\u00a0il y a des liens entre le prix du gaz \u00e9chang\u00e9 au sein de l\u2019Europe et le prix du gaz que nous achetons en dehors\u00a0\u00bb. Dans un texte vot\u00e9 mercredi, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ont r\u00e9clam\u00e9 pour leur part \u00e0 la Commission \u00ab\u00a0un plafond tarifaire sur les importations de gaz\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un embargo imm\u00e9diat et complet sur les importations russes\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","dateModified":"2022-10-05T15:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:12:58+00:00","articleBody":"     La relation entre Ramzan Kadyrov et Vladimir Poutine est au beau fixe. Dans un message post\u00e9 sur Telegram, le dirigeant de la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie annonce qu\u2019il a re\u00e7u une promotion\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident russe m\u2019a d\u00e9cern\u00e9 le grade de colonel-g\u00e9n\u00e9ral. Le d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 (\u2026), Vladimir Vladimirovitch m\u2019en a personnellement inform\u00e9 et m\u2019a f\u00e9licit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crit M.\u00a0Kadyrov, qui se dit \u00ab\u00a0immens\u00e9ment reconnaissant\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0la haute appr\u00e9ciation de [ses] m\u00e9rites\u00a0\u00bb.          Le grade de colonel-g\u00e9n\u00e9ral est le troisi\u00e8me grade de commandement le plus \u00e9lev\u00e9 dans la hi\u00e9rarchie militaire russe, derri\u00e8re ceux de g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e et de mar\u00e9chal. Le leader tch\u00e9tch\u00e8ne \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trois fois g\u00e9n\u00e9ral avant cette promotion\u00a0: des forces militaires de l\u2019int\u00e9rieur, de la police et de la garde nationale de Tch\u00e9tch\u00e9nie.          M.\u00a0Kadyrov est tr\u00e8s actif depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. Des unit\u00e9s tch\u00e9tch\u00e8nes, dont la milice personnelle de M.\u00a0Kadyrov \u00e0 la sinistre r\u00e9putation, les \u00ab\u00a0Kadyrovtsy\u00a0\u00bb, combattent aux c\u00f4t\u00e9s des forces r\u00e9guli\u00e8res russes. Lundi, Il a annonc\u00e9 son intention d\u2019envoyer trois de ses fils, des adolescents, pour combattre, tout en appelant \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb pour faire face aux difficult\u00e9s des troupes russes.          Il a \u00e9galement critiqu\u00e9 un autre colonel-g\u00e9n\u00e9ral russe, Alexandre Lapine, charg\u00e9 des op\u00e9rations autour de Lyman, localit\u00e9 r\u00e9cemment reprise par les forces ukrainiennes, en jugeant que celui-ci n\u2019avait pas fourni les \u00ab\u00a0communications\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0munitions n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb aux soldats engag\u00e9s dans la d\u00e9fense de cette ville. Le Kremlin a lou\u00e9 lundi \u00ab\u00a0la contribution h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb de M.\u00a0Kadyrov dans l\u2019offensive en Ukraine.             Lire aussi :     La campagne des Tch\u00e9tch\u00e8nes de Kadyrov dans la guerre en Ukraine\u00a0: violence, impunit\u00e9 et propagande                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov promu g\u00e9n\u00e9ral par Poutine","dateModified":"2022-10-05T15:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:54:59+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia va passer sous le contr\u00f4le des agences gouvernementales russes apr\u00e8s l\u2019annexion officielle par Moscou de la r\u00e9gion du m\u00eame nom, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse RIA Novosti, tandis que le pr\u00e9sident de l\u2019op\u00e9rateur public ukrainien Energoatom, Pedro Kotin, a r\u00e9agi en d\u00e9clarant qu\u2019il prendrait en charge le site. Selon RIA Novosti, le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, doit se rendre \u00e0 Moscou dans les prochains jours pour discuter de la situation \u00e0 la centrale.          M.\u00a0Kotin a exhort\u00e9 les travailleurs de la centrale \u00e0 ne pas signer de documents avec les occupants russes et annonc\u00e9 qu\u2019il prendrait en charge la centrale, dans une allocution vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram.           Toutes les d\u00e9cisions ult\u00e9rieures concernant l\u2019exploitation de la centrale seront prises directement au bureau central d\u2019Energoatom. Nous continuerons \u00e0 travailler dans le cadre du droit ukrainien, du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien, d\u2019Energoatom.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russes et Ukrainiens se disputent la gestion de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-05T15:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:27:36+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\nQue contient ce nouveau paquet de sanctions d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019UE ce jour ?\nMerci    Fred         Bonjour Fred,          Nous ne savons pas encore. Les noms et entit\u00e9s cibl\u00e9s par ces nouvelles sanctions doivent \u00eatre publi\u00e9s jeudi 6\u00a0octobre au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne, ce qui signifiera leur entr\u00e9e en vigueur effective.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","dateModified":"2022-10-05T13:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:21:03+00:00","articleBody":"     Procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine depuis juillet\u00a02022, Andriy Kostin coordonne le travail d\u2019investigation mis en \u0153uvre pour faire la lumi\u00e8re sur les crimes commis par les forces russes depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de son pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il \u00e9tait de passage \u00e0 Paris, mardi, pour participer \u00e0 la Nuit du droit et rencontrer les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, dont le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti.             Lire aussi :     Le procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien\u00a0veut \u00ab\u00a0placer la Russie devant toutes ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andriy Kostin\u00a0: \u00ab\u00a0Il est important pour nous que le crime d\u2019agression soit poursuivi, dans le cadre d...","dateModified":"2022-10-05T13:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:00:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a dit, mercredi 5 octobre, lors d\u2019une r\u00e9union retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, esp\u00e9rer que la situation militaire dans les territoires ukrainiens r\u00e9cemment annex\u00e9s par Moscou va se \u00ab\u00a0stabiliser, et que nous pourrons d\u00e9velopper ces zones de mani\u00e8re pacifique\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s des troupes russes en recul face aux forces de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine esp\u00e8re que la situation militaire dans les territoires annex\u00e9s va se \u00ab\u00a0stabiliser\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T13:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T11:52:34+00:00","articleBody":"     Liz Truss a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0face \u00e0 la guerre brutale de Poutine\u00a0\u00bb, mercredi, lors de son allocution \u00e0 la conf\u00e9rence annuelle du Parti conservateur, au pouvoir au Royaume-Uni, \u00e0 Birmingham. Le peuple ukrainien \u00ab\u00a0ne se bat pas seulement pour sa s\u00e9curit\u00e9, mais pour notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tous. C\u2019est un combat pour la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie dans le monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, avant de souligner\u00a0:           L\u2019annexion ill\u00e9gale du territoire ukrainien par [Vladimir] Poutine n\u2019est que le dernier acte de sa campagne visant \u00e0 renverser la d\u00e9mocratie et \u00e0 violer le droit international. Nous ne devons pas c\u00e9der \u00e0 ceux qui veulent un accord qui sacrifie la terre ukrainienne. Ils proposent de payer en vies ukrainiennes l\u2019illusion de la paix. Nous resterons aux c\u00f4t\u00e9s de nos amis ukrainiens aussi longtemps qu\u2019il le faudra. L\u2019Ukraine peut gagner, l\u2019Ukraine doit gagner et l\u2019Ukraine va gagner. Je sais que le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky et le peuple ukrainien appr\u00e9cieront notre solidarit\u00e9 avec eux en ces temps tr\u00e8s, tr\u00e8s difficiles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine se bat \u00ab\u00a0pour notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tous\u00a0\u00bb, estime la premi\u00e8re ministre britannique","dateModified":"2022-10-05T11:57:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T11:03:18+00:00","articleBody":"     La ville du Donbass a \u00e9t\u00e9 reprise, le 2 octobre, par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.             A lire:     Guerre en Ukraine\u00a0: dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e, chaos d\u2019apr\u00e8s la bataille                              Lyman le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Ioulia, habitante de Lyman, vit juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une quinzaine de cadavres de soldats russes. A Lyman (Donbass), le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans une rue de Lyman, l\u2019arm\u00e9e russe a abandonn\u00e9 les corps de plusieurs de ses soldats au moment de la retraite, Lyman (Donbass), le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans le secteur de Lyman, des camions russes servant \u00e0 transporter des munitions d'artillerie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par les frappes ukrainiennes. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un soldat de Dnipro-1 explore un b\u00e2timent d\u00e9truit par l'arm\u00e9e russe. Lyman, le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/31a5379_1664927957577-lyman-31.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e","dateModified":"2022-10-05T11:10:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T10:44:13+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a promis mercredi de r\u00e9cup\u00e9rer les territoires perdus r\u00e9cemment par Moscou dans les r\u00e9gions annex\u00e9es dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine, tout en assurant que ces r\u00e9gions seront avec la Russie \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Certains territoires seront repris et nous allons continuer \u00e0 mener des consultations avec la population [locale] sur son souhait de vivre en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur les fronti\u00e8res exactes de ces r\u00e9gions annex\u00e9es, o\u00f9 les forces russes ont abandonn\u00e9 certaines localit\u00e9s apr\u00e8s des contre-offensives ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou promet de reprendre les territoires perdus dans les r\u00e9gions annex\u00e9es","dateModified":"2022-10-05T10:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T10:37:11+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a revendiqu\u00e9 des avanc\u00e9es dans sa r\u00e9gion de Louhansk (est), jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent presque enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi sur Telegram son gouverneur ukrainien, Serhi Ha\u00efda\u00ef.           \u00ab\u00a0Maintenant c\u2019est officiel. La d\u00e9soccupation de la r\u00e9gion de Louhansk a commenc\u00e9. Plusieurs localit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e russe. (\u2026)\u00a0Le drapeau ukrainien y est hiss\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes. Nous avan\u00e7ons gr\u00e2ce \u00e0 nos forces arm\u00e9es.\u00a0\u00bb           Mardi, l\u2019Ukraine avait d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 une perc\u00e9e dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson, tandis que la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est) appara\u00eet d\u00e9sormais sous contr\u00f4le ukrainien, ouvrant la voie vers celle de Louhansk. Un responsable des autorit\u00e9s d\u2019occupation, Kirill Stremooussov, a cependant assur\u00e9 que le repli russe dans le sud \u00e9tait tactique et temporaire. \u00ab\u00a0Le regroupement sur le front dans les conditions actuelles permet de rassembler les forces et de porter un coup\u00a0\u00bb aux troupes ukrainiennes, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019agence russe RIA Novosti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine revendique des avanc\u00e9es militaires dans sa r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-10-05T11:38:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T10:25:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat va verser une aide financi\u00e8re de 150\u00a0euros par mois aux familles fran\u00e7aises qui h\u00e9bergent des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, a annonc\u00e9, mercredi, dans un communiqu\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la ville et au logement, Olivier Klein.           Cette mesure financi\u00e8re exceptionnelle permet de soutenir l\u2019\u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 spontan\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 au moment du d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, maillon majeur de la gestion de la crise et de l\u2019accueil des personnes d\u00e9plac\u00e9es [d\u2019Ukraine].       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat fran\u00e7ais va verser 150\u00a0euros par mois aux familles qui h\u00e9bergent des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-10-05T13:05:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T09:48:18+00:00","articleBody":"     Les Russes qui fuient leur pays pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s dans l\u2019arm\u00e9e pour combattre en Ukraine n\u2019obtiendront pas automatiquement un visa pour rester en France. Les demandes seront \u00e9tudi\u00e9es au cas par cas, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, la secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de l\u2019Europe, Laurence Boone, sur Franceinfo.           Nous faisons attention \u00e0 ce que les journalistes dissidents, les personnes qui se battent contre le r\u00e9gime, les artistes, les \u00e9tudiants puissent toujours venir chez nous. Donc on examine les visas au cas par cas, y compris en tenant compte des risques s\u00e9curitaires.           A la question de savoir si tous les d\u00e9serteurs de l\u2019arm\u00e9e russe seraient accueillis sur le sol europ\u00e9en, elle a r\u00e9pondu que chaque cas serait examin\u00e9 individuellement et que la proc\u00e9dure d\u2019obtention d\u2019un visa pour l\u2019espace Schengen serait port\u00e9e \u00e0 quarante\u00a0jours, contre quinze\u00a0habituellement, afin de mener une enqu\u00eate. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019asile politique en Europe doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 aux personnes qui en ont vraiment besoin, tout en \u00e9vitant les risques s\u00e9curitaires, a-t-elle dit, ajoutant que plusieurs pays beaucoup plus proches de la Russie veulent fermer compl\u00e8tement leurs fronti\u00e8res aux Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les visas pour les d\u00e9serteurs russes seront d\u00e9livr\u00e9s au cas par cas","dateModified":"2022-10-05T09:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T09:32:33+00:00","articleBody":"     La Russie a demand\u00e9, mercredi, \u00e0 participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur les fuites des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02, la Su\u00e8de, charg\u00e9e des investigations, ayant bloqu\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la zone, situ\u00e9e en mer Baltique, de ce sabotage pr\u00e9sum\u00e9. \u00ab\u00a0Il devrait vraiment y avoir une enqu\u00eate, naturellement, avec la participation de la Russie. Il est important que l\u2019Allemagne participe \u00e0 cette enqu\u00eate\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Verchinine, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse RIA Novosti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou souhaite participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur les fuites des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-10-05T09:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T09:22:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9, mercredi, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un\u00a0tribunal sp\u00e9cial pour poursuivre les dirigeants politiques et militaires russes pour leur r\u00f4le dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 dans un discours diffus\u00e9 lors de la conf\u00e9rence \u00ab\u00a0La guerre et le droit\u00a0\u00bb, organis\u00e9e \u00e0 Paris dans le cadre de La Nuit du Droit\u00a0:           Nous devons traduire en justice ceux dont les d\u00e9cisions ont d\u00e9clench\u00e9 tout cela. Ceux qui ont commis le crime initial. Un crime dans lequel se concentre tout le mal manifest\u00e9 par les occupants russes. Et nous n\u2019avons toujours pas une telle base institutionnelle pour tenir les dirigeants politiques et militaires russes responsables du crime d\u2019agression. L\u2019Ukraine offre un v\u00e9ritable moyen de traduire en justice les auteurs du crime initial qui a engendr\u00e9 tous les autres crimes commis depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe. Depuis de nombreuses ann\u00e9es, le monde cherche des moyens d\u2019emp\u00eacher la r\u00e9p\u00e9tition d\u2019une guerre \u00e0 grande \u00e9chelle en Europe et d\u2019assurer l\u2019in\u00e9vitabilit\u00e9 du ch\u00e2timent des criminels de guerre, quels qu\u2019ils soient, o\u00f9 qu\u2019ils soient et o\u00f9 qu\u2019ils commettent des crimes contre les fondements de la vie humaine. (\u2026) Pour que le crime initial d\u2019agression arm\u00e9e re\u00e7oive \u00e9galement une r\u00e9ponse \u00e9quitable, nous devons compl\u00e9ter les activit\u00e9s de la Cour p\u00e9nale internationale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour poursuivre les dirigeants politiq...","dateModified":"2022-10-05T09:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:59:37+00:00","articleBody":"     Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont mis d\u2019accord, mercredi, sur une nouvelle s\u00e9rie de sanctions contre la Russie apr\u00e8s l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE. L\u2019accord a \u00e9t\u00e9 conclu au niveau des ambassadeurs des Vingt-Sept.          \u00ab\u00a0Une r\u00e9ponse forte de l\u2019UE \u00e0 l\u2019annexion ill\u00e9gale de territoires ukrainiens par [Vladimir] Poutine. La proc\u00e9dure \u00e9crite suit, les sanctions entrent en vigueur d\u00e8s leur publication au \u201cJournal officiel\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter Edita Hrda, la repr\u00e9sentante permanente de la R\u00e9publique tch\u00e8que aupr\u00e8s de l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne annonce de nouvelles sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-10-05T09:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:47:19+00:00","articleBody":"     Marina Ovsiannikova, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir brandi \u00e0 l\u2019antenne une pancarte contre la guerre de la Russie en Ukraine, a confirm\u00e9 \u00eatre en fuite et s\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb de son assignation \u00e0 r\u00e9sidence impos\u00e9e par la justice. Accus\u00e9e d\u2019avoir diffus\u00e9 de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe, elle r\u00e9affirme dans un message sur Telegram\u00a0n\u2019avoir rien \u00e0 se reprocher\u00a0:           Je me consid\u00e8re totalement innocente, et puisque notre Etat refuse de se conformer \u00e0 ses propres lois, je refuse de me conformer \u00e0 la mesure de d\u00e9tention provisoire qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e sous la forme d\u2019une assignation \u00e0 r\u00e9sidence et je me lib\u00e8re de celle-ci.           Son avocat a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle devait se pr\u00e9senter \u00e0 une audience \u00e0 10\u00a0heures \u00e0 Moscou (9\u00a0heures \u00e0 Paris) mais que les enqu\u00eateurs n\u2019avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9terminer o\u00f9 elle se trouvait.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste de t\u00e9l\u00e9vision russe Marina Ovsiannikova s\u2019est \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb de son assignation \u00e0 r...","dateModified":"2022-10-05T10:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:32:23+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien de la situation sur le front, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique mercredi que la contre-offensive ukrainienne continue de progresser partout o\u00f9 elle est en cours. Les services de renseignement britanniques pr\u00e9cisent\u00a0:           Dans le Nord-Est, dans l\u2019oblast de Kharkiv, l\u2019Ukraine a d\u00e9sormais consolid\u00e9 une importante zone de territoire \u00e0 l\u2019est de la rivi\u00e8re Oskil. Les formations ukrainiennes ont avanc\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres au-del\u00e0 du fleuve dans la zone d\u00e9fensive de la Russie vers le n\u0153ud d\u2019approvisionnement de la ville de Svatove. Il est fort probable que l\u2019Ukraine puisse maintenant frapper la route-cl\u00e9 Svatove-Kreminna avec la plupart de ses syst\u00e8mes d\u2019artillerie, ce qui mettra encore plus \u00e0 rude \u00e9preuve la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 r\u00e9approvisionner ses unit\u00e9s \u00e0 l\u2019est. Politiquement, les dirigeants russes seront tr\u00e8s probablement pr\u00e9occup\u00e9s par le fait que les principales unit\u00e9s ukrainiennes approchent maintenant des fronti\u00e8res de l\u2019oblast de Louhansk, que la Russie a affirm\u00e9 avoir officiellement annex\u00e9 vendredi dernier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine continue de progresser sur les fronts nord-est et sud, selon les Britanniques","dateModified":"2022-10-05T08:37:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:21:57+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien sur un lance-roquettes multiple BM-21 \u2019Grad\u2019, le 4 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Des soldats ukrainiens se pr\u00e9parent \u00e0 tirer un lance-roquettes multiple BM-21 \u2019Grad\u2019 vers des positions russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 4 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Un lance-roquettes multiple BM-21 \u2019Grad\u2019 tire sur des positions russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 4 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/48fe4be_1664957980371-142971.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-10-05T08:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:18:31+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9serves fran\u00e7aises de gaz sont pleines en pr\u00e9vision de l\u2019hiver, a annonc\u00e9, mercredi, la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie (CRE), appelant tout de m\u00eame \u00e0 un \u00ab\u00a0effort collectif massif visant \u00e0 r\u00e9duire nos consommations d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La campagne de remplissage des stockages pour l\u2019hiver 2022-2023 se termine avec des stockages remplis \u00e0 plus de 99\u00a0%\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la CRE dans un communiqu\u00e9, expliquant que les 130\u00a0TWh de r\u00e9serves de gaz accumul\u00e9es \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent environ deux tiers de la consommation hivernale des PME et des particuliers\u00a0\u00bb en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie annonce que les r\u00e9serves fran\u00e7aises de gaz sont pleines","dateModified":"2022-10-05T08:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:09:06+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, lors d\u2019une commission sur l\u2019escalade de la guerre d\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine, au Parlement europ\u00e9en, le 5\u00a0octobre\u00a02022, \u00e0 Strasbourg. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP           L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devrait mettre en place un plafonnement temporaire des prix du gaz naturel jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouvel indice des prix soit instaur\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant le Parlement europ\u00e9en. Elle a expliqu\u00e9\u00a0:           Introduire un plafond sur le gaz en g\u00e9n\u00e9ral est une solution temporaire jusqu\u2019\u00e0 ce que nous ayons un nouvel indice des prix dans l\u2019Union europ\u00e9enne qui assure un meilleur fonctionnement du march\u00e9 et la Commission a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur ce point.           Ursula von der Leyen a \u00e9galement dit qu\u2019elle pr\u00e9ciserait, dans une lettre adress\u00e9e aux dirigeants europ\u00e9ens r\u00e9unis \u00e0 Prague \u00e0 partir de jeudi, que l\u2019UE devrait mettre en place un syst\u00e8me commun d\u2019approvisionnement en \u00e9nergie.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/509de93_970da29b7a9944ab8d45db0e99fe7c13-970da29b7a9944ab8d45db0e99fe7c13-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen propose un plafonnement temporaire du prix du gaz","dateModified":"2022-10-05T08:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T07:46:23+00:00","articleBody":"     Le Conseil europ\u00e9en devrait parvenir ce mercredi \u00e0 un accord sur les propositions de sanctions suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019encontre de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour les affaires ext\u00e9rieures, Josep Borrell. Les Etats membres de l\u2019UE d\u00e9battent depuis la semaine derni\u00e8re d\u2019un huiti\u00e8me train de sanctions contre la Russie. Josep Borrell a expliqu\u00e9 au Parlement europ\u00e9en\u00a0:           J\u2019esp\u00e8re qu\u2019avant la fin de cette s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, nous serons parvenus \u00e0 un accord au sein du Conseil et \u00e0 l\u2019adoption de la proposition conjointe pr\u00e9sent\u00e9e par la Commission.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne devrait s\u2019accorder sur une proposition de sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-10-05T07:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T07:25:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9, mercredi, la loi d\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes et les d\u00e9crets nommant formellement \u00e0 leur t\u00eate les dirigeants que Moscou y avait d\u00e9j\u00e0 mis en place. Les textes sign\u00e9s par le dirigeant russe stipulent que les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia sont accept\u00e9es \u00ab\u00a0au sein de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en conformit\u00e9 avec la Constitution de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb. Les documents finalisant l\u2019annexion ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur un site Web du gouvernement russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine finalise l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions en Ukraine","dateModified":"2022-10-05T10:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T07:17:04+00:00","articleBody":"     La Russie va reprendre ses livraisons de gaz en l\u2019Italie apr\u00e8s les avoir suspendues, samedi, en raison d\u2019un \u00ab\u00a0probl\u00e8me\u00a0\u00bb en Autriche, par lequel le gaz russe passe, a annonc\u00e9, mercredi, le g\u00e9ant gazier russe Gazprom. \u00ab\u00a0Gazprom, en collaboration avec des acheteurs italiens, a r\u00e9ussi \u00e0 trouver une solution pour le format d\u2019interaction dans les conditions des changements\u00a0\u00bb de r\u00e9gulation c\u00f4t\u00e9 autrichien intervenus \u00ab\u00a0fin septembre\u00a0\u00bb et qui avaient entra\u00een\u00e9 la suspension des approvisionnements vers la p\u00e9ninsule italienne, a expliqu\u00e9 Gazprom dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va reprendre ses livraisons de gaz en l\u2019Italie","dateModified":"2022-10-05T07:42:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T06:30:13+00:00","articleBody":"     Une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e dans des attaques aux drones kamikazes iraniens contre la ville de Bila Tserkva, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au sud de Kiev, a annonc\u00e9, mercredi, le gouverneur r\u00e9gional, une premi\u00e8re du genre dans cette zone.          \u00ab\u00a0Dans la nuit, l\u2019ennemi a effectu\u00e9 des frappes aux drones kamikazes de type Shahed-136 contre Bila Tserkva\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le gouverneur Oleksi Kuleba sur Telegram. \u00ab\u00a0Il y a eu six coups et explosions\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 faisant \u00e9tat d\u2019un bless\u00e9 et de dommages inflig\u00e9s \u00e0 des infrastructures dans cette ville qui comptait environ 200\u00a0000\u00a0habitants avant l\u2019invasion russe lanc\u00e9e en f\u00e9vrier et qui abrite plusieurs unit\u00e9s militaires.          Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a de son c\u00f4t\u00e9 rapport\u00e9 sur Telegram avoir abattu six\u00a0drones du m\u00eame type dans la nuit. La porte-parole du commandement Natalia Goumeniouk a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que ces appareils avaient \u00e9t\u00e9 abattus dans le district de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaques aux drones iraniens dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-10-05T10:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T06:29:41+00:00","articleBody":"     Les journalistes russes Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev vivent r\u00e9fugi\u00e9s en France depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Apr\u00e8s la mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb, ils rapportent les r\u00e9actions de leurs amis.             Lire aussi :     Les t\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 pour le pays, mais ce ne sont que des tra\u00eetres\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des hommes mobilisables en Russie t\u00e9moignent","dateModified":"2022-10-05T06:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:40:01+00:00","articleBody":"           Une recrue de l\u2019arm\u00e9e russe porte des munitions durant son entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Rostov-sur-le-Don dans l\u2019ouest de la Russie, le 4\u00a0octobre\u00a02022. AP                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Donetsk, en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses, le 4\u00a0octobre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe utilisent des fusils d\u2019assaut durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Donetsk, en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses, le 4\u00a0octobre\u00a02022. AP                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Donetsk, en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses, le 4\u00a0octobre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9coutent leur instructeur durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Rostov-sur-le-Don dans le Caucase, le 4\u00a0octobre\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0f94f84_b9eb7a92bdcc4015917a7f8860d3e0d9-aa52fa4198b34241a12dfd572115cd43-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au c\u0153ur de l\u2019entra\u00eenement militaire des 200\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es au combat par la Russie","dateModified":"2022-10-05T08:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:30:00+00:00","articleBody":"     Les man\u0153uvres des troupes de Kiev continuent de monter en cadence et bousculent les forces russes simultan\u00e9ment sur plusieurs portions de la ligne de front.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev","dateModified":"2022-10-05T05:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:20:07+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens \u00e0 bord d\u2019un blind\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e de Kiev, sur une route entre Izioum et Lyman dans l\u2019est du pays, le 4\u00a0octobre\u00a02022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0846747_fcfc93e3d5b2445c8d2ab369134b025d-fcfc93e3d5b2445c8d2ab369134b025d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","dateModified":"2022-10-05T05:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:10:04+00:00","articleBody":"      Les forces russes sont en difficult\u00e9 dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne m\u00e8ne une contre-offensive depuis plusieurs semaines, selon des repr\u00e9sentants de l\u2019occupation russe et des blogueurs sp\u00e9cialis\u00e9s qui suivent les mouvements militaires. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a m\u00eame montr\u00e9 des cartes militaires faisant \u00e9tat du repli de son arm\u00e9e. Les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont pas donn\u00e9 \u00e0 ce stade d\u2019informations pr\u00e9cises sur les op\u00e9rations en cours dans la r\u00e9gion de Kherson.          L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas pour autant annonc\u00e9 de retrait et les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes dans le sud de l\u2019Ukraine ont appel\u00e9 \u00e0 ne \u00ab\u00a0pas paniquer\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 cette s\u00e9rie de revers cuisants, alors que plus de 200\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e russe depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb le 21\u00a0septembre.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9alise des avanc\u00e9es \u00ab\u00a0assez rapides et puissantes dans le sud de notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky dans son adresse quotidienne publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux mardi 4\u00a0octobre. \u00ab\u00a0Des dizaines de localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es rien que cette semaine\u00a0\u00bb dans les quatre r\u00e9gions annex\u00e9es en fin de semaine derni\u00e8re par la Russie, dit-il.          Les Etats-Unis vont envoyer pour 625\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire. Ils se sont engag\u00e9s \u00e0 poursuivre leur soutien en fournissant une aide militaire, qui comprend des armes et des \u00e9quipements, en particulier des Himars. Le nouveau volet d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine comporte aussi 32 canons Howitzer, des dizaines de milliers de munitions l\u00e9g\u00e8res et de munitions d\u2019artillerie, des syst\u00e8mes de mines, et 200 v\u00e9hicules blind\u00e9s.          Plusieurs missiles ont frapp\u00e9 Kharkiv dans la nuit, endommageant ses infrastructures et provoquant des coupures de courant. Le gouverneur de la r\u00e9gion administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a pr\u00e9cis\u00e9 sur\u00a0Telegram qu\u2019une personne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et qu\u2019au moins deux autres, dont une fillette de 9\u00a0ans, avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.          Le\u00a0Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration, la chambre haute du Parlement russe, a approuv\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 le rattachement \u00e0 la Russie des quatre r\u00e9gions administratives ukrainiennes occup\u00e9es dont le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait approuv\u00e9 vendredi l\u2019annexion.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse reconna\u00eet son soutien \u00e0 la guerre de la Russie. Alexandre Loukachenko a d\u00e9clar\u00e9 que la participation de son pays se limitait \u00e0 emp\u00eacher le conflit de s\u2019\u00e9tendre \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, \u00e0 prot\u00e9ger des attaques les troupes russes d\u00e9ploy\u00e9es dans son pays et \u00e0 leur prodiguer des soins m\u00e9dicaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 224\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-05T13:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:00:01+00:00","articleBody":"     Soyez les bienvenus dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et toutes","dateModified":"2022-10-05T04:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/2400/1382/1342/772/3/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/05/19-4">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Cédant à l’ultimatum de la Gauche radicale, qui menaçait de renverser son gouvernement sans nouveau passage par les urnes, Mette Frederiksen a convoqué des législatives pour le 1er novembre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Danemark             Danemark : sous la pression d’un parti allié, la première ministre convoque des élections anticipées      Cédant à l’ultimatum de la Gauche radicale, qui menaçait de renverser son gouvernement sans nouveau passage par les urnes, Mette Frederiksen a convoqué des législatives pour le 1er novembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h51, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le première ministre danoise, Mette Frederiksen, mercredi 5 octobre, à Copenhague.  LISELOTTE SABROE / AFP                 Des élections pour sortir de l’étau. La première ministre danoise Mette Frederiksen a convoqué mercredi 5 octobre des législatives anticipées pour le 1er novembre. En place depuis 2019, elle a cédé à l’ultimatum de la Gauche radicale, un parti allié, qui menaçait de faire tomber le gouvernement via une motion de censure, jeudi 6 octobre, si des élections n’étaient pas convoquées. Avec en ligne de mire un duel entre la gauche sortante et un bloc réunissant droite et extrême droite.            Les derniers sondages sont très serrés : ils créditent le « bloc rouge », plusieurs partis de gauche mené par les sociaux-démocrates, de 47 à 50 %. Contre 49 à 50 % pour le « bloc bleu », comprenant notamment le parti libéral, le parti conservateur et trois formations de droite nationaliste. En sièges, aucun des deux blocs n’aurait de majorité sans le soutien des députés ultramarins (Groenland et îles Féroé) du Folketing, le Parlement danois, selon ces sondages.            L’affaire des visons            Symbole de la social-démocratie, acquise à la rigueur migratoire au nom de la défense de l’Etat-providence, Mette Frederiksen, 44 ans, reste toutefois la favorite des électeurs pour le poste de premier ministre. « J’ai informé aujourd’hui la reine que des élections au Parlement allaient être organisées » le 1er novembre, a dit la dirigeante sociale-démocrate lors d’une courte allocution à la presse.                 D’après un récent sondage, 49,4 % des électeurs la souhaitent pour un deuxième mandat, contre 27,4 % pour le conservateur Soren Pape Poulsen et 23,3 % pour le libéral Jakob Ellemann-Jensen, tous deux candidats déclarés à sa succession. Grande adepte des réseaux sociaux, Mette Frederiksen est actuellement aux prises, comme d’autres dirigeants européens, à la forte inflation qui traverse le continent.            Sa gestion globale du pays durant la pandémie a été saluée, mais la première ministre traîne depuis plus d’un an la casserole de « l’affaire des visons ». Au pays de « Borgen » – surnom de Christiansborg, le siège du pouvoir législatif et exécutif danois – le sujet a viré au feuilleton politicien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le scandale des visons danois reprend du poil de la bête                   Confrontée à l’apparition inquiétante d’un variant du coronavirus chez les animaux à fourrure dont le Danemark était jusque-là le premier exportateur mondial, Mme Frederiksen avait ordonné leur abattage complet, soit plus de quinze millions de têtes. Il s’est ensuite avéré que le gouvernement n’avait aucune base légale pour imposer cela aux éleveurs, et l’affaire l’a fragilisé politiquement.            « Les électeurs danois sont plus volatils que jamais »            C’est à la suite d’un blâme d’une commission d’enquête pour la gestion de ce dossier, que ses alliés ont commencé à réclamer la convocation d’élections. « C’est la première fois qu’un scandale juridique conduit plus ou moins directement à des élections, même si la “chute du gouvernement” se produit au ralenti », relève le constitutionnaliste Frederik Waage. Mi-septembre, les six partis de l’opposition de droite et d’extrême droite avaient aussi réclamé des élections anticipées.                Le paysage politique danois est plus éclaté que jamais, avec pas moins de treize partis susceptibles d’obtenir des sièges, selon les sondages. « Les électeurs danois sont plus volatils que jamais. 45 % ont changé de partis depuis la dernière fois », souligne le politologue Kasper Hansen, de l’Université de Copenhague.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Prison ferme pour l’ex-ministre de l’immigration danoise                   L’extrême droite a longtemps été dominée par le Parti du peuple danois (DF) qui a soutenu plusieurs gouvernements de droite par le passé. Elle est désormais divisée, avec deux autres formations nationalistes concurrentes, les Nouveaux Conservateurs et les Démocrates du Danemark. Ces derniers, dont le nom imite celui de l’extrême droite suédoise des Démocrates de Suède, sont un nouveau parti fondé par l’ancienne ministre de l’immigration Inger Stojberg. Après avoir purgé deux mois de bracelet électronique en 2021 à cause d’une décision illégale prise lorsqu’elle était au gouvernement, elle est de retour sur le devant de la scène.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/danemark-la-premiere-ministre-convoque-des-elections-anticipees-pour-le-1er-novembre_6144553_3210.html"},"headline":"Danemark\u00a0: sous la pression d\u2019un parti alli\u00e9, la premi\u00e8re ministre convoque des \u00e9lections anticip\u00e9es","dateCreated":"2022-10-05T15:51:42+02:00","datePublished":"2022-10-05T15:51:42+02:00","dateModified":"2022-10-05T18:03:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark"],"description":"C\u00e9dant \u00e0 l\u2019ultimatum de la Gauche radicale, qui mena\u00e7ait de renverser son gouvernement sans nouveau passage par les urnes, Mette Frederiksen a convoqu\u00e9 des l\u00e9gislatives pour le 1er\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/924/0/5351/2675/1342/671/60/0/0cebf98_5373696-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-5">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Après un mois chaotique au pouvoir, la dirigeante conservatrice a profité, mercredi, du congrès de son parti pour défendre les priorités de son mandat devant des élus et militants parfois hostiles.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Liz Truss promet de « faire avancer le Royaume-Uni pour le sortir de la tempête »      Après un mois chaotique au pouvoir, la dirigeante conservatrice a profité, mercredi, du congrès de son parti pour défendre les priorités de son mandat devant des élus et militants parfois hostiles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La première ministre britannique, Liz Truss, au congrès du Parti conservateur, mercredi 5 octobre.  OLI SCARFF / AFP                 Affaiblie après seulement un mois au pouvoir, la première ministre britannique, Liz Truss, a tenté de reprendre la main, mercredi 5 octobre, au dernier jour d’un congrès du Parti conservateur à Birmingham jusqu’ici chaotique, miné par les dissensions internes sur la politique à mener pour sortir le Royaume-Uni de la crise. « Dans ces temps difficiles, nous devons agir. Je suis déterminée à faire avancer le Royaume-Uni pour nous sortir de la tempête », a lancé la cheffe du gouvernement, dans une allocution sans annonce d’un peu plus d’une demi-heure devant les élus et militants de son parti.                             Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’économie du Royaume-Uni est saisie d’un vent de panique                   Avec la volonté de renouveler un pouvoir conservateur à la tête du pays depuis douze ans, la première ministre a affirmé vouloir « en finir avec le cycle de faible croissance » et répété son objectif de faire « croître l’économie britannique ». « Le statu quo n’est pas une option », a-t-elle insisté. Tentant de faire taire ceux qui, même dans ses rangs, l’accusent d’être déjà hors jeu – un mois à peine après son arrivée au pouvoir –, elle a de nouveau insisté sur ses priorités : baisser les impôts, améliorer le service de santé et la lutte contre l’immigration illégale.            Interruption par Greenpeace            Deux militantes de Greenpeace ont brièvement interrompu sa prise de parole, brandissant une banderole demandant : « Qui a voté pour cela ? » Sur Twitter, l’ONG de défense de l’environnement a expliqué vouloir « dénoncer le “déchiquetage” des promesses du Parti [conservateur] en 2019 » : « La première ministre fait volte-face sur la fracturation hydraulique, une action climatique forte et des protections environnementales de premier plan. Qui a voté pour cela ? »            BREAKING 🚨

<article-nb="2022/10/05/19-6">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Fatih Birol met en garde, dans un entretien au « Monde », sur les risques que ferait peser un manque de solidarité européenne dans la gestion de la crise énergétique actuelle, d’ampleur inédite.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             « Recharger les stocks de gaz en 2023 sera un grand défi », alerte le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie      Fatih Birol met en garde, dans un entretien au « Monde », sur les risques que ferait peser un manque de solidarité européenne dans la gestion de la crise énergétique actuelle, d’ampleur inédite.          Par Marjorie Cessac et Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Fatih Birol, directeur général de l’Agence internationale de l’énergie, à Paris, le 3 octobre 2022.  SIMONE PEROLARI POUR « LE MONDE »               Alors que l’Europe est plongée dans une crise énergétique inédite et que sa sécurité d’approvisionnement est menacée, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie (AIE), Fatih Birol, appelle à la solidarité entre pays européens et avec les économies émergentes.          Que pensez-vous de la décision de l’Organisation des pays exportateurs de pétrole, attendue mercredi 5 octobre, de réduire très fortement sa production ?          Notre monde n’a jamais connu de crise énergétique d’une telle ampleur, ni d’une telle complexité. Dans ce contexte, augmenter encore les prix du pétrole n’est pas la bonne voie à suivre, c’est mettre de l’huile sur le feu. Cela ne fera qu’accélérer le glissement vers une récession qui affecte les pays émergents plus lourdement que les économies avancées.          D’ailleurs, pour la première fois en vingt ans, le nombre de personnes n’ayant pas accès à l’électricité va augmenter cette année – elles seront 20 millions de plus. Les producteurs de pétrole et de gaz doivent réfléchir aux conséquences de leur décision visant à faire monter encore les prix.          L’Europe est-elle prête à faire face à l’hiver ?          Quelques jours après l’invasion de l’Ukraine [le 24 février], l’AIE a présenté un plan pour réduire la consommation de gaz russe et se préparer pour l’hiver. Nous avons fait des suggestions, telles que baisser le thermostat des radiateurs de 2 °C, raccourcir les délais d’autorisation pour les renouvelables, reporter la sortie du nucléaire dans certains Etats. Au départ, de nombreux gouvernements ont jugé que c’était trop radical. Mais la plupart l’ont fait.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après les « actes de sabotage » sur les gazoducs Nord Stream, les pays occidentaux en alerte sur leurs infrastructures énergétiques                 Aujourd’hui, près de 90 % des stocks européens de gaz sont remplis. S’il n’y a pas de mauvaises surprises, comme le sabotage d’un pipeline ou un hiver extraordinairement long et froid, je pense que l’Europe peut traverser cet hiver : l’économie prendra des coups, mais l’Union européenne [UE] peut faire face s’il n’y a pas de grands incidents.          L’hiver 2023-2024 sera également particulièrement critique…          Les stocks de gaz sont pleins à 90 % parce que l’Europe reçoit encore un peu de gaz russe et que la Chine, le premier importateur de gaz naturel liquéfié [GNL] au monde, en a importé 20 % de moins que d’habitude depuis le début du conflit. Mais, en février, les stocks ne seront plus remplis qu’à hauteur de 25 % environ.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’approche de l’hiver, la bataille mondiale pour le GNL est engagée                 Or, l’année prochaine, il n’y aura plus de gaz russe, et Pékin devrait importer davantage de GNL. Il n’y aura pas non plus beaucoup de nouveaux flux de GNL sur le marché. Comment les stocks pourront-ils être rechargés entre février 2023 et l’hiver 2023-2024 ? Ce sera un grand défi.        Il vous reste 68.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/05/recharger-les-stocks-de-gaz-en-2023-sera-un-grand-defi-alerte-le-directeur-general-de-l-agence-internationale-de-l-energie_6144532_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Recharger les stocks de gaz en\u00a02023 sera un grand d\u00e9fi\u00a0\u00bb, alerte le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-10-05T14:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-05T14:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-05T14:00:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["G\u00e9opolitique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Fatih Birol met en garde, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les risques que ferait peser un manque de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne dans la gestion de la crise \u00e9nerg\u00e9tique actuelle, d\u2019ampleur in\u00e9dite.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
,{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/451/0/6720/3360/1342/671/60/0/deb9185_1664888714533-t6a0201.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-7">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Dans son dernier discours, le président russe s’est posé en rempart contre le « système néocolonial » de l’Occident. Une posture qui oublie les actions du Groupe Wagner au Mali ou de la Russie au Caucase, explique, dans sa chronique, Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Vladimir Poutine         « Quoi qu’en dise Vladimir Poutine, la Russie n’est pas moins prédatrice en Afrique que les puissances coloniales de naguère »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste        Dans son dernier discours, le président russe s’est posé en rempart contre le « système néocolonial » de l’Occident. Une posture qui oublie les actions du Groupe Wagner au Mali ou de la Russie au Caucase, explique, dans sa chronique, Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Les damnés de la terre peuvent compter sur un nouveau défenseur. Vladimir Poutine a consacré une partie non négligeable de son dernier discours, prononcé le 30 septembre, à décentrer la posture russe d’un conflit ukrainien dans lequel il est en difficulté pour se poser en rempart contre le « système néocolonial » de l’Occident, système qui, selon lui, permet à ce dernier de « parasiter, de dépouiller le monde ».          Il n’en avait jamais été question de manière aussi affirmée dans les précédentes interventions du maître du Kremlin, mais nécessité fait loi. La relative bienveillance à son égard du « Sud global », en dépit des limites évidentes du concept, constitue l’un des rares résultats que la Russie peut porter à son crédit depuis l’invasion de l’Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                 Il s’agit autant d’opportunisme que d’opportunités. Dans le même discours, Vladimir Poutine a effectué une parfaite captation d’héritage en s’inscrivant dans la continuité de l’Union soviétique. En Afrique, cette dernière fut du bon côté de l’histoire lors des décolonisations de la seconde moitié du XXe siècle, puis très active dans les guerres postcoloniales de l’Angola, du Mozambique ou de l’Ogaden (entre l’Ethiopie et la Somalie). Elle forma jusqu’à son implosion, en décembre 1991, des dizaines de milliers de cadres africains, notamment à Moscou dans l’université Patrice-Lumumba, rebaptisée université russe de l’Amitité des peuples.          Campagnes de désinformation          Quant aux opportunités, son régime les exploite plus qu’il ne les crée. Lorsque des drapeaux russes sont brandis lors d’un nouveau coup d’Etat au Burkina Faso, le 1er octobre, il faut sans doute plus y lire la détestation d’une France devenue repoussoir qu’une véritable adhésion à la Russie. Cette dernière joue des contradictions et des faiblesses multiples de la politique française en Afrique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la Russie avance ses pions en Afrique, du Mali au Burkina Faso                 Les opportunités, de la Centrafrique au Mali, consistent aussi et surtout à apporter à des régimes chancelants ou sur la défensive une aide militaire qui fait fi de toute conditionnalité en matière de fonctionnement politique et de droits humains, ce quela Chine, l’autre grande puissance « révisionniste » très investie sur le continent, se montre encore incapable d’offrir. Le recours aux mercenaires du Groupe Wagner permet à Moscou de dénier toute responsabilité sur le terrain. Cette force non officielle serait présente à des titres divers dans une quinzaine pays du continent, selon le Center for Strategic and International Studies, un cercle de réflexion de Washington.        Il vous reste 56.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/05/quoi-qu-en-dise-vladimir-poutine-la-russie-n-est-pas-moins-predatrice-en-afrique-que-les-puissances-coloniales-de-naguere_6144531_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Quoi qu\u2019en dise Vladimir Poutine, la Russie n\u2019est pas moins pr\u00e9datrice en Afrique que les puissances coloniales de nagu\u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-05T14:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-05T14:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-05T14:00:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Vladimir Poutine"],"keywords":["International","Europe","Russie","Vladimir Poutine","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Dans son dernier discours, le pr\u00e9sident russe s\u2019est pos\u00e9 en rempart contre le \u00ab\u00a0syst\u00e8me n\u00e9ocolonial\u00a0\u00bb de l\u2019Occident. Une posture qui oublie les actions du Groupe Wagner au Mali ou de la Russie au Caucase, explique, dans sa chronique, Gilles Paris, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/62/0/3725/1862/1342/671/60/0/bf07f40_dda3a13855c84f2e8bd1192f1657f7c0-dda3a13855c84f2e8bd1192f1657f7c0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vladimir Poutine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vladimir-poutine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-8">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Dans la contre-offensive fulgurante des forces de Kiev dans le nord-est de l’Ukraine, la reconquête de Lyman a été longue et violente. Après la fuite désordonnée et humiliante d’Izioum, Moscou avait donné l’ordre à son armée de résister le plus longtemps possible.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                              ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : dans Lyman libérée, chaos d’après la bataille   Par Rémy Ourdan (Lyman (Donbass), envoyé spécial) et Adrien Vautier (Photos)   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h26     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans la contre-offensive fulgurante des forces de Kiev dans le nord-est de l’Ukraine, la reconquête de Lyman a été longue et violente. Après la fuite désordonnée et humiliante d’Izioum, Moscou avait donné l’ordre à son armée de résister le plus longtemps possible.                La scène, macabre, n’est pas ordinaire. Les cadavres ne sont pas simplement ceux de soldats tombés au combat, comme il y en a un peu partout sur le champ de bataille, fauchés par la guerre. Dans une rue de Lyman, sur le bas-côté, des corps des soldats russes sont allongés sur des brancards militaires. Nul ne sait pourquoi ces hommes ont été abandonnés là par leurs camarades, dans l’herbe, devant une maison détruite. Si ces hommes reposaient dans une morgue, pourquoi ont-ils été transférés dans une rue à l’air libre ? S’ils étaient blessés, pourquoi n’ont-ils pas été conduits vers un hôpital de campagne à l’arrière ?          La seule riveraine qui apparaît sur le seuil de sa porte sait juste que « trois corps ont été déposés là, un soir, la veille du retrait de l’armée russe, et quatorze autre corps le lendemain ». Elle ignore pourquoi. Elle se terrait chez elle. Ioulia tremble encore de toutes les peurs de la guerre. Confuse, elle ne sait plus très bien quel jour c’était. « L’odeur est insupportable et les chiens errants en ont déjà mangé deux !, déclare Ioulia à une patrouille de combattants ukrainiens. Quand venez-vous ramasser ces cadavres ? »                              Ioulia, habitante de Lyman, vit juste à côté d’une quinzaine de cadavres de soldats russes. A Lyman (Donbass), le 4 octobre 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                                   Dans une rue de Lyman, l’armée russe a abandonné les corps de plusieurs de ses soldats au moment de la retraite, Lyman (Donbass), le 4 octobre 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Un officier ukrainien, B., a son idée sur le mystère. « Cela peut paraître fou, mais l’armée russe abandonne non seulement ses morts, mais souvent aussi ses hommes grièvement blessés », explique-t-il, estimant aussi qu’il s’agit du résultat de la «  panique », quand des unités, par ailleurs souvent mal commandées par des officiers qui s’enfuient avant leurs hommes, quittent une ville dans la précipitation. Il évoque aussi, l’air dégoûté,  le « pillage », et le fait que morts et blessés soient parfois abandonnés pour faire de la place aux butins de guerre dans les camions.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : d’Izioum à Lyman, comment la contre-offensive de Kiev a déstabilisé l’armée russe dans l’Est                 Ioulia devra attendre avant que sa rue soit nettoyée. Les patrouilles ne toucheront aucun corps avant le passage des démineurs. « Il est fréquent que les cadavres, russes comme ukrainiens, soient piégés par l’armée russe, dit l’officier. Ils placent une grenade dégoupillée sous le corps et, quand on le retourne, boum ! »          Traverser la rivière, puis la forêt          Dans la contre-offensive fulgurante des forces de Kiev dans le nord-est de l’Ukraine, la reconquête de Lyman (province de Donetsk), annoncée le 2 octobre, a été plus longue et plus violente que celle d’Izioum (province de Kharkiv), le 11 septembre, trois semaines auparavant. Après la fuite désordonnée et humiliante d’Izioum, Moscou avait donné l’ordre à son armée de résister à Lyman le plus longtemps possible.        Il vous reste 72.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/guerre-en-ukraine-dans-lyman-liberee-chaos-d-apres-la-bataille_6144506_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e, chaos d\u2019apr\u00e8s la bataille","dateCreated":"2022-10-05T12:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-05T12:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-05T16:26:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans la contre-offensive fulgurante des forces de Kiev dans le nord-est de l\u2019Ukraine, la reconqu\u00eate de Lyman a \u00e9t\u00e9 longue et violente. Apr\u00e8s la fuite d\u00e9sordonn\u00e9e et humiliante d\u2019Izioum, Moscou avait donn\u00e9 l\u2019ordre \u00e0 son arm\u00e9e de r\u00e9sister le plus longtemps possible.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Lyman (Donbass), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Vautier","description":"Photos"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/377/0/4500/2250/1342/671/60/0/caf4dcb_1664927849158-lyman-22.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-9">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ La décision du Comité européen des droits sociaux d’épingler les « barèmes Macron », qui plafonnaient aux prud’hommes l’indemnité de licenciement abusif, contraint le président français à choisir entre sa « flexisécurité à la française » et son respect des valeurs européennes, estime, dans une tribune au « Monde », la députée Sophie Taillé-Polian.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         « Pour Emmanuel Macron, la “désobéissance” aux chartes européennes semble acceptable quand il s’agit du droit du travail »   Tribune        Sophie Taillé-Polian  Vice-présidente du groupe Ecologistes-Nupes à l’Assemblée nationale        La décision du Comité européen des droits sociaux d’épingler les « barèmes Macron », qui plafonnaient aux prud’hommes l’indemnité de licenciement abusif, contraint le président français à choisir entre sa « flexisécurité à la française » et son respect des valeurs européennes, estime, dans une tribune au « Monde », la députée Sophie Taillé-Polian.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 13h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 26 septembre 2022, la décision est tombée. Le Comité européen des droits sociaux (CEDS) du Conseil de l’Europe donne raison aux syndicats CGT et Force ouvrière (FO) et épingle les barèmes prud’homaux, dits « barèmes Macron ». En plafonnant l’indemnité de licenciement abusif, ces barèmes ne respectent pas le « droit à une indemnité adéquate » de la Charte sociale européenne, a jugé l’instance. Prétextant donner de la visibilité aux entreprises, le dispositif a surtout permis d’institutionnaliser le licenciement sans motif réel et sérieux en lui donnant qui plus est un prix faible.          Les effets ont été mesurés : une perte de 1,3 mois de salaire en moyenne pour les salariés licenciés sans motif entre 2017 et 2022, et notamment de 3,1 mois en moyenne pour les salariés ayant une ancienneté comprise entre deux et cinq ans, d’après une étude universitaire parue dans la revue Droit social. Mais ces nouveaux barèmes ont surtout conforté l’idée que les employeurs peuvent licencier abusivement leurs salariés sans conséquences.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le plein-emploi, un objectif de campagne séduisant pour Emmanuel Macron                 « Instaurer la fameuse flexisécurité à la française sans perdre de temps », c’était pourtant l’objectif de Muriel Pénicaud (ancienne ministre du travail) pour justifier l’ordonnance qui contenait le barème prud’homal. Si la flexibilité a été au rendez-vous de chaque réforme du travail sous l’ère Macron – occasionnant un développement sans précédent de la précarité –, la sécurité pour les salariés en a toujours été absente.          Rétablir le caractère indicatif des barèmes prud’homaux          La réforme de l’assurance-chômage paramétrique dont l’objectif principal était de réaliser 3,9 milliards d’euros d’économies sur les indemnités des travailleurs intermittents dans une absence totale de planification de l’emploi vers les métiers d’avenir, à l’image de la transition écologique, en est un nouvel exemple. Une véritable flexi-insécurité à la française en définitive… La décision du Comité européen des droits sociaux change la donne. Son caractère contraignant fait débat entre le Conseil constitutionnel et le Conseil d’Etat mais c’est avant tout un enjeu politique pour Emmanuel Macron « l’européen ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi assurance-chômage pourrait être durci à l’Assemblée nationale                 Après avoir annoncé en grande pompe la consolidation des valeurs européennes à l’occasion de la présidence française de l’Union européenne ; après s’en être pris, à raison, contre les attaques illibérales des gouvernements polonais et hongrois contre des acquis sociaux comme le droit à l’avortement, peut-il décemment s’essuyer les pieds sur la Charte sociale européenne ?        Il vous reste 24.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/05/pour-emmanuel-macron-la-desobeissance-aux-chartes-europeennes-semble-acceptable-quand-il-s-agit-du-droit-du-travail_6144505_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour Emmanuel Macron, la \u201cd\u00e9sob\u00e9issance\u201d aux chartes europ\u00e9ennes semble acceptable quand il s\u2019agit du droit du travail\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-05T12:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-05T12:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-05T13:56:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Politique","Loi travail","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"La d\u00e9cision du Comit\u00e9 europ\u00e9en des droits sociaux d\u2019\u00e9pingler les \u00ab\u00a0bar\u00e8mes Macron\u00a0\u00bb, qui plafonnaient aux prud\u2019hommes l\u2019indemnit\u00e9 de licenciement abusif, contraint le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 choisir entre sa \u00ab\u00a0flexis\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la fran\u00e7aise\u00a0\u00bb et son respect des valeurs europ\u00e9ennes, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la d\u00e9put\u00e9e Sophie Taill\u00e9-Polian.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie\u00a0Taill\u00e9-Polian","description":"Vice-pr\u00e9sidente du groupe Ecologistes-Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/729/0/5600/2800/1342/671/60/0/96a98f4_1664957432601-gtyftgr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-10">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le rendez-vous du 6 octobre à Prague pour fonder une « Communauté politique européenne » permettra de montrer à Moscou, au reste du monde et à nous-mêmes que nous sommes unis en tant qu’Européens, estime, dans une tribune au « Monde », Luuk van Middelaar, historien et philosophe politique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         « La Communauté politique européenne n’a rien d’un écran de fumée, c’est une affaire de haute politique »   Tribune        Luuk van Middelaar  Historien et philosophe politique        Le rendez-vous du 6 octobre à Prague pour fonder une « Communauté politique européenne » permettra de montrer à Moscou, au reste du monde et à nous-mêmes que nous sommes unis en tant qu’Européens, estime, dans une tribune au « Monde », Luuk van Middelaar, historien et philosophe politique.   Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 11h45    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 6 octobre, les ruelles de la capitale tchèque doivent être le théâtre d’un ballet de voitures officielles, à l’occasion de la réunion au château de Prague de la quasi-totalité des dirigeants du continent pour fonder une « Communauté politique européenne » (CPE). Lorsque le président Macron en présentait l’idée, le 9 mai à Strasbourg, rares étaient ceux prêts à parier sur cette initiative aux contours ambigus. Serait-ce encore un piège français ? La Communauté comme voie de garage pour les aspirants à l’Union, tel est le soupçon qui prédomine alors à Kiev, Varsovie ou même Berlin. Le souvenir d’un projet de confédération lancé par François Mitterrand à la suite du grand choc continental de 1989, peu apprécié en Europe centrale et orientale, plane encore.          Au mois de juin, le très symbolique voyage en train à Kiev des dirigeants français, allemand, italien et roumain apporte une première clarification. L’Ukraine appartient à la « famille européenne » et « peut compter sur nous », déclarent Emmanuel Macron et ses homologues. Dans la foulée, le Conseil européen accorde à Kiev le statut convoité de pays candidat à l’adhésion. Cet engagement officiel se révèle indispensable et lève l’hypothèque sur les intentions françaises. A terme et sans ambiguïté, l’Union européenne (UE) offrira le foyer dont l’Ukraine a besoin. Dans les couloirs de Bruxelles, on admet toutefois que l’adhésion prendra du temps : au moins dix ans, peut-être plus.                           Lire aussi :  Les ambitions pour l’Europe d’Olaf Scholz                 Puisque l’Union n’est pas en mesure d’offrir dès aujourd’hui à l’Ukraine cet ancrage vital, il faut inventer une autre communauté, plus large et à effet immédiat. Fin août, le chancelier allemand se rallie au projet lors de son discours à l’université Charles de Prague. Olaf Scholz souligne que « communauté politique » et « adhésion » sont deux voies distinctes mais parallèles. La première ne doit pas être « une alternative au prochain élargissement de l’UE », mais un forum « d’amis et partenaires », permettant un échange régulier au sommet.          Nouvelle ligne de démarcation          La guerre de Poutine transforme profondément le continent européen, qui se réorganise à Prague. Une nouvelle ligne dure de démarcation le traverse désormais, ce qui rend intenable la situation des Etats pris entre les deux blocs – l’Ukraine, mais aussi la Moldavie, la Géorgie et la Biélorussie. Il n’y a plus de place pour l’ambiguïté stratégique. Dans ce contexte, le soutien au peuple ukrainien ne passe pas uniquement par la livraison d’armes, l’accueil des réfugiés et les sanctions contre Moscou. Afin d’assurer l’avenir de l’Ukraine en tant qu’Etat, il faut en outre lui offrir une nouvelle place géostratégique dans le « concert européen ».        Il vous reste 58.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/05/la-communaute-politique-europeenne-n-a-rien-d-un-ecran-de-fumee-c-est-une-affaire-de-haute-politique_6144501_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne n\u2019a rien d\u2019un \u00e9cran de fum\u00e9e, c\u2019est une affaire de haute politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-05T11:45:08+02:00","datePublished":"2022-10-05T11:45:08+02:00","dateModified":"2022-10-05T11:45:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Turquie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le rendez-vous du 6\u00a0octobre \u00e0 Prague pour fonder une \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb permettra de montrer \u00e0 Moscou, au reste du monde et \u00e0 nous-m\u00eames que nous sommes unis en tant qu\u2019Europ\u00e9ens, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Luuk van Middelaar, historien et philosophe politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Luuk van Middelaar","description":"Historien et philosophe politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/677/0/8132/4066/1342/671/60/0/b90a935_1664886100266-000-32df7e2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-11">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Les dirigeants de l’UE et de 17 pays du Vieux Continent se réunissent à Prague, sans la Russie, pour parler de sécurité et de prospérité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Europe             Première réunion de la Communauté politique européenne, nouvelle plate-forme d’échange et de coopération      Les dirigeants de l’UE et de 17 pays du Vieux Continent se réunissent à Prague, sans la Russie, pour parler de sécurité et de prospérité.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 11h35    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président français, Emmanuel Macron, le président du Conseil européen, Charles Michel, et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à Bruxelles, le 24 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La photo, à elle seule, sera historique. Sous l’impressionnante voûte gothique de la salle Vladislav du château de Prague, jeudi 6 octobre, quarante-trois chefs d’Etat et de gouvernement qui représentent l’ensemble de l’Europe, Russie et Biélorussie exceptées, prendront la pose, aux côtés de Charles Michel, le président du Conseil européen, et d’Ursula von der Leyen, son homologue à la Commission. Le chef de l’Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky, ne sera pas présent physiquement pour des raisons évidentes, mais il se sera adressé à ses homologues, un peu plus tôt par visioconférence.          Réunis dans la capitale tchèque, où Moscou avait envoyé des chars en 1968, ces dirigeants du Vieux Continent vont tenter de donner corps à la Communauté politique européenne (CPE), dont ce sera la première réunion et qui n’aurait jamais vu le jour si la Russie n’avait pas envahi l’Ukraine, le 24 février. « Cette photo, c’est aussi un message très fort à Moscou », juge un diplomate européen.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La “communauté politique européenne” doit permettre de protéger les candidatures sur leur chemin vers l’Union »                 Partout sur le Vieux Continent, les services du protocole se sont arraché les cheveux, ces derniers jours, pour ne pas créer d’incident diplomatique à cette occasion. Jusqu’au bout, ils ont discuté de la manière dont les participants au sommet de Prague seront installés pour la photo. Il y a des ego qu’il faut ménager et des impairs qu’on ne peut pas commettre. Pas question, en effet, que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, côtoie le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, ou le chef de l’Etat chypriote, Nikos Anastasiadis. Ni que l’Arménien et l’Azerbaïdjanais se croisent. Entre le Kosovar et le Serbe, aussi, il faut mettre de la distance. Et où placer Liz Truss, la première ministre britannique, qui ne fait plus partie de la famille communautaire depuis le Brexit ?          « Quarante-quatre sherpas ensemble »          Le 29 septembre, les sherpas de tous ces dirigeants se sont retrouvés à Bruxelles pour caler les derniers détails de l’opération. Une sorte de répétition générale qui a été organisée au château de Val Duchesse et non pas dans les locaux du Conseil. « Il ne faut surtout pas donner l’impression que la CPE est une affaire de l’UE [Union européenne]. La CPE doit être une réunion de dirigeants qui se retrouvent sur un pied d’égalité », explique un haut fonctionnaire européen. Sinon, ce serait prendre le risque de fâcher certains, au premier rang desquels Londres et Ankara.          D’ailleurs, de longs débats ont animé la sphère européenne en ce début septembre pour savoir qui lancerait formellement les invitations à la réunion de Prague. « On sentait que Charles Michel souhaitait conduire la CPE et placer le drapeau européen et l’UE bien visibles au cœur du dispositif, confie un diplomate. Mais si c’est cela, ni le Royaume-Uni ni la Turquie ne seraient venus… » Finalement, le président du Conseil a partagé le rôle de l’hôte avec le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays occupe la présidence du Conseil de l’UE.        Il vous reste 67.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/premiere-reunion-de-la-communaute-politique-europeenne-nouvelle-plate-forme-d-echange-et-de-cooperation_6144500_3210.html"},"headline":"Premi\u00e8re r\u00e9union de la Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, nouvelle plate-forme d\u2019\u00e9change et de coop\u00e9ration","dateCreated":"2022-10-05T11:35:04+02:00","datePublished":"2022-10-05T11:35:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les dirigeants de l\u2019UE et de 17 pays du Vieux Continent se r\u00e9unissent \u00e0 Prague, sans la Russie, pour parler de s\u00e9curit\u00e9 et de prosp\u00e9rit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/9539038_1664900587742-000-32d689d.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-12">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La France est particulièrement visée, après avoir décidé en septembre 2021 de diviser par deux l’octroi de visas, arguant de la réticence de Rabat à reprendre ses ressortissants en situation irrégulière.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Maroc-Union européenne : des ONG protestent contre des restrictions de visas « humiliantes »      La France est particulièrement visée, après avoir décidé en septembre 2021 de diviser par deux l’octroi de visas, arguant de la réticence de Rabat à reprendre ses ressortissants en situation irrégulière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des membres de l’Association marocaine des droits humains manifestent devant les bureaux de l’Union européenne contre la restriction des visas de voyage, le 4 octobre 2022 à Rabat.  FADEL SENNA / AFP                 Des défenseurs des droits humains marocains ont manifesté mardi 4 octobre devant le siège de la délégation de l’Union européenne (UE) à Rabat, au Maroc, pour protester contre des restrictions des visas Schengen délivrés, en particulier de la part de la France, a constaté l’AFP.            « Nous sommes ici pour exprimer notre colère contre l’humiliation, l’arrogance et le racisme subis par nombre de nos concitoyens et concitoyennes dont les demandes de visas sont refusées par les Etats de l’UE », a déclaré le président de l’Association marocaine des droits humains (AMDH), Aziz Ghali. Ces derniers « persistent à ne délivrer les visas qu’à un nombre restreint de demandeurs, même si les demandes réunissent toutes les conditions requises », a déploré M. Ghali dans un message adressé à l’ambassade de l’UE au Maroc.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre la France et le Maroc, les visas de la discorde                   Une cinquantaine d’activistes ont participé à ce sit-in symbolique à l’appel de l’AMDH et de la Ligue marocaine pour la défense des droits de l’homme (LMDDH). « Oui à la liberté de circulation, non aux accords coloniaux ! », ont-ils scandé. « La privation de visas est un acte discriminatoire et raciste », pouvait-on lire sur une pancarte. Parmi leurs griefs : la non-justification du refus des visas, selon eux, et le non-remboursement des frais de dossiers.            « Une manière inacceptable et injustifiée »            L’AMDH a reçu des doléances de personnes qui ont été « privées de visas d’une manière inacceptable et injustifiée, alors qu’elles ont des droits ou des intérêts à gérer dans des pays européens, notamment en France », a expliqué à l’AFP Khadija Ryadi, militante de l’AMDH.                 La France est la particulièrement visée, après avoir décidé en septembre 2021 de diviser par deux l’octroi de visas au Maroc et à l’Algérie, arguant de la réticence de ces pays à reprendre leurs ressortissants en situation irrégulière dans l’Hexagone. Une décision qualifiée d’« injustifiée » par Rabat et de « grande maladresse » dans les milieux intellectuels.                              Lire aussi   Incompréhension et colère au Maroc après l’annonce de la réduction des visas par la France                   Ce durcissement a déclenché des vagues d’indignation sur les réseaux sociaux et dans les médias marocains, et jeté un froid dans les relations entre Rabat et Paris. Néanmoins, des sources diplomatiques françaises assurent que « les taux de refus [de visas] évoqués dans certains médias et relayés par les réseaux sociaux [marocains] sont en décalage total avec la réalité ». « La campagne étudiante 2022 s’est très bien déroulée, avec un nombre de visas étudiants délivrés équivalent à ce stade à celui de 2021 », assurent ces sources.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/05/maroc-union-europeenne-des-ong-protestent-contre-des-restrictions-de-visas-humiliantes_6144493_3212.html"},"headline":"Maroc-Union europ\u00e9enne\u00a0: des ONG protestent contre des restrictions de visas \u00ab\u00a0humiliantes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-05T11:07:51+02:00","datePublished":"2022-10-05T11:07:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"La France est particuli\u00e8rement vis\u00e9e, apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 en septembre\u00a02021 de diviser par deux l\u2019octroi de visas, arguant de la r\u00e9ticence de Rabat \u00e0 reprendre ses ressortissants en situation irr\u00e9guli\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/1128/0/7921/3960/1342/671/60/0/a58ab4d_1664960424170-000-32kp3ku.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-13">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Andriy Kostin souhaite la création d’un tribunal spécial pour l’Ukraine pour que le crime d’agression soit poursuivi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                             International       Guerre en Ukraine             Le procureur général ukrainien veut « placer la Russie devant toutes ses responsabilités »      Andriy Kostin souhaite la création d’un tribunal spécial pour l’Ukraine pour que le crime d’agression soit poursuivi.          Propos recueillis par propos recueillis par Faustine Vincent et Philippe Ricard         Publié aujourd’hui à 10h49    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Andriy Kostin, procureur général d'Ukraine depuis juillet 2022, à Paris le 4 octobre 2022.  CHLOÉ SHARROCK/MYOP POUR « LE MONDE »               Andriy Kostin est procureur général d’Ukraine depuis juillet 2022. Il coordonne le travail d’investigation mis en œuvre pour faire la lumière sur les crimes commis par les forces russes depuis le déclenchement de l’invasion de son pays, le 24 février. Il était de passage à Paris, mardi 4 octobre, pour participer à la Nuit du droit et rencontrer les autorités françaises, dont le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti.          Combien de cas de crimes de guerre avez-vous répertoriés jusqu’ici ?          Nous avons identifié plus de 36 000 crimes de guerre. Les cas prioritaires sur lesquels nous travaillons sont ceux où il y a des victimes, des personnes tuées, blessées ou des actes de torture. Nous enquêtons également sur quarante cas de violences sexuelles, dont des viols, qui ont été signalés par des victimes.          Jusqu’ici, en tout, dix personnes ont été condamnées. Nous avons engagé des poursuites contre 176 personnes devant les tribunaux ukrainiens. Nous avons également 626 personnes suspectées de crime d’agression, dont un cas en particulier qui implique la plus haute hiérarchie militaire et politique russe.          La plupart des crimes identifiés concernent néanmoins les destructions et dommages causés aux infrastructures et propriétés civiles. Il peut y avoir des doublons. Nous travaillons avec nos partenaires pour trouver une solution technologique afin d’éviter cela.          D’autres signalements de crimes de guerre vous parviennent-ils ?          Oui, en particulier depuis que nous avons libéré une partie de la région de Kharkiv, qui a été occupée pendant six mois. C’est différent de la région de Kiev, où les Russes ont fui si rapidement qu’ils n’ont pas eu le temps de détruire les preuves. A Boutcha, les victimes avaient été tuées trois, cinq ou sept jours plus tôt, donc c’était plus simple de comprendre la scène de crime et la cause des décès, avant même qu’un expert fasse un examen approfondi des corps. Pour la région de Kharkiv, nous avons plutôt trouvé l’endroit où étaient les tombes, comme à Izioum. Mais, dans presque chaque ville et village, nous avons des tombes et des informations sur les civils qui pourraient avoir été tués et torturés. Aujourd’hui, nous essayons de nous rendre dans tous ces lieux, mais certains doivent être déminés.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : six mois de conflit émaillés de crimes de guerre                 Quels partenaires internationaux vous aident ?          La France nous fournit, notamment, une équipe d’enquêteurs présente dans la région de Kharkiv. Un second laboratoire ADN mobile doit arriver très bientôt. Nous avons d’autres types de spécialistes qui travaillent avec nous, venus de l’Union européenne, des Etats-Unis et du Royaume-Uni. On fait aussi appel à des experts qui peuvent nous aider sur l’investigation des crimes sexuels, car c’est un type de crime très sensible. Mais nous avons besoin d’autres experts encore, notamment en matière d’explosifs.        Il vous reste 52.47% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/le-procureur-general-ukrainien-veut-placer-la-russie-devant-toutes-ses-responsabilites_6144488_3210.html"},"headline":"Le procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien\u00a0veut \u00ab\u00a0placer la Russie devant toutes ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-05T10:49:38+02:00","datePublished":"2022-10-05T10:49:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Andriy Kostin souhaite la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour l\u2019Ukraine pour que le crime d\u2019agression soit poursuivi.","author":[{"@type":"Person","name":"propos recueillis par Faustine Vincent et Philippe Ricard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/750/0/5000/2500/1342/671/60/0/0be55b6_1664958830767-csharrock-kostin-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-14">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les deux dirigeants ont également partagé la volonté « de renforcer la coopération russo-malienne dans la sphère sécuritaire ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Mali             Mali : Vladimir Poutine évoque l’envoi d’engrais lors d’un appel avec le chef de la junte      Les deux dirigeants ont également partagé la volonté « de renforcer la coopération russo-malienne dans la sphère sécuritaire ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h08, mis à jour à 10h11    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Vladimir Poutine s’est entretenu mardi 4 octobre par téléphone avec le chef de la junte malienne Assimi Goïta, affirmant qu’il souhaitait distribuer au Mali des engrais russes bloqués à cause des sanctions occidentales depuis l’offensive en Ukraine.            « Il a été souligné l’importance de réaliser l’initiative de la Russie concernant la livraison gratuite aux pays dans le besoin d’environ 300 000 tonnes d’engrais [russes] bloqués dans des ports européens à cause de sanctions illégales », a indiqué le Kremlin dans un communiqué. Sans entrer dans le détail de la conversation, le chef de la junte malienne a pour sa part salué sur Twitter « un partenariat gagnant-gagnant basé sur le respect mutuel ».                             Lire aussi :  Le Mali reçoit de nouveaux équipements militaires de Russie                   En septembre, le président russe avait affirmé que ces engrais restaient coincés dans des ports de l’Union européenne (UE), malgré l’accord conclu entre Moscou et Kiev pour permettre l’exportation des céréales ukrainiennes des ports de la mer Noire et lever les sanctions occidentales entravant celle des productions agricoles russes.                 Vladimir Poutine avait accusé l’UE de vouloir s’approprier ces engrais et promis que, si Moscou parvenait à les récupérer, ils seraient livrés gratuitement à des pays en développement. Selon le Kremlin, les dirigeants russe et malien ont également partagé mardi la volonté « de renforcer la coopération russo-malienne dans la sphère sécuritaire pour éradiquer les groupes terroristes de tout le territoire du Mali ».                             Lire l’éditorial :  L’inquiétante dérive russe du Mali                   Le colonel Assimi Goïta et un groupe de hauts gradés ont pris le pouvoir par la force en août 2020. Ils ont ensuite décidé de se séparer du vieil allié français, engagé militairement contre les djihadistes depuis 2013, et de relancer la coopération avec la Russie. Le Mali a depuis reçu des armes de Moscou et accueilli en grand nombre ce que la junte présente comme des instructeurs russes. Les Occidentaux affirment, eux, que ces instructeurs travaillent pour la société privée de sécurité russe Wagner aux agissements décriés. La junte dément.            Le dernier entretien téléphonique officiel entre Vladimir Poutine et Assimi Goïta remontait à mi-août, après la livraison de nouveaux équipements militaires russes. Mardi, Vladimir Poutine a également invité Assimi Goïta à participer au prochain sommet Russie-Afrique, qui doit se tenir l’été 2023 à Saint-Pétersbourg.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/05/mali-vladimir-poutine-evoque-l-envoi-d-engrais-lors-d-un-appel-avec-le-chef-de-la-junte_6144472_3212.html"},"headline":"Mali\u00a0: Vladimir Poutine \u00e9voque l\u2019envoi d\u2019engrais lors d\u2019un appel avec le chef de la junte","dateCreated":"2022-10-05T10:08:26+02:00","datePublished":"2022-10-05T10:08:26+02:00","dateModified":"2022-10-05T10:11:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["International","Europe","Russie","Le Monde Afrique","Mali"],"description":"Les deux dirigeants ont \u00e9galement partag\u00e9 la volont\u00e9 \u00ab\u00a0de renforcer la coop\u00e9ration russo-malienne dans la sph\u00e8re s\u00e9curitaire\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/278/0/1600/800/1342/671/60/0/e1601d2_1664957048382-000-32jw6x4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-15">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ L’aide qu’a présentée Berlin, le 29 septembre, pour faire baisser les factures de gaz et d’électricité outre-Rhin met à mal la cohésion des Vingt-Sept face à la crise.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Union européenne             Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne      L’aide qu’a présentée Berlin, le 29 septembre, pour faire baisser les factures de gaz et d’électricité outre-Rhin met à mal la cohésion des Vingt-Sept face à la crise.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 09h02, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Quand, en mars 2020, l’Europe tout entière s’était confinée pour éviter les ravages du Covid-19, l’Allemagne avait d’abord fait cavalier seul, fermant ses frontières puis achetant masques et vaccins sans se préoccuper de ses partenaires communautaires. Finalement, Angela Merkel, encore chancelière à l’époque, était rentrée dans le rang et avait fait équipe avec le président français, Emmanuel Macron, pour défendre un plan de relance européen, financé par une dette commune aux Etats membres de l’Union européenne (UE), et l’achat en commun de vaccins.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne va dépenser 200 milliards d’euros pour compenser la hausse des prix du gaz                 Aujourd’hui, Berlin est de nouveau saisi par la tentation du chacun pour soi, tant la flambée des prix du gaz et de l’électricité panique ses décideurs économiques et politiques. Son plan de 200 milliards d’euros, dévoilé le 29 septembre et destiné à alléger la facture énergétique des citoyens et des entreprises allemands, en atteste. D’ailleurs, le chancelier, Olaf Scholz, n’a pris la peine de prévenir ni l’Elysée ni la Commission européenne. Lundi 3 et mardi 4 octobre, certains des ministres des finances des Vingt-Sept, qui se réunissaient à Luxembourg, s’en sont émus, évoquant le risque de désintégration qui en découle pour l’UE.          Alors que les taux d’intérêt ont déjà commencé à diverger au sein de la zone euro, le plan allemand offre sans conteste un avantage à ses acteurs économiques, et menace l’intégrité du marché intérieur. « Il est indispensable que nous fassions les choses ensemble en Europe face à une crise énergétique qui va durer. (…) Sinon, nous risquons la fragmentation de la zone euro », a ainsi lancé Bruno Le Maire, le ministre français de l’économie, lundi, à Luxembourg. Dans les coulisses, certains évoquent aussi la « duplicité » de Berlin.          Trouver des « outils mutualisés »          D’un côté, ce plan subventionne le prix du gaz pour les Allemands, et aura donc pour conséquence d’en encourager la consommation ; de l’autre, l’Allemagne s’oppose à la mise en place d’un plafond sur le prix du gaz au niveau communautaire, que réclament quinze Etats membres, arguant que cela risquerait de faire remonter la demande énergétique des Vingt-Sept et de mettre en danger la sécurité de l’approvisionnement. Les chefs d’Etat et de gouvernement européens, qui doivent se retrouver à Prague, jeudi 6 et vendredi 7 octobre, ne manqueront pas d’y revenir. « Face aux menaces communes (…), nous ne pouvons pas nous diviser en fonction de la marge de manœuvre de nos budgets nationaux », déclarait le président du conseil italien démissionnaire Mario Draghi, dès le 30 septembre.        Il vous reste 45.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/05/levee-de-boucliers-en-europe-contre-le-plan-energetique-allemand_6144459_3234.html"},"headline":"Salve de critiques en Europe contre le plan \u00e9nerg\u00e9tique de 200 milliards d\u2019euros annonc\u00e9 par l\u2019Allemagne","dateCreated":"2022-10-05T09:02:34+02:00","datePublished":"2022-10-05T09:02:34+02:00","dateModified":"2022-10-05T17:57:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Inflation","International","Europe","Union europ\u00e9enne","\u00c9conomie","\u00c9conomie mondiale"],"description":"L\u2019aide qu\u2019a pr\u00e9sent\u00e9e Berlin, le 29\u00a0septembre, pour faire baisser les factures de gaz et d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 outre-Rhin met \u00e0 mal la coh\u00e9sion des Vingt-Sept face \u00e0 la crise.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/1336/0/8002/4001/1342/671/60/0/1ed4875_1664953216724-000-32kp4ua.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-16">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Sur les livraisons d’armes à l’Ukraine comme sur le rétablissement de son indépendance énergétique, Berlin s’est trompé. Le pays devra se donner les moyens de mieux répondre à ce type de questions stratégiques, estiment, dans une tribune au « Monde », l’économiste Moritz Schularick et les politistes Guntram Wolff et Cornelia Woll.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Allemagne         « Pour planifier l’avenir en dehors de sa zone de confort, l’Allemagne se doit de créer de nouvelles institutions »   Tribune        Moritz Schularick  Professeur d’économie          Guntram B. Wolff  Politiste          Cornelia Woll  Professeure de science politique        Sur les livraisons d’armes à l’Ukraine comme sur le rétablissement de son indépendance énergétique, Berlin s’est trompé. Le pays devra se donner les moyens de mieux répondre à ce type de questions stratégiques, estiment, dans une tribune au « Monde », l’économiste Moritz Schularick et les politistes Guntram Wolff et Cornelia Woll.   Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 12h36    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Une question se pose toujours dans les situations de crise : pourquoi personne ne l’a vue venir ? En 2008, la reine Elizabeth II, en pleine crise financière mondiale, demandait pourquoi personne n’avait prédit la fragilité du système financier mondial. Un peu plus de dix ans après, l’Allemagne cherche sa réponse au même genre de question. Le danger que représentait la Russie pour la paix en Europe, mais aussi pour la stabilité sociale et économique de l’Allemagne, est resté mal apprécié jusqu’à la fin. Les causes de l’insouciance collective devront être analysées dans les années à venir. Toutefois, la rhétorique du changement d’époque ne doit pas occulter le fait que, même après le 24 février, la politique allemande a continué à partir de prémisses erronées sur des questions centrales.          Concrètement, la politique berlinoise a dû répondre à deux questions cruciales après l’attaque brutale de Poutine sur l’Ukraine. Premièrement, quel rôle les livraisons d’armes peuvent-elles jouer dans le développement de la guerre ? Deuxièmement, quel est le prix à payer pour retrouver à court terme l’indépendance énergétique allemande vis-à-vis de la Russie ? En ce qui concerne la première question, le point de vue dominant à Berlin a longtemps été que l’Ukraine ne pouvait pas gagner la guerre, même avec d’importantes livraisons d’armes occidentales. L’idée de laisser l’Allemagne devenir le participant d’un conflit potentiellement nucléaire pour un combat perdu d’avance pouvait donc être confortablement écartée. Après plus de six mois de guerre, cette vision s’est révélée erronée. Grâce à un excellent entraînement et à des armes occidentales, les forces armées de Kiev ont pu stopper l’agression russe et même reconquérir un territoire considérable.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »                 Pour la deuxième question également, la politique de Berlin est partie de prémisses erronées. Le gouvernement allemand parlait d’une « pauvreté de masse » et d’un effondrement économique de plus de 10 % en cas d’interruption des livraisons de gaz russe – bien plus que lors de la crise financière mondiale ou de la pandémie de Covid-19, par exemple. Berlin a été visiblement impressionné par les menaces de Poutine et les avertissements de certains groupes d’intérêts. La Russie a, depuis, stoppé ses livraisons de gaz et nous sommes désormais plus avisés. La consommation de gaz dans le secteur de la production a chuté d’un peu plus de 20 % par rapport à l’année précédente. Mais la production est restée à peu près stable jusqu’à présent, et les réservoirs continuent de se remplir. Pas de doute : les prochains mois seront difficiles, mais avec des économies réalistes et une bonne politique, l’Allemagne peut passer l’hiver sans énergie russe. En fin de compte, Berlin s’est donc également trompé sur ces deux questions militaires et économiques décisives. Dans les deux cas, de précieux mois se sont écoulés avant que le gouvernement ne corrige péniblement le tir.        Il vous reste 51.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/05/pour-planifier-l-avenir-en-dehors-de-sa-zone-de-confort-l-allemagne-se-doit-de-creer-de-nouvelles-institutions_6144442_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour planifier l\u2019avenir en dehors de sa zone de confort, l\u2019Allemagne se doit de cr\u00e9er de nouvelles institutions\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-05T06:15:09+02:00","datePublished":"2022-10-05T06:15:09+02:00","dateModified":"2022-10-05T12:36:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Allemagne","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Sur les livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine comme sur le r\u00e9tablissement de son ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, Berlin s\u2019est tromp\u00e9. Le pays devra se donner les moyens de mieux r\u00e9pondre \u00e0 ce type de questions strat\u00e9giques, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, l\u2019\u00e9conomiste Moritz Schularick et les politistes Guntram Wolff et Cornelia Woll.","author":[{"@type":"Person","name":"Moritz Schularick","description":"Professeur d\u2019\u00e9conomie"}
,{"@type":"Person","name":"Guntram B. Wolff","description":"Politiste"}
,{"@type":"Person","name":"Cornelia Woll","description":"Professeure de science politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/590/183/2806/1403/1342/671/60/0/7fdb8e5_5360526-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-17">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ La presse russe progouvernementale n’hésite pas à bâtir des articles entiers sur la base des commentaires anonymes des articles de presse étrangère en ligne. Une pratique tournée en dérision sur les réseaux sociaux russes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Lettres de             « Les Bulgares éblouis par le discours de Poutine » : la propagande russe détourne les commentaires d’internautes étrangers      La presse russe progouvernementale n’hésite pas à bâtir des articles entiers sur la base des commentaires anonymes des articles de presse étrangère en ligne. Une pratique tournée en dérision sur les réseaux sociaux russes.          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h41, mis à jour à 07h33    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LETTRE DE MOSCOU                         Le président russe, sur la place Rouge, à l’occasion de l’annexion de quatre régions d’Ukraine, à Moscou le 30 septembre 2022.  ALEXANDER NEMENOV / AFP               Alors que la planète entière s’interroge sur le sabotage des gazoducs Nord Stream 1 et Nord Stream 2, un homme a percé le mystère. Non, il ne s’agit pas du président russe, Vladimir Poutine, qui a accusé, le 30 septembre, « les Anglo-Saxons ». En tout cas, pas seulement de Vladimir Poutine. Cet homme (cette femme ?) est Français. Son nom : Chapichapo11.          « A qui profite le crime ? Certainement pas aux Russes. Voir ailleurs… Ceux qui ont les moyens de monter une telle opération de sabotage et tout intérêt à affaiblir l’Allemagne, fer de lance de l’Europe. » Ces mots éclairants de Chapichapo11 sont l’un des 861 commentaires de lecteurs à un article publié le 26 septembre par Le Figaro. Quel intérêt de les mentionner ? Pour la presse russe, immense. Le 28 septembre, la très officielle agence RIA Novosti publie une dépêche titrée : « Les Français ont déterminé à qui profitent les incidents sur le Nord Stream » – titre rapidement repris par des dizaines de sites locaux ou fédéraux.          Le lecteur russe distrait – ou simplement perdu dans cette immense machine à créer de la confusion qu’est la propagande russe – pourra penser que ces « Français » dont il est question sont des experts, voire des sources officielles. Mais non, il s’agit bien de Chapichapo11 et de ses acolytes, tous cités in extenso par RIA Novosti : castero, dutch, Pilule rouge, THEMIS.                           Lire aussi :  Le gazoduc Nord Stream 2 ne fuit plus                 Cette pratique, consistant à bâtir un article entier sur la base des seuls commentaires anonymes à un article de presse étrangère, est devenue courante en Russie ces dernières années. RIA n’est pas la seule à s’y adonner. Izvestia ou les innombrables sites de la galaxie Prigojine sont aussi des habitués ; en bout de parcours, les talk-shows d’actualité à la télévision y font parfois référence.          Une pratique apparue au milieu des années 2000          Le modèle est multipliable à l’infini. Grâce à « bromure », lecteur du Daily Mail qui estime que « les Russes sont les vrais héros de la seconde guerre mondiale », on apprenait ainsi, le 10 mai 2021, que « Les Britanniques ont été ébahis par la parade de la victoire à Moscou ». « Poppy Clarke a abondé dans son sens », précisait toutefois RIA, soucieux de multiplier les regards. Autres exemples en vrac : « Les Britanniques ont peur de geler cet hiver » ; « Les Chinois adorent les vacances de Poutine dans la taïga » ; « Les Néerlandais ne croient pas aux conclusions de l’enquête internationale sur le crash du MH17 » ; « Les Américains se sont gaussés du discours de Biden » ; « Les Français craignent les armes supersoniques russes » ; « Les Allemands saluent le travail mémoriel de Vladimir Poutine » ; « Les Polonais pensent que leur armée perdrait même contre le Liechtenstein »…        Il vous reste 57.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/les-bulgares-eblouis-par-le-discours-de-poutine-les-commentaires-des-sites-d-actualite-etrangers-detournes-par-la-propagande-russe_6144418_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les Bulgares \u00e9blouis par le discours de Poutine\u00a0\u00bb\u00a0: la propagande russe d\u00e9tourne les commentaires d\u2019internautes \u00e9trangers","dateCreated":"2022-10-05T03:41:52+02:00","datePublished":"2022-10-05T03:41:52+02:00","dateModified":"2022-10-05T07:33:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Lettres de"],"keywords":["Europe","Russie","International","Lettres de"],"description":"La presse russe progouvernementale n\u2019h\u00e9site pas \u00e0 b\u00e2tir des articles entiers sur la base des commentaires anonymes des articles de presse \u00e9trang\u00e8re en ligne. Une pratique tourn\u00e9e en d\u00e9rision sur les r\u00e9seaux sociaux russes.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/30/607/0/4615/2307/1342/671/60/0/4b41e5e_5334132-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Lettres de","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/lettres-de/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-18">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ En septembre, au moins 286 personnes avaient été tuées dans des affrontements. Une trêve négociée par les Etats-Unis a mis fin aux pires combats entre les deux voisins du Caucase depuis leur guerre de 2020.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Arménie             L’Azerbaïdjan libère dix-sept prisonniers de guerre arméniens, annonce Nikol Pachinian, sur fond d’accalmie      En septembre, au moins 286 personnes avaient été tuées dans des affrontements. Une trêve négociée par les Etats-Unis a mis fin aux pires combats entre les deux voisins du Caucase depuis leur guerre de 2020.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 00h49, mis à jour à 08h26    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Azerbaïdjan a libéré dix-sept prisonniers de guerre arméniens à la suite d’une médiation des Etats-Unis, a annoncé, mardi 4 octobre, le premier ministre arménien, Nikol Pachinian, après l’annonce de discussions entre les deux pays ennemis du Caucase.            Alors que Moscou est de plus en plus isolé sur la scène internationale depuis son invasion de l’Ukraine fin février, les Etats-Unis et l’Union européenne (UE) ont pris un rôle majeur de médiateurs dans le processus de normalisation entre Bakou et Erevan. « J’apprécie grandement les efforts des Etats-Unis pour aider au retour de nos dix-sept prisonniers de guerre », a déclaré M. Pachinian sur Twitter, ajoutant espérer de nouveaux « progrès pour résoudre les questions humanitaires et établir la paix dans la région ».            I highly appreciate the efforts of the United States for assisting to return our 17 POW’s. I hope with joint effort… https://t.co/t5JZeYYsGE— NikolPashinyan (@Nikol Pashinyan)              Dans la soirée, le ministère des affaires étrangères arménien a précisé que le ministre Ararat Mirzoyan, son homologue azerbaïdjanais Jeyhun Bayramov et le secrétaire d’Etat américain Antony Blinken s’étaient entretenus au téléphone « à l’initiative de la partie américaine » concernant « la réunion du 2 octobre à Genève » où un traité de paix avait été évoqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Arménie, des habitants isolés face à l’avancée de l’Azerbaïdjan                   M. Blinken a salué cette libération et réitéré « l’engagement » des Etats-Unis en faveur d’une issue pacifique au conflit, ajoutant que Washington « apprécie les pas positifs de l’Arménie et de l’Azerbaïdjan pour aller vers un accord de paix durable ».            Pires affrontements depuis 2020            Le mois dernier, au moins 286 personnes ont été tuées dans ces affrontements. Une trêve négociée par les Etats-Unis a mis fin aux pires combats entre les deux voisins du Caucase depuis leur guerre de 2020.                 L’Arménie, alliée de la Russie, et l’Azerbaïdjan, soutenu par la Turquie, se sont affrontés lors de deux guerres au cours des trois dernières décennies pour le contrôle du Nagorny Karabakh, une enclave majoritairement peuplée d’Arméniens rattachée à l’Azerbaïdjan.            Ces discussions font suite à la rencontre entre le président azerbaïdjanais, Ilham Aliyev, et le premier ministre arménien, Nikol Pachinian, le 31 août à Bruxelles, sous la médiation de l’UE.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Arménie, le premier ministre, Nikol Pachinian, crée la polémique, sur fond de fragile trêve avec l’Azerbaïdjan                   La guerre de 2020 entre l’Arménie et l’Azerbaïdjan avait coûté la vie à plus de 6 500 soldats et s’est arrêtée après un cessez-le-feu négocié par la Russie. L’Arménie a cédé des territoires qu’elle contrôlait depuis des décennies et Moscou a déployé quelque 2 000 soldats russes pour veiller sur cette fragile trêve.                Après l’effondrement de l’Union soviétique en 1991, les Arméniens séparatistes du Nagorny Karabakh avaient unilatéralement proclamé leur indépendance. Le conflit qui a suivi avait fait 30 000 morts.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/l-azerbaidjan-libere-17-prisonniers-de-guerre-armeniens-annonce-nikol-pachinian-sur-fond-d-accalmie_6144415_3210.html"},"headline":"L\u2019Azerba\u00efdjan lib\u00e8re dix-sept prisonniers de guerre arm\u00e9niens, annonce Nikol Pachinian, sur fond d\u2019accalmie","dateCreated":"2022-10-05T00:49:00+02:00","datePublished":"2022-10-05T00:49:00+02:00","dateModified":"2022-10-05T08:26:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arm\u00e9nie"],"keywords":["Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan","International","Europe","Arm\u00e9nie"],"description":"En septembre, au moins 286\u00a0personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans des affrontements. Une tr\u00eave n\u00e9goci\u00e9e par les Etats-Unis a mis fin aux pires combats entre les deux voisins du Caucase depuis leur guerre de 2020.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/22/462/0/4488/2244/1342/671/60/0/5a29be2_cddb6a8b0d384382bc52a13121949d95-cddb6a8b0d384382bc52a13121949d95-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arm\u00e9nie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/armenie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-19">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Londres a fait de la question de l’immigration une priorité depuis le Brexit et dit vouloir réduire le nombre de migrants que le pays prend en charge.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Le Royaume-Uni veut empêcher les demandes d’asile des migrants qui traversent la Manche      Londres a fait de la question de l’immigration une priorité depuis le Brexit et dit vouloir réduire le nombre de migrants que le pays prend en charge.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 21h52    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Suella Braverman, lors du congrès annuel du Parti conservateur, à Birmingham, en Angleterre, le 4 octobre 2022.  PAUL ELLIS / AFP                 Le gouvernement britannique veut empêcher les migrants qui ont traversé la Manche d’effectuer une demande d’asile au Royaume-Uni, a déclaré la ministre de l’intérieur, Suella Braverman, mardi 4 octobre. Une annonce immédiatement dénoncée par les associations de réfugiés comme une violation des conventions internationales.            « Si vous entrez illégalement au Royaume-Uni en provenance d’un pays sûr, vous devez rapidement être renvoyé dans votre pays d’origine ou relocalisé au Rwanda, où votre demande d’asile sera considérée », a déclaré la ministre ultra-conservatrice, ovationnée lors du congrès du Parti conservateur, à Birmingham (centre de l’Angleterre).                 Londres a fait de la question de l’immigration une priorité depuis le Brexit et dit vouloir réduire le nombre de migrants que le pays prend en charge. Suella Braverman a affirmé qu’il y avait « trop de demandeurs d’asile qui abusent du système » et qui ne servent pas « les besoins de l’économie ».            Plus de 33 500 personnes ont effectué depuis le début de l’année la dangereuse traversée de la Manche, l’une des voies maritimes les plus fréquentées au monde. Ce chiffre ne cesse d’augmenter depuis 2018 malgré les promesses des gouvernements conservateurs successifs.                             Lire aussi :  Immigration au Royaume-Uni : les arrivées de migrants albanais en bateau par la Manche en forte augmentation                   Un projet « barbare, mensonger et inutile »            Les annonces de Mme Braverman ont été dénoncées à l’unisson par les organisations de défense des droits des migrants, qui estiment qu’elles relèvent de la distraction, au moment où les Britanniques, majoritairement favorables à l’accueil des migrants selon les sondages, s’inquiètent d’abord de la crise du coût de la vie.                Selon les chiffres du ministère de l’intérieur britannique, 94 % des quelque 50 000 migrants arrivés au Royaume-Uni après avoir traversé la Manche sur des embarcations de fortune entre janvier 2018 et juin 2022 ont demandé l’asile ; et 86 % de ceux qui ont, depuis, vu leur demande considérée ont obtenu l’asile.            La fondatrice de Care4Calais, Clare Mosley, a critiqué un projet « barbare, mensonger et inutile » et a dénoncé la « fausse » rhétorique du gouvernement sur le sujet. Le Refugee Council a affirmé que ces annonces allaient à l’encontre de la convention des Nations unies sur les réfugiés, qui dispose qu’un migrant ne peut pas être pénalisé dans sa demande d’asile en raison de la façon dont il est entré dans le pays où il fait sa demande.            Dans le cadre de sa lutte contre l’immigration, le gouvernement avait annoncé au printemps qu’il déporterait au Rwanda certains demandeurs d’asile. Cette politique a pour l’instant été bloquée par la Cour européenne des droits de l’homme, ce qu’a regretté Suella Braverman, appelant le Royaume-Uni à « reprendre le contrôle » face à « un tribunal étranger qui met en danger notre souveraineté ».                La ministre a aussi dénoncé ce qu’elle a qualifié d’« abus » de migrants se faisant passer pour des victimes « d’esclavage moderne » – des propos là aussi qualifiés de mensongers par les ONG.            Par ailleurs, dans un autre volet de son portefeuille ministériel, elle s’en est prise aux manifestants écologistes des groupes Just Stop Oil et Extinction Rebellion qui bloquent régulièrement la circulation pour protester contre la politique climatique du gouvernement :            « La police doit avoir tous les pouvoirs nécessaires pour stopper ces manifestants qui utilisent des techniques de guérilla et déclenchent le chaos. »                             Lire aussi :  Immigration vers le Royaume-Uni : 1 295 traversées de la Manche lundi, plus de 22 000 depuis le début de l’année                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/04/le-royaume-uni-veut-empecher-les-demandes-d-asile-des-migrants-qui-traversent-la-manche_6144404_3210.html"},"headline":"Le Royaume-Uni veut emp\u00eacher les demandes d\u2019asile des migrants qui traversent la Manche","dateCreated":"2022-10-04T21:52:58+02:00","datePublished":"2022-10-04T21:52:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Londres a fait de la question de l\u2019immigration une priorit\u00e9 depuis le Brexit et dit vouloir r\u00e9duire le nombre de migrants que le pays prend en charge.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/323/0/3883/1941/1342/671/60/0/4e1cbfa_5369142-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-20">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Le ministère de la défense russe a montré des cartes faisant état du repli de son armée : un grand nombre de localités sur la rive occidentale du fleuve Dniepr, dont Doudtchany, tout comme la quasi-totalité de la rive orientale de l’Oskil, près de Kharkiv, ont été perdues.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 223ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret, Pierre Bouvier et Anna Villechenon      Image de couverture :  Des soldats ukrainiens nettoient un obusier ukrainien D-30 près de Siversk, dans la région de Donetsk, le 1er octobre 2022.   INNA VARENYTSIA/AP          Les forces russes sont en difficulté dans le nord de la région de Kherson, dans le sud de l’Ukraine, où l’armée ukrainienne mène une contre-offensive depuis plusieurs semaines, selon des représentants de l’occupation russe et des blogueurs spécialisés qui suivent les mouvements militaires. Le ministère de la défense russe a même montré des cartes militaires faisant état du repli de son armée. Les autorités ukrainiennes n’ont pas donné à ce stade d’informations précises sur les opérations en cours dans la région de Kherson.Les Etats-Unis vont envoyer pour 625 millions de dollars d’aide militaire supplémentaire. Ils se sont engagés à poursuivre leur soutien en fournissant une aide militaire supplémentaire qui comprend des armes et des équipements supplémentaires, en particulier des Himars, des systèmes d’artillerie et des munitions, ainsi que des véhicules blindés.Plusieurs missiles ont frappé Kharkiv dans la nuit, endommageant ses infrastructures et provoquant des coupures de courant. Le gouverneur de la région administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a précisé sur Telegram qu’une personne avait été tuée et qu’au moins deux autres, dont une fillette de 9 ans, avaient été blessées.Le Conseil de la Fédération, la chambre haute du Parlement russe, a approuvé mardi à l’unanimité le rattachement à la Russie des quatre régions administratives ukrainiennes occupées dont le président russe, Vladimir Poutine, avait approuvé vendredi l’annexion.Plus de 200 000 personnes ont été appelées au service militaire depuis que la Russie a annoncé une mobilisation partielle il y a deux semaines, selon le ministre de la défense russe, Sergueï Choïgou.Le président biélorusse reconnaît son soutien à la guerre de la Russie. Alexandre Loukachenko a déclaré que la participation de son pays se limitait à empêcher le conflit de s’étendre à la Biélorussie, à protéger des attaques les troupes russes déployées dans son pays et à leur prodiguer des soins médicaux.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. D’Izioum à Lyman, comment la contre-offensive de Kiev a déstabilisé l’armée russe dans l’Est         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Analyse. Sur la guerre en Ukraine, le RN critique toujours l’Europe         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine         Récit. Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                          Ce qu’il faut savoir en ce 223ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-04T19:57:19+00:00","coverageEndTime":"2022-10-05T07:57:19+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson et Kharkiv conf...","description":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a montr\u00e9 des cartes faisant \u00e9tat du repli de son arm\u00e9e\u00a0: un grand nombre de localit\u00e9s sur la rive occidentale du fleuve Dniepr, dont Doudtchany, tout comme la quasi-totalit\u00e9 de la rive orientale de l\u2019Oskil, pr\u00e8s de Kharkiv, ont \u00e9t\u00e9 perdues.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret, Pierre Bouvier et Anna Villechenon"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : le retrait de l’armée russe dans les régions de Kherson et Kharkiv confirmé par des cartes diffusées par Moscou","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a montr\u00e9 des cartes faisant \u00e9tat du repli de son arm\u00e9e\u00a0: un grand nombre de localit\u00e9s sur la rive occidentale du fleuve Dniepr, dont Doudtchany, tout comme la quasi-totalit\u00e9 de la rive orientale de l\u2019Oskil, pr\u00e8s de Kharkiv, ont \u00e9t\u00e9 perdues.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0/0/4240/2832/1342/896/3/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret, Pierre Bouvier et Anna Villechenon"
,"startDate":"2022-10-04T19:57:19+00:00"
,"endDate":"2022-10-05T07:57:19+00:00"
  Prochain live sur ce lien      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Merci d\u2019avoir suivi ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-05T04:10:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#676319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-05T02:24:03+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis transporteront mercredi 5\u00a0octobre une cosmonaute russe vers la Station spatiale internationale \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e de l\u2019entreprise SpaceX, une mission qui rev\u00eat un caract\u00e8re hautement symbolique en pleine guerre en Ukraine. Anna Kikina, seule femme cosmonaute russe actuellement en service actif, fait partie de l\u2019\u00e9quipage Crew-5, \u00e9galement compos\u00e9 de deux Am\u00e9ricains et d\u2019un Japonais. Il s\u2019agit de la cinqui\u00e8me mission r\u00e9guli\u00e8re vers la Station spatiale (ISS) assur\u00e9e par SpaceX pour le compte de la Nasa.          Le d\u00e9collage est pr\u00e9vu \u00e0 midi mercredi depuis le centre spatial Kennedy, en Floride, o\u00f9 la m\u00e9t\u00e9o s\u2019annonce cl\u00e9mente. Il y a deux semaines, un Am\u00e9ricain avait pour sa part d\u00e9coll\u00e9 \u00e0 bord d\u2019une fus\u00e9e russe Soyouz vers l\u2019ISS.          Ce programme d\u2019\u00e9change d\u2019astronautes, pr\u00e9vu de longue date, a \u00e9t\u00e9 maintenu malgr\u00e9 les tr\u00e8s fortes tensions entre les deux pays depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou en f\u00e9vrier. Assurer le fonctionnement de l\u2019ISS est ainsi devenu l\u2019un des tr\u00e8s rares sujets de coop\u00e9ration entre les Etats-Unis et la Russie. Transporter le citoyen d\u2019une autre nation est \u00ab\u00a0une \u00e9norme responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse fin septembre Kathy Lueders, administratrice associ\u00e9e \u00e0 la Nasa.          Interrog\u00e9e sur les rapports entretenus actuellement avec l\u2019agence spatiale russe Roscomos, elle a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Sur le plan op\u00e9rationnel, nous avons vraiment appr\u00e9ci\u00e9 la constance de la relation, m\u00eame durant une p\u00e9riode tr\u00e8s difficile sur le plan g\u00e9opolitique.\u00a0\u00bb Le responsable de l\u2019ISS \u00e0 la Nasa, Joel Montalbano, a lui aussi vant\u00e9 le \u00ab\u00a0soutien excellent de Roscosmos\u00a0\u00bb pour ces vols conjoints.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En pleine guerre en Ukraine, les Etats-Unis emm\u00e8nent une cosmonaute russe dans l\u2019ISS","dateModified":"2022-10-05T02:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#676317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-05T00:49:25+00:00","articleBody":"     Les man\u0153uvres des troupes de Kiev continuent de monter en cadence et bousculent les forces russes simultan\u00e9ment sur plusieurs portions de la ligne de front.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev","dateModified":"2022-10-05T00:49:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#676314","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-05T00:41:05+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a revendiqu\u00e9 mardi 4 octobre au soir des avanc\u00e9es\u00a0\u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb\u00a0de son arm\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine, \u00e9voquant des\u00a0\u00ab\u00a0dizaines\u00a0\u00bb\u00a0de localit\u00e9s reprises et remerciant Joe Biden pour le\u00a0\u00ab\u00a0soutien militaire continu\u00a0\u00bb\u00a0des Etats-Unis, d\u00e9terminante dans cette grande contre-offensive de Kiev.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9alise des avanc\u00e9es\u00a0\u00ab\u00a0assez rapides et puissantes dans le sud de notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky dans son adresse quotidienne publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.\u00a0\u00ab\u00a0Des dizaines de localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es rien que cette semaine\u00a0\u00bb\u00a0dans les quatre r\u00e9gions annex\u00e9es en fin de semaine derni\u00e8re par la Russie, dit-il.          Il a aussi remerci\u00e9 son homologue Joe Biden pour le\u00a0\u00ab\u00a0soutien militaire et financier continu\u00a0\u00bb\u00a0des Etats-Unis face \u00e0 l\u2019invasion russe lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique, apr\u00e8s l\u2019annonce par Washington d\u2019un nouvel envoi d\u2019armes \u00e0 Kiev, notamment quatre nouveaux syst\u00e8mes de lance-roquettes Himars, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s par les Ukrainiens.          Le nouveau volet d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine comporte aussi 32 canons Howitzer, des dizaines de milliers de munitions l\u00e9g\u00e8res et de munitions d\u2019artillerie, des syst\u00e8mes de mines, et 200 v\u00e9hicules blind\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky revendique des avanc\u00e9es \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb et remercie Biden","dateModified":"2022-10-05T00:41:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#676246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T20:44:01+00:00","articleBody":"     L\u2019annexion de territoires ukrainiens par la Russie ne fera qu\u2019exacerber les violations des droits humains commises par Moscou et les \u00ab\u00a0souffrances et la d\u00e9vastation indicibles\u00a0\u00bb inflig\u00e9es aux Ukrainiens, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019ONU mardi. Christian Salazar Volkmann, qui pr\u00e9sentait un rapport sur la situation des droits humains en Ukraine au Conseil des droits de l\u2019homme \u00e0 Gen\u00e8ve, a soulign\u00e9 que le Haut-Commissariat des Nations unies aux droits de l\u2019homme avait les preuves d\u2019\u00ab\u00a0une s\u00e9rie de violations des droits \u00e0 la vie, \u00e0 la libert\u00e9 et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb.          L\u2019invasion de l\u2019Ukraine par les forces arm\u00e9es russes \u00ab\u00a0a entra\u00een\u00e9 une situation d\u00e9sastreuse des droits humains dans toute l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a not\u00e9 le responsable des op\u00e9rations du Haut-Commissariat sur le terrain, insistant\u00a0:           Le peuple ukrainien a connu des souffrances et une destruction indicibles, car le conflit arm\u00e9 a entra\u00een\u00e9 un large \u00e9ventail de violations des droits humains et du droit international humanitaire affectant \u00e0 la fois les civils et les combattants.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine a provoqu\u00e9 \u00ab\u00a0une s\u00e9rie de violations des droits \u00e0 la vie, \u00e0 la lib...","dateModified":"2022-10-04T21:09:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T20:28:07+00:00","articleBody":"     Comment mesurer l\u2019incidence d\u2019une guerre sur l\u2019activit\u00e9 d\u2019un pays, alors m\u00eame que la collecte des donn\u00e9es devient partiellement impossible\u00a0? \u00ab\u00a0Lorsqu\u2019une partie du territoire tombe aux mains de l\u2019ennemi, les entreprises et les citoyens locaux cessent de remonter des informations \u00e0 l\u2019organisme statistique, m\u00eame si leur vie \u00e9conomique se poursuit\u00a0\u00bb, r\u00e9sument les \u00e9conomistes Oleksiy Blinov et Simeon Djankov dans une note sur le sujet, r\u00e9dig\u00e9e pour le Centre for Economic Policy Research, un centre de recherche londonien.          Dans de nouvelles pr\u00e9visions pour l\u2019Europe et l\u2019Asie centrale, publi\u00e9es mardi, les experts de la Banque mondiale avancent, malgr\u00e9 tout, une estimation\u00a0: selon eux, le produit int\u00e9rieur brut de l\u2019Ukraine devrait reculer de 35\u00a0% en\u00a02022. Ce chiffre est proche de celui d\u00e9voil\u00e9 le 28\u00a0septembre par la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (30\u00a0%). Pour 2023, les pr\u00e9visions sont plus incertaines encore, parce que nul ne sait comment le conflit \u00e9voluera.          La Banque mondiale \u00e9met tout de m\u00eame l\u2019hypoth\u00e8se d\u2019une hausse de 3,3\u00a0% \u2013 un rebond essentiellement technique, apr\u00e8s l\u2019effondrement de 2022. L\u2019institution insiste cependant sur un point plus inqui\u00e9tant encore\u00a0: la guerre aura des r\u00e9percussions de long terme d\u2019une ampleur consid\u00e9rable, et difficile \u00e0 estimer, sur la croissance et l\u2019\u00e9conomie du pays.             Lire le d\u00e9cryptage\u00a0:     Destructions, pertes humaines, r\u00e9fugi\u00e9s\u2026 la guerre laissera de profondes cicatrices sur l\u2019\u00e9conomie ukrainienne                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019invasion russe aura des cons\u00e9quences de long terme tr\u00e8s lourdes sur l\u2019\u00e9conomie et la croissance u...","dateModified":"2022-10-04T21:04:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#676243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T20:15:03+00:00","articleBody":"     La Fondation anticorruption, la FBK, organisation de l\u2019opposant emprisonn\u00e9 Alexe\u00ef Navalny, va rouvrir ses bureaux en Russie pour lutter contre \u00ab\u00a0la mobilisation et la guerre\u00a0\u00bb en Ukraine, ont annonc\u00e9 mardi ses repr\u00e9sentants. \u00ab\u00a0Il est temps pour nous de restaurer notre r\u00e9seau pour lutter contre la mobilisation et la guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Ivan Jdanov, l\u2019un des compagnons de lutte de M.\u00a0Navalny, dans une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.          Cette annonce survient alors que l\u2019opposition russe a \u00e9t\u00e9 lamin\u00e9e depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive des troupes de Moscou en Ukraine. Les derniers grands d\u00e9tracteurs du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, ont \u00e9migr\u00e9 ou ont \u00e9t\u00e9 jet\u00e9s en prison. A la fin de juin, les organisations d\u2019Alexe\u00ef Navalny avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9es comme \u00ab\u00a0extr\u00e9mistes\u00a0\u00bb par la justice russe, apr\u00e8s des mois de r\u00e9pression accrue contre ses partisans. Cette d\u00e9cision, prise apr\u00e8s plus de trois mois d\u2019offensive russe en Ukraine, pla\u00e7ait de facto les employ\u00e9s, les b\u00e9n\u00e9voles et des milliers de sympathisants \u00e0 travers la Russie sous la menace de poursuites l\u00e9gales et d\u2019incarc\u00e9ration.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019organisation de l\u2019opposant Navalny va rouvrir ses bureaux r\u00e9gionaux en Russie","dateModified":"2022-10-04T20:55:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#676197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T20:04:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la banque centrale ukrainienne, Kyrylo Chevtchenko, a annonc\u00e9 mardi sa d\u00e9mission pour des raisons de \u00ab\u00a0sant\u00e9\u00a0\u00bb, plus de sept mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0J\u2019ai adress\u00e9 au pr\u00e9sident la demande d\u2019accepter ma d\u00e9mission\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit, en pr\u00e9cisant que c\u2019\u00e9tait une \u00ab\u00a0d\u00e9cision difficile\u00a0\u00bb prise pour des \u00ab\u00a0raisons li\u00e9es \u00e0 [sa] sant\u00e9\u00a0\u00bb.          Tout remaniement \u00e0 la t\u00eate de la banque centrale ukrainienne est g\u00e9n\u00e9ralement suivi de pr\u00e8s par des bailleurs de fonds occidentaux, dont l\u2019aide financi\u00e8re est cruciale pour maintenir \u00e0 flot l\u2019\u00e9conomie ukrainienne, lourdement frapp\u00e9e par la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident de la banque centrale ukrainienne annonce sa d\u00e9mission","dateModified":"2022-10-04T20:36:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#676200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T19:53:27+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a revendiqu\u00e9 mardi des avanc\u00e9es \u00ab\u00a0assez rapides et puissantes dans le sud\u00a0\u00bb du pays, faisant \u00e9tat de \u00ab\u00a0dizaines\u00a0\u00bb de localit\u00e9s reprises \u00ab\u00a0uniquement cette semaine\u00a0\u00bb dans les quatre r\u00e9gions annex\u00e9es en fin de semaine derni\u00e8re par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky revendique des avanc\u00e9es \u00ab\u00a0puissantes\u00a0\u00bb de son arm\u00e9e dans le Sud","dateModified":"2022-10-04T20:04:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#676195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T19:38:39+00:00","articleBody":"     Un mois apr\u00e8s des critiques de Kiev envers New Delhi, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a salu\u00e9 le \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb de l\u2019Inde \u00e0 l\u2019Ukraine face \u00e0 l\u2019invasion russe lors d\u2019une rare conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec le premier ministre indien, Narendra Modi.          M.\u00a0Zelensky a \u00ab\u00a0remerci\u00e9 Narendra Modi pour le soutien indien sur la souverainet\u00e9 et l\u2019int\u00e9grit\u00e9 territoriale de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne dans un communiqu\u00e9. Il a aussi soulign\u00e9 l\u2019importance de la r\u00e9cente d\u00e9claration de M.\u00a0Modi, qui a pris position contre cette guerre lors d\u2019un entretien avec Vladimir Poutine \u00e0 la mi-septembre \u2013 il lui avait alors dit\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019heure n\u2019est pas \u00e0 la guerre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky salue le \u00ab\u00a0soutien\u00a0\u00bb de l\u2019Inde","dateModified":"2022-10-04T20:03:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#676156","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T19:28:58+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous sommes au courant de l\u2019annonce par la Russie d\u2019un autre simulacre de justice qui sera impos\u00e9 \u00e0 Brittney Griner\u00a0\u00bb, star du basket f\u00e9minin condamn\u00e9e \u00e0 une lourde peine de prison par la justice russe, a dit mardi la porte-parole de la Maison Blanche. \u00ab\u00a0Elle devrait \u00eatre imm\u00e9diatement remise en libert\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Karine Jean-Pierre lors de sa conf\u00e9rence de presse quotidienne.          Brittney Griner, condamn\u00e9e en Russie \u00e0 neuf ans de prison pour trafic de cannabis, a fait appel de sa condamnation, et cet appel sera examin\u00e9 le 25\u00a0octobre par un tribunal russe. Consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019une des meilleures joueuses de basket au monde, Brittney Griner, 31\u00a0ans, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e en f\u00e9vrier \u00e0 Moscou en possession d\u2019une vapoteuse contenant du liquide \u00e0 base de cannabis.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Basketteuse am\u00e9ricaine d\u00e9tenue en Russie\u00a0: Washington d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0simulacre\u00a0\u00bb avant une audience en...","dateModified":"2022-10-04T20:00:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#676129","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T19:17:53+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s l\u2019annonce par Washington d\u2019un nouvel envoi d\u2019armes \u00e0 Kiev, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a remerci\u00e9 mardi Joe Biden pour le \u00ab\u00a0soutien militaire et financier continu\u00a0\u00bb des Etats-Unis face \u00e0 l\u2019invasion russe lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique.          Lors de cet entretien, M.\u00a0Biden a annonc\u00e9 un nouvel envoi am\u00e9ricain d\u2019\u00e9quipements militaires dont, en particulier, quatre nouveaux syst\u00e8mes de lance-roquettes Himars, tr\u00e8s appr\u00e9ci\u00e9s par les Ukrainiens, ont annonc\u00e9 plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e les autorit\u00e9s am\u00e9ricaines.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky remercie Joe Biden pour \u00ab\u00a0le soutien militaire continu\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-04T19:59:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#676067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T18:58:47+00:00","articleBody":"     Rafael Mariano Grossi, le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), \u00ab\u00a0se rendra \u00e0 Kiev puis \u00e0 Moscou cette semaine\u00a0\u00bb afin de discuter de la mise en place d\u2019une zone de protection autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, selon un communiqu\u00e9 publi\u00e9 mardi soir. Rafael Mariano Grossi va \u00ab\u00a0poursuivre les consultations\u00a0\u00bb pour \u00e9tablir un tel dispositif \u00ab\u00a0d\u00e8s que possible\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, sans pr\u00e9ciser quand il est attendu dans les deux pays bellig\u00e9rants.          Le directeur de la centrale de Zaporijia, Ihor Mourachov, avait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 vendredi par la Russie et d\u00e9tenu pendant plus de deux jours. \u00ab\u00a0Il est d\u00e9sormais avec sa famille (\u2026) et ne reprendra pas ses fonctions\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019AIEA. \u00ab\u00a0On ne sait pas encore qui va le remplacer\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019agence.          Les frappes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es et les explosions de mines \u00e0 proximit\u00e9 du site ont fait resurgir le spectre d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire majeure similaire \u00e0 celle de Tchernobyl, qui eut lieu en\u00a01986. Si Kiev pr\u00e9conise une zone d\u00e9militaris\u00e9e, M.\u00a0Grossi avait appel\u00e9 en septembre \u00e0 \u00ab\u00a0maintenir les choses simplement\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il faut que l\u2019Ukraine et la Russie se mettent d\u2019accord sur le principe tr\u00e8s simple de ne pas attaquer ou bombarder la centrale (\u2026), il faut l\u2019engagement qu\u2019aucune action militaire ne visera la centrale et ses environs\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 le chef de l\u2019instance onusienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zaporijia\u00a0: le chef de l\u2019AIEA va se rendre \u00e0 Kiev et \u00e0 Moscou pour discuter de la mise en place d\u2019u...","dateModified":"2022-10-04T19:57:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#676035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T18:51:07+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nA-t-on des informations sur les ukrainiens qui ont \u00e9t\u00e9 \"\u00e9vacu\u00e9s\" par les russes vers la Russie ?     curieux         Bonjour curieux,          La Russie a d\u00e9port\u00e9 entre 900\u00a0000 et 1,6\u00a0million d\u2019Ukrainiens, a d\u00e9clar\u00e9 Michele Taylor, la repr\u00e9sentante des Etats-Unis au Conseil des droits de l\u2019homme des Nations unies. L\u2019ONG Human Rights Watch a publi\u00e9 un rapport sur le transfert forc\u00e9 de citoyens ukrainiens vers la Russie.          Dans une tribune au Monde, un collectif d\u2019intellectuels et de p\u00e9dopsychiatres \u00e9crivait, au d\u00e9but d\u2019ao\u00fbt, que \u00ab\u00a0le d\u00e9placement forc\u00e9 de mineurs en Russie participe du projet de Vladimir Poutine d\u2019\u00e9radiquer l\u2019identit\u00e9 et la nation ukrainiennes\u00a0\u00bb.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0D\u00e9porter des enfants ukrainiens et les \u201crussifier\u201d, c\u2019est amputer l\u2019avenir de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb              Selon Radio Free Europe\/Radio Liberty, des centaines de personnes arriv\u00e9es \u00e0 Astana \u2013 la capitale du Kazakhstan \u2013 en provenance de Crim\u00e9e via la Russie se sont rassembl\u00e9es devant l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Kazakhstan.\u00a0Beaucoup d\u2019entre elles envisagent d\u2019obtenir des passeports internationaux afin de rejoindre des pays tiers et fuir la mobilisation.                                         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson et Kharkiv conf...","dateModified":"2022-10-04T19:29:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#676004","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T18:37:55+00:00","articleBody":"     L\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU se r\u00e9unira une nouvelle fois, en urgence, lundi 10\u00a0octobre, \u00e0 partir de 15\u00a0heures (21\u00a0heures \u00e0 Paris), \u00e0 la demande de l\u2019Ukraine et de l\u2019Albanie, pour \u00e9voquer la situation en Ukraine, a annonc\u00e9 Paulina Kubiak, sa porte-parole.          Lors de cette session pr\u00e9vue sans date de fin, l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, qui rassemble les 193\u00a0Etats membres de l\u2019ONU, devrait examiner une r\u00e9solution actuellement en pr\u00e9paration concernant les annexions en Ukraine, apr\u00e8s le veto russe lors d\u2019une r\u00e9union du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sur cette question.          Vendredi dernier, la Russie avait sans surprise bloqu\u00e9 l\u2019adoption d\u2019une r\u00e9solution du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 condamnant son annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes. Outre le veto russe, quatre pays s\u2019\u00e9taient abstenus (la Chine, l\u2019Inde, le Br\u00e9sil et le Gabon).          Le projet de r\u00e9solution, pr\u00e9par\u00e9 par les Etats-Unis et l\u2019Albanie, appelait tous les Etats et autres organisations \u00ab\u00a0\u00e0 ne pas reconna\u00eetre une pseudo-annexion\u00a0\u00bb des quatre r\u00e9gions et exigeait le retrait des troupes russes \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement, compl\u00e8tement et sans conditions\u00a0\u00bb. Les Am\u00e9ricains avaient, d\u00e8s avant le vote, promis que si la Russie utilisait son veto le sujet irait \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, o\u00f9 chaque pays a une voix, sans droit de veto.          Un nouveau projet de texte est ainsi en cours de r\u00e9daction par l\u2019Union europ\u00e9enne, en coop\u00e9ration avec l\u2019Ukraine et d\u2019autres pays, a pr\u00e9cis\u00e9 l\u2019une des sources diplomatiques. Le vote sur cette future r\u00e9solution permettra d\u2019\u00e9valuer plus pr\u00e9cis\u00e9ment le degr\u00e9 d\u2019isolement de la Russie, alors que certains pays en d\u00e9veloppement s\u2019agacent que l\u2019Occident concentre toute son attention sur l\u2019Ukraine.          Au printemps, l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale avait vot\u00e9 trois r\u00e9solutions concernant l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie\u00a0; la troisi\u00e8me, \u00e0 la fin d\u2019avril, traduisait un effritement de l\u2019unit\u00e9 internationale face \u00e0 Moscou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9union d\u2019urgence de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU lundi apr\u00e8s les annexions de quatre r\u00e9gions...","dateModified":"2022-10-04T19:24:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T18:17:04+00:00","articleBody":"     Le recul de l\u2019arm\u00e9e n\u2019est pas qu\u2019une rumeur colport\u00e9e sur Telegram. Dans son compte rendu de mardi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a montr\u00e9 des cartes militaires faisant \u00e9tat du repli des forces russes. Si la vid\u00e9o ne fait pas explicitement mention d\u2019un retrait de l\u2019arm\u00e9e, les cartes utilis\u00e9es pour situer les sites vis\u00e9s par les frappes a\u00e9riennes de l\u2019aviation russe montrent que la pr\u00e9sence de cette derni\u00e8re s\u2019est r\u00e9tr\u00e9cie par rapport \u00e0 la veille.          Compar\u00e9es \u00e0 celles de lundi, les cartes d\u2019aujourd\u2019hui montrent que les forces russes ont quitt\u00e9 un grand nombre de localit\u00e9s dans le nord la r\u00e9gion de Kherson, dont Doudtchany, sur la rive occidentale du Dniepr, alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne m\u00e8ne dans cette r\u00e9gion une contre-offensive. La carte montrant la r\u00e9gion de Kharkiv, dans le nord-est du pays, montre aussi que les Russes ont quitt\u00e9 la quasi-totalit\u00e9 de la rive orientale de l\u2019Oskil, derni\u00e8re zone de la r\u00e9gion qu\u2019ils contr\u00f4laient encore, les troupes de Moscou ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9faites l\u00e0 aussi par une contre-offensive ukrainienne men\u00e9e depuis plusieurs semaines. L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas pour autant annonc\u00e9 de retrait ni comment\u00e9 ce recul visible sur les cartes.          Le 11\u00a0septembre d\u00e9j\u00e0, la diffusion d\u2019images de cartes militaires dans le briefing de l\u2019arm\u00e9e russe avait confirm\u00e9 l\u2019ampleur du recul russe dans la r\u00e9gion de Kharkiv.               Les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont pas donn\u00e9 \u00e0 ce stade d\u2019informations pr\u00e9cises sur les op\u00e9rations en cours dans la r\u00e9gion de Kherson. L\u2019\u00e9tat-major ukrainien s\u2019est born\u00e9 \u00e0 dire dans un communiqu\u00e9 que dans le Sud \u00ab\u00a0l\u2019ennemi est d\u00e9moralis\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils abandonnent leurs positions et se retirent \u00e0 une distance s\u00fbre, d\u00e9truisent leurs stocks de munitions, tentent de d\u00e9truire les ponts\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Facebook. Un vice-ministre ukrainien de l\u2019int\u00e9rieur, Evgu\u00e9ni Enine, a lui fait \u00e9tat de 50 localit\u00e9s lib\u00e9r\u00e9es dans la r\u00e9gion de Kherson sans pr\u00e9ciser depuis quand et o\u00f9, alors que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne gagne du terrain depuis plusieurs semaines.                  Lire aussi :     Au sud de Mykola\u00efv, une unit\u00e9 dans la guerre de position\u00a0: \u00ab\u00a0On a commenc\u00e9 \u00e0 4 km de distance, puis 3 km, puis, 2 km, 1,5 km\u00a0\u00bb                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les cartes de l\u2019arm\u00e9e russe t\u00e9moignent de l\u2019ampleur de leur retraite","dateModified":"2022-10-04T18:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T17:19:54+00:00","articleBody":"    Bonsoir,\r\nEncore une question, sans doute idiote, sur l\u2019arme nucl\u00e9aire. Si une attaque \u00e9tait lanc\u00e9e contre l\u2019Ukraine, la Russie recevrait des radiations, non ?    Anne         Bonjour Anne,          Cela d\u00e9pend de la localisation de la cible, de la puissance de l\u2019arme, de la direction du vent\u2026 L\u2019Institut de radioprotection et de s\u00fbret\u00e9 nucl\u00e9aire (IRSN) a mod\u00e9lis\u00e9 le d\u00e9placement du nuage radioactif au-dessus de l\u2019Europe entre le 26\u00a0avril et le 10\u00a0mai\u00a01986, mais apr\u00e8s l\u2019accident de Tchernobyl.          Par ailleurs, le site Nukemap permet de visualiser les effets qu\u2019aurait une attaque\u00a0nucl\u00e9aire sur une ville donn\u00e9e. Le site permet \u00e9galement de choisir\u00a0parmi une trentaine d\u2019armes, dont certaines sont toujours pr\u00e9sentes dans l\u2019arsenal nucl\u00e9aire des Etats qui en sont dot\u00e9s.                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson et Kharkiv conf...","dateModified":"2022-10-04T17:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T16:58:51+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Joe Biden et la vice-pr\u00e9sidente, Kamala Harris, se sont entretenus avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky\u00a0\u00bb, \u00e9crit la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9. Les Etats-Unis se sont engag\u00e9s \u00e0 poursuivre leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine en fournissant une aide militaire suppl\u00e9mentaire d\u2019un montant de 625\u00a0millions de dollars. Cette enveloppe comprend des armes et des \u00e9quipements suppl\u00e9mentaires, en particulier des Himars, des syst\u00e8mes d\u2019artillerie et des munitions, ainsi que des v\u00e9hicules blind\u00e9s.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington va envoyer en Ukraine pour 625\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire","dateModified":"2022-10-04T17:38:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T16:30:23+00:00","articleBody":"    Selon vous quelle sera la r\u00e9ponse concr\u00e8te de l'OTAN en cas d'utilisation d'armes nucl\u00e9aires en Ukraine?     FIOK         Bonjour FIOK,          Vendredi, Joe Biden\u00a0a r\u00e9pondu aux menaces de la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s ne se laisseront pas intimider.\u00a0\u00bb M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0ne nous effraiera pas\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9. Jake Sullivan, conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale, a rappel\u00e9 que les responsables am\u00e9ricains ont averti Moscou de \u00ab\u00a0cons\u00e9quences catastrophiques\u00a0\u00bb si le Kremlin utilisait des armes nucl\u00e9aires\u00a0: les radiations d\u2019une attaque nucl\u00e9aire en Ukraine atteindraient probablement les pays de l\u2019OTAN voisins, ce qui en ferait une attaque contre l\u2019Alliance atlantique.          Mardi, lors d\u2019une r\u00e9union de la premi\u00e8re commission de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, qui traite du d\u00e9sarmement et de la s\u00e9curit\u00e9 internationale, Konstantin Vorontsov, le chef adjoint du d\u00e9partement de la non-prolif\u00e9ration et du contr\u00f4le des armements du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, a fait une d\u00e9claration. Selon l\u2019agence TASS, il a entre autres dit que \u00ab\u00a0la Russie est pleinement attach\u00e9e \u00e0 la d\u00e9claration des dirigeants des \u201ccinq\u201d pays nucl\u00e9aires sur l\u2019inadmissibilit\u00e9 de d\u00e9clencher une guerre nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb\u2026 avant d\u2019accuser l\u2019OTAN, organisation men\u00e9e par les Etats-Unis, d\u2019\u00eatre responsable de l\u2019escalade actuelle.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson et Kharkiv conf...","dateModified":"2022-10-04T17:06:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675532","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T15:58:37+00:00","articleBody":"     Plus de 200\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e russe depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb dans le pays, le 21\u00a0septembre, pour combattre en Ukraine, a annonc\u00e9 mardi le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou. Mais combien de Russes ont quitt\u00e9 le pays\u00a0?          \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de deux semaines apr\u00e8s l\u2019annonce de la mobilisation partielle, environ 700\u00a0000 personnes ont quitt\u00e9 la Russie, dont 200\u00a0000 au Kazakhstan\u00a0\u00bb, \u00e9crit l\u2019\u00e9dition russe de Forbes. Cela \u00e9tant, la majorit\u00e9 d\u2019entre elles est partie avant la mobilisation. Au premier semestre 2022, 419\u00a0085 personnes ont quitt\u00e9 la Russie, soit plus du double qu\u2019au cours des six premiers mois de l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, a \u00e9crit\u00a0Rosstat, le service f\u00e9d\u00e9ral des statistiques de l\u2019Etat russe dans son rapport sur la situation socio-\u00e9conomique du pays. Depuis la fin de septembre, les Russes partent vers la G\u00e9orgie (53\u00a0000), le Kazakhstan (98\u00a0000), la Turquie ou la Finlande. Selon Frontex, 66\u00a0000 sont entr\u00e9s en Europe.                       Lire aussi :     Cent ans apr\u00e8s la r\u00e9volution bolchevique, le nouvel exode russe                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Environ 700\u00a0000 Russes ont quitt\u00e9 le pays depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-10-04T17:02:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T15:18:39+00:00","articleBody":"     Plus de 200\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e en deux semaines, selon le ministre de la d\u00e9fense russe.                Des recrues se pr\u00e9parent \u00e0 participer \u00e0 un entra\u00eenement militaire sur un champ de tir dans la r\u00e9gion de Krasnodar, dans le sud de la Russie, mardi 4\u00a0octobre 2022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0ca5a83_1664890520724-680717.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie","dateModified":"2022-10-04T15:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T15:09:18+00:00","articleBody":"     Dans un sondage publi\u00e9 lundi sur Twitter, le patron de Tesla et de SpaceX, Elon Musk, a propos\u00e9 que l\u2019Ukraine c\u00e8de d\u00e9finitivement la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie, que de nouveaux r\u00e9f\u00e9rendums soient organis\u00e9s sous les auspices de l\u2019ONU pour d\u00e9terminer le sort des territoires occup\u00e9s par la Russie et que l\u2019Ukraine accepte un \u00ab\u00a0statut neutre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Il est tr\u00e8s positif que quelqu\u2019un comme Elon Musk cherche une issue pacifique \u00e0 cette situation, a d\u00e9clar\u00e9 le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Compar\u00e9 \u00e0 de nombreux diplomates professionnels, Musk cherche encore des moyens de parvenir \u00e0 la paix. Et parvenir \u00e0 la paix sans remplir les conditions de la Russie est absolument impossible.\u00a0\u00bb          A 17\u00a0heures, mardi, le sondage publi\u00e9 par Elon Musk avait recueilli plus de 2,7\u00a0millions de votes, avec 59,3\u00a0% d\u2019opposants au plan. Dmitri Peskov a d\u00e9clar\u00e9 mardi que des \u00ab\u00a0bots\u00a0\u00bb \u2013 de faux comptes Twitter \u2013 \u00ab\u00a0participaient activement au vote\u00a0\u00bb, sans avancer d\u2019\u00e9l\u00e9ments en ce sens.          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9pondu par un sondage sur son compte Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Quel Elon Musk pr\u00e9f\u00e9rez-vous, celui qui soutient l\u2019Ukraine ou celui qui soutient la Russie\u00a0?\u00a0\u00bb A 17\u00a0heures, ce sondage avait recueilli 2,3\u00a0millions de votes, avec 79,1\u00a0% de \u00ab\u00a0soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin f\u00e9licite Elon Musk pour sa proposition de r\u00e8glement de la crise ukrainienne","dateModified":"2022-10-04T15:21:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675443","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T14:27:51+00:00","articleBody":"    Le succ\u00e8s des rumeurs sur la pr\u00e9paration d\u2019attaque nucl\u00e9aire, autre que les menaces du Kremlin, en parlant du sous-marins nucl\u00e9aires qui seraient \u00ab\u00a0\u00e9quip\u00e9 de missiles de l\u2019apocalypse\u00a0\u00bb dont les experts ont expliqu\u00e9s que ces derniers n\u2019\u00e9taient pas op\u00e9rationnels. Ou maintenant le \u00ab\u00a0train nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb dont vous venez de parler. Est ce qu\u2019on ne voit pas que la communication du Kremlin sur la peur fonctionne ? Cela risque t\u2019il de diminuer l\u2019implication des occidentaux \u00e0 l\u2019aide pour l\u2019Ukraine ?    Guillaume curieux          Bonjour Guillaume,          Il n\u2019est pas certain que le message de Moscou fasse peur aux dirigeants occidentaux. Lors d\u2019un d\u00e9bat sur l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Catherine Colonna, la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7aise, a d\u00e9nonc\u00e9 hier l\u2019attitude de la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Moscou a choisi la fuite en avant politique\u00a0\u00bb, mais aussi \u00ab\u00a0militaire, en annon\u00e7ant une mobilisation partielle de sa population\u00a0\u00bb et enfin \u00ab\u00a0rh\u00e9torique\u00a0\u00bb avec ses menaces de l\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire.          Vendredi 30\u00a0septembre, Joe Biden avait mis en garde Vladimir Poutine. \u00ab\u00a0L\u2019Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s sont tout \u00e0 fait pr\u00eats \u00e0 d\u00e9fendre chaque centim\u00e8tre du territoire de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9. R\u00e9pondant aux menaces, prof\u00e9r\u00e9es par le pr\u00e9sident russe et d\u2019autres responsables du pays, de faire usage de l\u2019arme nucl\u00e9aire pour d\u00e9fendre les nouveaux territoires ukrainiens annex\u00e9s, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a insist\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Am\u00e9rique et ses alli\u00e9s ne se laisseront pas intimider.\u00a0\u00bb M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0ne nous effraiera pas\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, qualifiant la c\u00e9r\u00e9monie de vendredi de \u00ab\u00a0num\u00e9ro bidon\u00a0\u00bb cens\u00e9 montrer la force du chef du Kremlin, mais qui illustrait au contraire, selon lui, \u00ab\u00a0qu\u2019il \u00e9tait en difficult\u00e9\u00a0\u00bb.          Le risque d\u2019utilisation de l\u2019arme nucl\u00e9aire par le pr\u00e9sident russe existe, mais il ne semble pas \u00ab\u00a0imminent\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le conseiller \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 nationale de la Maison Blanche, Jake Sullivan, vendredi. \u00ab\u00a0Il y a un risque, \u00e9tant donn\u00e9 la l\u00e9g\u00e8ret\u00e9 et l\u2019attitude guerri\u00e8re avec laquelle Poutine en parle et envisage cela, et de la m\u00eame mani\u00e8re nous avons \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clairs sur ce que seraient les cons\u00e9quences, a-t-il dit \u00e0 la presse. Nous ne voyons pr\u00e9sentement pas d\u2019indications d\u2019un usage imminent d\u2019armes nucl\u00e9aires.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson et Kharkiv conf...","dateModified":"2022-10-04T15:07:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T14:00:32+00:00","articleBody":"    Bonjour Live,\r\nL\u2019avanc\u00e9e dans le Sud est-elle plus marqu\u00e9e en direction de Kherson ou plus au nord-est vers la rive droite du Dniepr ?    Coyote84         Bonjour,          Comme l\u2019explique en allemand Julian R\u00f6pcke, du quotidien Bild\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019arm\u00e9e russe s\u2019est retir\u00e9e de la partie nord de la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson. De nombreuses villes sont de nouveau sous contr\u00f4le ukrainien. Il est actuellement difficile de savoir o\u00f9 se trouve le front. Kherson a \u00e9t\u00e9 annex\u00e9e par la Russie il y a \u00e0 peine quatre jours.\u00a0\u00bb                    La carte dans le tweet suivant est tir\u00e9e de la cha\u00eene Telegram russe Rybar\u00a0: elle est cens\u00e9e montrer l\u2019\u00e9volution des forces sur le terrain, \u00e0 15\u00a0heures, aujourd\u2019hui.          Sur le front est, il semble que les forces ukrainiennes approchent de l\u2019oblast de Louhansk, rapportait hier soir l\u2019Institute for the Study of War.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson et Kharkiv conf...","dateModified":"2022-10-04T15:50:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675375","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T13:42:58+00:00","articleBody":"    Bonjour ! Il y a un convoi d'armes nucl\u00e9aires en direction de l'Ukraine selon The Times ! Vous comptez en parler ou manger des sushis ?    Laura         Est-ce que vous avez des informations sur le \"train nucl\u00e9aire\" Russe qui serait en cours de d\u00e9ploiement \u00e0 la fronti\u00e8re de l'Ukraine?    Un chef de gare inquiet         Bonjour Laura et Chef de gare inquiet,          Apr\u00e8s deux cent vingt-trois jours de guerre, il faut prendre les titres de la presse anglaise avec un certain flegme. Le Times ou le Mirror parlent bien de \u00ab\u00a0train nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb. Dans son commentaire, Konrad Muzyka, analyste militaire install\u00e9 en Pologne, \u00e9crit que les v\u00e9hicules transport\u00e9s sur ce train appartiennent \u00e0 la 12e\u00a0direction principale du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, qui est charg\u00e9e des munitions nucl\u00e9aires, de leur stockage, de leur entretien, de leur transport et de leur distribution aux unit\u00e9s.          Dans le Times, Konrad Muzyka ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Cela signifie-t-il que cette vid\u00e9o montre les pr\u00e9paratifs d\u2019une attaque nucl\u00e9aire\u00a0? Pas vraiment. Il existe d\u2019autres explications, plus probables. 1) Cela pourrait \u00eatre une forme de signal \u00e0 l\u2019Occident que Moscou est entr\u00e9 dans une sorte d\u2019escalade. 2) Les forces strat\u00e9giques russes s\u2019entra\u00eenent [comme elles le font] g\u00e9n\u00e9ralement de mani\u00e8re intensive \u00e0 l\u2019automne. 3) La Russie pourrait mener un exercice de dissuasion strat\u00e9gique GROM (litt\u00e9ralement \u00ab\u00a0tonnerre\u00a0\u00bb qui consiste \u00e0 v\u00e9rifier l\u2019\u00e9tat de pr\u00e9paration des trois composantes de ses forces de dissuasion nucl\u00e9aire) en octobre, donc ce train pourrait \u00eatre le signal d\u2019une pr\u00e9paration pour cet exercice.\u00a0\u00bb                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson et Kharkiv conf...","dateModified":"2022-10-04T15:47:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T13:33:38+00:00","articleBody":"     Cette id\u00e9e nous hante. Bient\u00f4t, demain peut-\u00eatre, l\u2019Etat russe mettra nos amis devant un choix terrible\u00a0: aller \u00e0 la guerre ou en prison. Ces copains que nous connaissons parfois depuis l\u2019enfance (et dont nous avons chang\u00e9 les pr\u00e9noms pour les prot\u00e9ger) vivent dans des villes diff\u00e9rentes et exercent des m\u00e9tiers divers. Mais ils ont d\u00e9sormais en commun d\u2019attendre que frappe \u00e0 leur porte le commissaire militaire, avec dans ses mains l\u2019ordre de mobilisation, l\u2019invitation \u00e0 la guerre de Vladimir Poutine. Comment vivent-ils cela\u00a0?             Lire les t\u00e9moignages\u00a0:     Mobilis\u00e9s en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas envie de me conduire comme un peureux. J\u2019y vais pour l\u2019aventure\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les journalistes russes Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev, r\u00e9fugi\u00e9s en France, rapportent les r\u00e9a...","dateModified":"2022-10-04T13:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T13:04:56+00:00","articleBody":"     Dans cette ville du sud-est de l\u2019Ukraine proche de la ligne de front, de plus en plus de futures m\u00e8res font le trajet depuis les zones sous occupation russe.                Deux heures apr\u00e8s l\u2019accouchement, une femme et son nouveau-n\u00e9 dans un couloir de la maternit\u00e9 r\u00e9gionale de Zaporijia, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Lesya Mazur, m\u00e9decin anesth\u00e9siste, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une patiente lors d\u2019une s\u00e9ance de monitoring f\u0153tal, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des b\u00e9b\u00e9s naissent pr\u00e9matur\u00e9s \u00e0 cause du stress des bombardements russes sur la ville. Olena Schadnykh, m\u00e9decin, observe leur \u00e9tat de sant\u00e9, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Valentyn Khodak, m\u00e9decin en chef, dans une salle de consultation, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une soignante remplit des documents \u00e0 son bureau, install\u00e9 dans un couloir, le 25\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit :     A Zaporijia, une maternit\u00e9 face au front          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/3893cd4_1664888134825-25092022-l2710196.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Zaporijia, une maternit\u00e9 face au front","dateModified":"2022-10-04T13:42:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T12:47:08+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse, Alexandre Loukachenko, a d\u00e9clar\u00e9 que la participation de son pays se limitait \u00e0 emp\u00eacher le conflit de s\u2019\u00e9tendre \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, \u00e0 prot\u00e9ger les troupes russes d\u00e9ploy\u00e9es dans son pays contre les attaques et \u00e0 leur prodiguer des soins m\u00e9dicaux. \u00ab\u00a0Nous ne tuons personne. Nous n\u2019envoyons nos militaires nulle part. Nous ne violons pas nos engagements\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Loukachenko, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse publique Belta.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse reconna\u00eet son soutien \u00e0 la guerre de la Russie","dateModified":"2022-10-04T12:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675315","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T12:32:02+00:00","articleBody":"     Le Japon a ordonn\u00e9 \u00e0 un consul russe \u00e0 Sapporo de quitter le pays avant le 10\u00a0octobre en repr\u00e9sailles \u00e0 l\u2019expulsion du consul du Japon \u00e0 Vladivostok le mois dernier, a annonc\u00e9 mardi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. La d\u00e9cision du Japon intervient apr\u00e8s que l\u2019agence de s\u00e9curit\u00e9 russe FSB a d\u00e9clar\u00e9 en septembre qu\u2019elle avait arr\u00eat\u00e9 le consul japonais pour espionnage pr\u00e9sum\u00e9 et lui avait ordonn\u00e9 de quitter le pays. Selon Reuters, le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Takeo Mori, a convoqu\u00e9 l\u2019ambassadeur russe, Mikhail Galuzin, et l\u2019a inform\u00e9 de la d\u00e9cision du Japon. Le pays a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 le consul russe \u00e0 Sapporo persona non grata et a exig\u00e9 que le consul quitte le Japon dans les six\u00a0jours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Japon ordonne l\u2019expulsion du consul russe de Sapporo","dateModified":"2022-10-04T12:47:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675306","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T12:19:52+00:00","articleBody":"     Les forces russes sont en difficult\u00e9 dans le nord de la r\u00e9gion ukrainienne de Kherson, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e de Kiev m\u00e8ne une contre-offensive depuis plusieurs semaines, selon des repr\u00e9sentants de l\u2019occupation et des blogueurs sp\u00e9cialis\u00e9s qui suivent les mouvements militaires russes.          Le chef de l\u2019occupation russe de Kherson (Sud), Vladimir Saldo, a le premier admis sur Telegram une \u00ab\u00a0perc\u00e9e\u00a0\u00bb ukrainienne et notamment la perte du village de Doudtchany, avant d\u2019assurer que l\u2019aviation russe avait \u00ab\u00a0stopp\u00e9\u00a0\u00bb l\u2019avanc\u00e9e ukrainienne.          L\u2019avanc\u00e9e des forces ukrainiennes \u00ab\u00a0dans la zone de Doudtchany a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e (\u2026) il ne faut pas paniquer\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 ensuite l\u2019un de ses adjoints, Kirill Stremoussov, dans une vid\u00e9o diffus\u00e9e mardi sur son compte Telegram.          La cha\u00eene Telegram russe Rybar qui suit les mouvements des forces russes a, elle, relev\u00e9 que les Ukrainiens progressaient dans les zones de Arkhanhelske et Doudtchany afin de \u00ab\u00a0couper les approvisionnements du groupement russe se trouvant sur la rive droite du Dniepr\u00a0\u00bb.          De leur c\u00f4t\u00e9, les forces ukrainiennes gardent le silence sur leurs avanc\u00e9es dans le sud du pays. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est born\u00e9 \u00e0 dire dans son adresse du soir, lundi 3\u00a0octobre, que \u00ab\u00a0de nouvelles localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es dans plusieurs r\u00e9gions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0De plus en plus d\u2019occupants cherchent \u00e0 fuir, de plus en plus de pertes sont inflig\u00e9es \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ennemie\u00a0\u00bb, a-t-il encore dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La contre-offensive ukrainienne gagne du terrain dans le Sud","dateModified":"2022-10-04T12:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T12:16:17+00:00","articleBody":"     Olga Valeeva, Miss Crim\u00e9e 2022, a \u00e9t\u00e9 reconnue coupable, en compagnie d\u2019une amie, d\u2019avoir discr\u00e9dit\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe. La gagnante du concours de beaut\u00e9 a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 une amende de 40\u00a0000\u00a0roubles (680\u00a0euros), sa coaccus\u00e9e \u00e0 dix jours de prison. Leur tort\u00a0? Avoir diffus\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux une vid\u00e9o o\u00f9 elles interpr\u00e8tent la chanson \u00ab\u00a0Tchervona Kalyna\u00a0\u00bb, consid\u00e9r\u00e9e par les autorit\u00e9s russes comme l\u2019hymne des nationalistes ukrainiens.          Effac\u00e9e depuis, la s\u00e9quence a fait l\u2019objet d\u2019une enqu\u00eate, puis men\u00e9 \u00e0 la double arrestation des \u00ab\u00a0deux jeunes femmes qui ex\u00e9cutent l\u2019hymne d\u2019une organisation extr\u00e9miste\u00a0\u00bb, selon le \u00ab\u00a0minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur\u00a0\u00bb de la Crim\u00e9e. Ce dernier avait publi\u00e9 ensuite une vid\u00e9o o\u00f9 les deux amies, visages flout\u00e9s, pr\u00e9sentent leurs excuses et assurent avoir m\u00e9connu le \u00ab\u00a0message\u00a0\u00bb du chant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Miss Crim\u00e9e condamn\u00e9e pour un chant patriotique ukrainien","dateModified":"2022-10-04T12:59:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T11:32:31+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a sign\u00e9 mardi un d\u00e9cret formalisant l\u2019impossibilit\u00e9 de n\u00e9gocier avec le pr\u00e9sident russe actuel, Vladimir Poutine, tout en laissant la porte ouverte \u00e0 des pourparlers avec Moscou. Le texte officialise ainsi les propos que le pr\u00e9sident ukrainien a tenus vendredi apr\u00e8s la proclamation par le chef du Kremlin de l\u2019annexion par la Russie des quatre r\u00e9gions ukrainiennes qu\u2019elle occupe partiellement. Dans un message enregistr\u00e9, Volodymyr Zelensky avait d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           [Vladimir Poutine] ne sait pas ce que sont la dignit\u00e9 et l\u2019honn\u00eatet\u00e9. Par cons\u00e9quent, nous sommes pr\u00eats au dialogue avec la Russie mais avec un autre pr\u00e9sident de Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un d\u00e9cret de Kiev ent\u00e9rine l\u2019impossibilit\u00e9 de n\u00e9gocier avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-10-04T11:36:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675183","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T10:50:21+00:00","articleBody":"           Transport d'un v\u00e9hicule blind\u00e9 ukrainien vers l'oblast de Donetsk, le 29\u00a0septembre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le cimeti\u00e8re d'Izioum, dans l\u2019oblast de Kharkiv, le 29\u00a0septembre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR LE MONDE                 Un tank d\u00e9truit dans les environs d'Izioum, le 29 septembre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0c84ac3_1664877149059-igor-klymenko-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion d\u2019Izioum","dateModified":"2022-10-04T11:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T10:47:00+00:00","articleBody":"     Dans l\u2019oblast de Kharkiv, l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a lib\u00e9r\u00e9 Borova (5\u00a0000\u00a0habitants), la derni\u00e8re ville de la r\u00e9gion encore occup\u00e9e, selon des sources officieuses. L\u2019op\u00e9ration, effectu\u00e9e entre dimanche\u00a02 et lundi 3\u00a0octobre, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9e par l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. Les forces russes quittent leurs derni\u00e8res positions dans la r\u00e9gion de Kharkiv et semblent avoir re\u00e7u l\u2019ordre de se replier quelques dizaines de kilom\u00e8tres plus \u00e0 l\u2019est, pour conserver le contr\u00f4le de la route P-66. Cet axe de ravitaillement nord-sud est crucial pour tenir la conurbation industrielle Lyssytchansk-Sievierodonetsk-Roubijne, que l\u2019arm\u00e9e russe a mis plus de quatre mois \u00e0 conqu\u00e9rir.          La cha\u00eene Telegram pro-Kremlin Rybar signale qu\u2019une offensive ukrainienne est en pr\u00e9paration sur Svatove, une ville contr\u00f4lant la route P-66, o\u00f9 des renforts russes sont arriv\u00e9s ces derniers jours. Des d\u00e9tails ont \u00e9merg\u00e9 lundi sur la reprise de la ville de Lyman par les Ukrainiens, durant le week-end. Contrairement \u00e0 ce qu\u2019avaient affirm\u00e9 plusieurs commentateurs officiels ukrainiens, l\u2019encerclement des forces russes n\u2019\u00e9tait pas complet, et le gros des troupes n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fait prisonnier. En revanche, des images tourn\u00e9es apr\u00e8s la bataille prouvent que le repli s\u2019est mal pass\u00e9 pour les forces russes, avec des colonnes de v\u00e9hicules d\u00e9truits et des routes jonch\u00e9es de cadavres russes.          Les forces russes semblent en position de plus en plus difficile dans le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 leurs lignes ont \u00e9t\u00e9 perc\u00e9es durant le week-end le long de la rive du Dniepr.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les man\u0153uvres des troupes de Kiev continuent de monter en cadence et bousculent les forces russes simulta...","dateModified":"2022-10-04T10:57:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675243","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T10:24:37+00:00","articleBody":"     Plus de 200\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 appel\u00e9es au service militaire depuis que la Russie a annonc\u00e9 une mobilisation partielle il y a deux\u00a0semaines, selon le ministre russe de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou. \u00ab\u00a0La formation du personnel des unit\u00e9s form\u00e9es est effectu\u00e9e dans quatre-vingts terrains d\u2019entra\u00eenement et six\u00a0centres de formation\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre cit\u00e9 par l\u2019agence de presse TASS. L\u2019agence de presse RIA Novosti a soulign\u00e9 que la Russie visait \u00e0 recruter 300\u00a0000\u00a0militaires suppl\u00e9mentaires dans le cadre de l\u2019initiative.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 200\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e en deux semaines, selon le ministre russe de la d\u00e9f...","dateModified":"2022-10-04T10:27:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T10:14:53+00:00","articleBody":"     Dans son point sur la situation sur le front, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique rappelle mardi que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9 le 30\u00a0septembre un d\u00e9cret visant \u00e0 former 120\u00a0000\u00a0conscrits dans le cadre de la conscription d\u2019automne. Selon le minist\u00e8re, \u00ab\u00a0ces conscrits ne sont l\u00e9galement pas autoris\u00e9s \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9s en dehors de la Russie\u00a0\u00bb. Il souligne\u00a0:           Ceci est distinct des personnes mobilis\u00e9es dans le cadre de l\u2019arr\u00eat\u00e9 de mobilisation partielle du 21\u00a0septembre\u00a02022. Le cycle de conscription commencera le 1er\u00a0novembre\u00a02022, un mois plus tard qu\u2019habituellement. Le d\u00e9but tardif du cycle est une indication des pressions croissantes de la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 former et \u00e0 \u00e9quiper un grand nombre de nouveaux conscrits. Les enjeux d\u2019accueil, de formation, d\u2019\u00e9quipement et de d\u00e9ploiement des personnels mobilis\u00e9s et conscrits sont importants. Les lacunes des syst\u00e8mes administratifs et logistiques russes continueront de saper ces efforts.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les 120\u00a0000 conscrits voulus pour l\u2019automne par Vladimir Poutine \u00ab\u00a0ne sont l\u00e9galement pas autoris\u00e9s...","dateModified":"2022-10-04T10:29:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:57:54+00:00","articleBody":"     Plusieurs missiles ont frapp\u00e9 Kharkiv dans la nuit, endommageant ses infrastructures et provoquant des coupures de courant. Le gouverneur de la r\u00e9gion administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram qu\u2019une personne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et qu\u2019au moins deux autres, dont une fillette de 9\u00a0ans, avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une personne tu\u00e9e et au moins deux autres bless\u00e9es dans des bombardements \u00e0 Kharkiv, selon le gouverneu...","dateModified":"2022-10-04T10:30:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:45:54+00:00","articleBody":"            INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/a5a850a_1664872643805-inter-4022-ukraine-4-octobre-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en carte sur les derni\u00e8res avanc\u00e9es ukrainiennes","dateModified":"2022-10-04T09:45:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:33:53+00:00","articleBody":"     Un appel au g\u00e9nocide du peuple russe. C\u2019est ainsi qu\u2019a \u00e9t\u00e9 per\u00e7u, dans les sph\u00e8res pro-Poutine fran\u00e7aises, le discours du pr\u00e9sident ukrainien, dans la soir\u00e9e de samedi 1er\u00a0octobre. Selon un extrait du live de BFM-TV partag\u00e9 sur Twitter, Volodymyr Zelensky aurait pr\u00e9venu, dans son allocution vid\u00e9o quotidienne, \u00ab\u00a0les Russes qu\u2019ils seraient \u201ctu\u00e9s un par un\u201d tant que Poutine sera au pouvoir\u00a0\u00bb. Florian Philippot, pr\u00e9sident des Patriotes, a comment\u00e9 ce tweet en s\u2019offusquant\u00a0:\u00ab\u00a0D\u2019accord donc en fait on soutient, finance et arme un g\u00e9nocidaire\u00a0?\u00a0!\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0L\u2019extermination \u201cun par un de tous les civils russes\u201d (\u2026) s\u2019apparente \u00e0 du nazisme pur et dur\u00a0\u00bb, a surench\u00e9ri Fran\u00e7ois Asselineau, ancien candidat souverainiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle. Reprenant, par ces mots, la propagande du Kremlin selon laquelle l\u2019Ukraine aurait \u00e0 sa t\u00eate un gouvernement n\u00e9onazi russophobe.          Dans son discours, dont le prononc\u00e9 en ukrainien est disponible sur le site officiel de la pr\u00e9sidence de l\u2019Ukraine, \u00e0 aucun moment Volodymyr Zelensky n\u2019a appel\u00e9 \u00e0 tuer des Russes. D\u2019ailleurs, il n\u2019emploie m\u00eame pas le terme \u00ab\u00a0tuer\u00a0\u00bb (\u0443\u0431\u0438\u0432\u0430\u0442\u0438\/\u0432\u0431\u0438\u0432\u0430\u0442\u0438 [forme imperf.] \u0443\u0431\u0438\u0442\u0438\/\u0432\u0431\u0438\u0442\u0438 [perf.]).          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:             D\u00e9cryptage\u00a0:   Volodymyr Zelensky n\u2019a pas appel\u00e9 \u00e0\u00a0\u00ab\u00a0tuer un par un\u00a0\u00bb les Russes          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment une d\u00e9claration du pr\u00e9sident ukrainien, se r\u00e9jouissant des tensions dans le haut commandement r...","dateModified":"2022-10-04T09:33:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675078","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:29:10+00:00","articleBody":"     Les avocats russes se disent submerg\u00e9s par les demandes d\u2019aide de la part de Russes cherchant \u00e0 \u00e9chapper \u00e0 l\u2019appel \u00e0 la mobilisation du pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, pour combattre en Ukraine. \u00ab\u00a0Nous travaillons vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters Sergue\u00ef Krivenko, qui dirige Citizen Army Law, un groupe de d\u00e9fense des droits de l\u2019homme compos\u00e9 d\u2019une dizaine d\u2019avocats.          Sergue\u00ef Krivenko a rappel\u00e9\u00a0:           Les gens sont arrach\u00e9s \u00e0 leur vie normale. Il s\u2019agit d\u2019une mobilisation sans limite de temps en temps de guerre. Elle peut durer des mois ou des ann\u00e9es. Les gens peuvent ne pas revenir\u2026 Il est pratiquement impossible de quitter l\u2019arm\u00e9e. La seule solution est la mort, les blessures ou la prison pour avoir d\u00e9sob\u00e9i aux ordres (\u2026). Ceux qui viennent nous voir sont paniqu\u00e9s. Ils ne comprennent pas ce qui se passe. Ils mobilisent n\u2019importe qui. Et la loi les autorise \u00e0 recruter n\u2019importe qui.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les avocats russes submerg\u00e9s par les demandes d\u2019aide pour \u00e9viter la mobilisation en Ukraine","dateModified":"2022-10-04T09:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:20:50+00:00","articleBody":"     Le gouverneur de l\u2019oblast de Koursk, en Russie, Romain Starovo\u00eft, a expliqu\u00e9 sur Telegram que \u00ab\u00a0la mobilisation partielle [dans la r\u00e9gion] se d\u00e9roule conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation en vigueur et aux crit\u00e8res de s\u00e9lection pr\u00e9vus par le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine\u00a0\u00bb. Il a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Nous traitons individuellement toutes les plaintes qui arrivent \u00e0 l\u2019administration (\u2026). Pour le moment, nous avons 149\u00a0recours, 71\u00a0ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 examin\u00e9s. Au total, 45\u00a0d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises dans la r\u00e9gion pour annuler la mobilisation.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La mobilisation partielle [dans la r\u00e9gion] se d\u00e9roule conform\u00e9ment \u00e0 la l\u00e9gislation en vigueur\u00a0\u00bb, e...","dateModified":"2022-10-04T09:22:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#675021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T09:00:20+00:00","articleBody":"     Un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la contre-offensive sur Kherson, Kiev a annonc\u00e9, dimanche, avoir r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e, le long du Dniepr. Sur le terrain, les soldats ukrainiens croient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la victoire.                Artem Gradoun, ou \u00ab\u00a0Grad\u00a0\u00bb, selon son nom de guerre, est un combattant du 206e\u00a0bataillon de la d\u00e9fense territoriale. Depuis une position de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres des forces russes, il \u00e9coute les bombardements, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la r\u00e9gion administrative de Mykola\u00efv et celle de Kherson, en Ukraine, le 27\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un fusil d\u2019assaut AK-47 d\u00e9mont\u00e9 sur une base du 206e\u00a0bataillon de la d\u00e9fense territoriale ukrainienne entre la r\u00e9gion administrative de Mykola\u00efv et celle de Kherson, le 27 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Andre\u00ef, nom de guerre \u00ab\u00a0Des\u00a0\u00bb, combattant au sein du 206e\u00a0bataillon de la d\u00e9fense territoriale, \u00e0 la fronti\u00e8re entre la r\u00e9gion administrative de Mykola\u00efv et celle de Kherson, le 27\u00a0septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Des combattants ukrainiens de la 59e brigade motoris\u00e9e au sud-est de Mykola\u00efv, en Ukraine, le 29 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un mannequin repr\u00e9sentant Vladimir Poutine avec un cible sur le front au sud-est de Mykola\u00efv, le 29 septembre 2022. LUCAS BARIOULET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb              Lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de ce r\u00e9cit :     En Ukraine, au sud de Mykola\u00efv, une unit\u00e9 dans la guerre de position\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai vu les Russes de mes propres yeux\u00a0\u00bb                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/e564f8c_1664871289502-27092022-l2720278.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au sud de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-10-04T09:11:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#674984","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T08:50:10+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, je suis surpris du peu de cartes que vous fournissez pour que l\u2019on puisse comprendre les avanc\u00e9es militaires. Pourriez vous en pr\u00e9senter une concernant les derni\u00e8res \u00e9volutions de la contre offensive ? Merci !    CarteMan         Bonjour CarteMan,          Nous voyons les noms de localit\u00e9s, en russe, en ukrainien, en anglais et essayons de suivre sur les diff\u00e9rentes cartes que nous utilisons. Ensuite, le service infographie du journal produit des cartes qui r\u00e9sument la situation, que nous publions r\u00e9guli\u00e8rement dans le live du jour.          Ukraine War Mapper\u00a0: https:\/\/twitter.com\/War_MapperVous trouverez ici la situation sur le\u00a0front de Kherson.          Jomini of the West\u00a0: https:\/\/twitter.com\/JominiW          Institute for the Study of War\u00a0: https:\/\/twitter.com\/TheStudyofWar          MilitaryLand\u00a0: https:\/\/militaryland.net\/qui pr\u00e9sente la situation sur le terrain au\u00a0220e\u00a0jour de guerre.          Et, bien s\u00fbr\u00a0: https:\/\/liveuamap.com\/ (comme le sugg\u00e8re yaka)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson et Kharkiv conf...","dateModified":"2022-10-04T08:52:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#674963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T08:33:51+00:00","articleBody":"     Le Conseil des f\u00e9d\u00e9rations, la chambre haute du Parlement russe, a approuv\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 le rattachement \u00e0 la Russie des quatre r\u00e9gions administratives ukrainiennes dont le pr\u00e9sident Vladimir Poutine avait approuv\u00e9 vendredi l\u2019annexion. La Douma d\u2019Etat, la chambre basse du Parlement, avait, elle aussi, ent\u00e9rin\u00e9 \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 lundi l\u2019annexion des oblasts de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La chambre haute du Parlement russe approuve les annexions en Ukraine","dateModified":"2022-10-04T08:35:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#674956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T06:02:34+00:00","articleBody":"     Un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la contre-offensive sur Kherson, Kiev a annonc\u00e9, dimanche, avoir r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e, le long du Dniepr. Sur le terrain, les soldats ukrainiens croient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la victoire.             Lire aussi :     Au sud de Mykola\u00efv, une unit\u00e9 dans la guerre de position\u00a0: \u00ab\u00a0On a commenc\u00e9 \u00e0 4 km de distance, puis 3 km, puis, 2 km, 1,5 km\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec une unit\u00e9 ukrainienne au sud de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-10-04T06:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#674933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T04:40:00+00:00","articleBody":"           Un homme utilise une pompe \u00e0 eau devant un immeuble d\u2019habitations d\u00e9truit par les bombardements, \u00e0 Lyman, le 3\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Des militaires ukrainiens le long de la route aux abords de Lyman, apr\u00e8s la reconqu\u00eate de Kiev, le 3\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un membre des forces de Kiev se fait couper les cheveux au c\u0153ur d\u2019une for\u00eat aux abords de Lyman, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 3\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Des militaires ukrainiens recherchent des corps sans vie le long de la route aux abords de Lyman, apr\u00e8s la reconqu\u00eate de Kiev, le 3\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 Un militaire ukrainien patrouille pr\u00e8s d\u2019une for\u00eat situ\u00e9e aux abords de Lyman, ville lib\u00e9r\u00e9e par Kiev, le\u00a03\u00a0octobre 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/e86666f_ef6603a7e4e842dab482362ffc4a4e52-ef6603a7e4e842dab482362ffc4a4e52-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Lyman aux mains des soldats ukrainiens","dateModified":"2022-10-04T05:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#674930","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T04:30:07+00:00","articleBody":"     Un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de la contre-offensive sur Kherson, Kiev a annonc\u00e9, dimanche, avoir r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e, le long du Dniepr. Sur le terrain, les soldats ukrainiens croient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la victoire.             Lire aussi :     Au sud de Mykola\u00efv, une unit\u00e9 dans la guerre de position\u00a0: \u00ab\u00a0On a commenc\u00e9 \u00e0 4 km de distance, puis 3 km, puis, 2 km, 1,5 km\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Ukraine, au sud de Mykola\u00efv, une unit\u00e9 dans la guerre de position\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai vu les Russes de mes pr...","dateModified":"2022-10-04T04:30:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#674928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T04:20:04+00:00","articleBody":"           Un militaire ukrainien assis sur un morceau de v\u00e9hicule blind\u00e9, aux abords de la ville de Lyman, en Ukraine. Le 3\u00a0octobre\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/03/0b8e143_5b79b5bf7136412d8ab8ff3ed99689e3-5b79b5bf7136412d8ab8ff3ed99689e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe dans les r\u00e9gions de Kherson et Kharkiv conf...","dateModified":"2022-10-04T04:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#674921","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T04:10:01+00:00","articleBody":"      La Su\u00e8de bloque une zone dans la mer baltique, autour des fuites des gazoducs Nord Stream, afin de proc\u00e9der \u00e0 une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0sabotage aggrav\u00e9\u00a0\u00bb. Les fuites sur les gazoducs ont cess\u00e9 ou consid\u00e9rablement chut\u00e9 lundi, permettant une inspection de ceux endommag\u00e9s. \u00ab\u00a0Nous sommes \u00e0 une \u00e9tape intense de l\u2019enqu\u00eate\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le procureur Mats Ljungqvist.          Lundi la Russie a lanc\u00e9 onze missiles et effectu\u00e9 dix frappes a\u00e9riennes en plus de\u00a0soixante-cinq roquettes tir\u00e9es sur trente-cinq zones de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Des immeubles de la ville de Zaporijia ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9s par les r\u00e9cents bombardements, selon Study of War, l\u2019institut am\u00e9ricain.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, dimanche, avoir repris la ville de Lyman, un n\u0153ud ferroviaire crucial dans la r\u00e9gion de Donetsk annex\u00e9e r\u00e9cemment par la Russie. \u00ab\u00a0Lyman est totalement d\u00e9barrass\u00e9e [de l\u2019arm\u00e9e russe]. Merci \u00e0 nos militaires\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Selon l\u2019Institute for the Study of War, les forces ukrainiennes ont repris leurs contre-offensives dans le nord de l\u2019oblast de Kherson et ont s\u00e9curis\u00e9 des positions \u00e0 Zolota Balka et Khrechtchenivka. Des\u00a0sources russes\u00a0ont affirm\u00e9 que les forces ukrainiennes avaient \u00e9galement lib\u00e9r\u00e9 Chevtchenkivka et Lioubymivka, poussant les forces russes vers de nouvelles positions d\u00e9fensives autour de Mykha\u00eflivka.          La ratification de l\u2019annexion des quatre r\u00e9gions ukrainiennes par la Russie suit son cours \u00e0 Moscou. Apr\u00e8s la signature des trait\u00e9s vendredi en grande pompe au Kremlin par M.\u00a0Poutine et les dirigeants des r\u00e9gions s\u00e9paratistes et occup\u00e9es, la Cour constitutionnelle russe les a jug\u00e9s, dimanche, \u00ab\u00a0conformes \u00e0 la Constitution\u00a0\u00bb. Les d\u00e9put\u00e9s russes ont \u00e9galement approuv\u00e9 lundi 3\u00a0octobre, \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9, la loi sur l\u2019annexion des quatre r\u00e9gions ukrainiennes. Ces annexions ne sont toutefois pas reconnues par la communaut\u00e9 internationale.          Le pape Fran\u00e7ois a \u00ab\u00a0suppli\u00e9\u00a0\u00bb Vladimir\u00a0Poutine d\u2019\u00ab\u00a0arr\u00eater\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0spirale de violence et de mort\u00a0\u00bb en Ukraine, tout en d\u00e9plorant les annexions \u00ab\u00a0contraires au droit international\u00a0\u00bb. Pour le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, l\u2019annexion par la Russie de territoires ukrainiens rend \u00ab\u00a0beaucoup plus difficile, impossible, presque, la fin de la guerre\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, qui a \u00e9chang\u00e9 dimanche avec M.\u00a0Zelensky, a promis de travailler \u00e0 de \u00ab\u00a0nouvelles sanctions\u00a0\u00bb europ\u00e9ennes contre Moscou.          Pour la rentr\u00e9e parlementaire, les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais d\u00e9battent de la situation en Ukraine. Ce d\u00e9bat ne donnera pas lieu \u00e0 un vote. La pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, Ya\u00ebl Braun-Pivet, revient d\u2019un d\u00e9placement en Ukraine avec plusieurs parlementaires de la majorit\u00e9 et la vice-pr\u00e9sidente socialiste Val\u00e9rie Rabault, pour manifester la \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 de la France\u00a0\u00bb. Dans son discours d\u2019introduction, la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a affirm\u00e9 que la France allait \u00ab\u00a0rendre le co\u00fbt de la guerre insupportable pour la Russie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Abandonner les sanctions, ce serait abandonner l\u2019Ukraine. Ce serait renoncer \u00e0 nos valeurs\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, Ihor Mourachov, a \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 lundi, a annonc\u00e9 l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA). \u00ab\u00a0J\u2019ai re\u00e7u la confirmation qu\u2019il est rentr\u00e9 chez lui sain et sauf\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 son directeur g\u00e9n\u00e9ral, Rafael Grossi. Kiev avait d\u00e9nonc\u00e9 samedi une \u00ab\u00a0d\u00e9tention ill\u00e9gale\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019arrestation de M.\u00a0Mourachov, vendredi 30\u00a0septembre, pour une raison inconnue.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 223\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-04T08:47:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html#674919","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/04/guerre-en-ukraine-en-direct-le-retrait-de-l-armee-russe-dans-les-regions-de-kherson-et-kharkiv-confirme-par-des-cartes-diffusees-par-moscou_6144281_3210.html","datePublished":"2022-10-04T04:00:00+00:00","articleBody":"     Soyez les bienvenus dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/212/0/4240/2120/1342/671/60/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et toutes","dateModified":"2022-10-04T04:00:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0/0/4240/2832/1342/896/3/0/3023656_1664896182153-673274.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  
