<FILE-date="2022/10/05/19">

<article-nb="2022/10/05/19-1">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Cette aide devrait selon le gouvernement concerner de « 5 000 à 12 000 familles », « couvrira la période du 1er avril au 31 décembre 2022 » et sera versée « sous réserve d’avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix jours de tels bénéficiaires ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Société             Réfugiés ukrainiens en France : l’Etat va verser 150 euros par mois aux familles d’accueil      Cette aide devrait selon le gouvernement concerner de « 5 000 à 12 000 familles », « couvrira la période du 1er avril au 31 décembre 2022 » et sera versée « sous réserve d’avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix jours de tels bénéficiaires ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h56, mis à jour à 18h56    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est un type d’aide réclamé de longue date par les associations venant en aide aux personnes déplacées, notamment depuis la crise migratoire syrienne de 2015. L’Etat va verser 150 euros par mois aux familles françaises qui hébergent des réfugiés ukrainiens, a annoncé, mercredi 5 octobre, le ministre délégué à la ville et au logement, Olivier Klein. Le ministère de la ville précise qu’il « s’agit bien de 150 euros par famille, quel que soit le nombre de personnes accueillies ».            Début juillet, le préfet Joseph Zimet, qui pilote la cellule interministérielle de crise (CIC) sur l’accueil des personnes fuyant le conflit en Ukraine, expliquait au Monde que « le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France » avait été franchi.            Selon le communiqué du gouvernement, ce « soutien financier » devrait concerner de « 5 000 à 12 000 familles » et « couvrira la période du 1er avril au 31 décembre 2022 ». Il sera cependant versé « sous réserve d’avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix jours de tels bénéficiaires ».                 « Cette mesure financière exceptionnelle permet de soutenir l’élan de générosité spontané qui a été constaté au moment du déclenchement de la guerre en Ukraine, maillon majeur de la gestion de la crise et de l’accueil des personnes déplacées » d’Ukraine, souligne Olivier Klein.            Rencontre avec les associations et acteurs institutionnels            « Malgré une situation économique marquée par la crise énergétique, les Français ont fait preuve d’une immense solidarité », ajoute-t-il dans le communiqué, publié après une rencontre mercredi avec les associations et les acteurs institutionnels qui accompagnent cet hébergement citoyen.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nous avons franchi le seuil des 100 000 Ukrainiens accueillis en France »                   La première ministre, Elisabeth Borne, avait annoncé, lundi 3 octobre devant l’Assemblée nationale, la mise en place d’une aide financière « à partir de fin novembre », estimant qu’il fallait « soutenir » les Français « qui se sont engagés » dans cet accueil. Elle a aussi annoncé l’organisation « dans les prochains mois » à Paris d’une conférence économique sur l’Ukraine, afin de « mobiliser les entreprises françaises » dans la reconstruction du pays.                Le ministère de la ville et du logement précise que l’aide financière concerne les personnes qui accueillent tout bénéficiaire de la « protection temporaire » accordée par l’Union européenne aux personnes fuyant la guerre en Ukraine, « quelle que soit leur nationalité ».            « Les ménages ayant conventionné avec l’Etat et une association seront éligibles de droit à ce soutien. Les autres ménages devront recevoir une certification de la part de la collectivité de rattachement du logement où les personnes sont accueillies, afin de pouvoir ensuite solliciter ce soutien », a encore précisé le ministère.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Accueil des Ukrainiens en France : « On va avoir besoin de solidarité nationale »                                                   Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/refugies-ukrainiens-en-france-l-etat-va-verser-150-euros-par-mois-aux-familles-d-accueil_6144585_3210.html"},"headline":"R\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens en France\u00a0: l\u2019Etat va verser 150\u00a0euros par mois aux familles d\u2019accueil","dateCreated":"2022-10-05T18:56:19+02:00","datePublished":"2022-10-05T18:56:19+02:00","dateModified":"2022-10-05T18:56:43+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Soci\u00e9t\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Cette aide devrait selon le gouvernement concerner de \u00ab\u00a05\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000\u00a0familles\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0couvrira la p\u00e9riode du 1er\u00a0avril au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022\u00a0\u00bb et sera vers\u00e9e \u00ab\u00a0sous r\u00e9serve d\u2019avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix\u00a0jours de tels b\u00e9n\u00e9ficiaires\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/24/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/37ca682_1645703074669-466340.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-2">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’accord met fin aux poursuites judiciaires engagées contre l’acteur américain par la famille de la directrice de la photographie Halyna Hutchins, qu’il avait tuée par un tir en manipulant un revolver sur un tournage d’un western, en octobre 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       États-Unis             Accident mortel sur un tournage : Alec Baldwin a trouvé un accord avec la famille de la victime      L’accord met fin aux poursuites judiciaires engagées contre l’acteur américain par la famille de la directrice de la photographie Halyna Hutchins, qu’il avait tuée par un tir en manipulant un revolver sur un tournage d’un western, en octobre 2021.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h55    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         C’est un fait divers qui a secoué Holywood il y a un an. L’acteur américain Alec Baldwin a annoncé, mercredi 5 octobre, avoir trouvé un accord avec la famille de la directrice de la photographie Halyna Hutchins, qu’il avait tuée par accident en octobre 2021 en manipulant un revolver lors d’un tournage d’un western.            Dans une publication Instagram, le comédien âgé de 64 ans s’est dit « reconnaissant envers tous ceux qui ont contribué à la résolution de cette affaire tragique et douloureuse ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Après l’accident mortel sur le tournage du film avec Alec Baldwin, les conditions de travail en question                   L’accord trouvé entre les différentes parties met fin aux poursuites judiciaires engagées au civil par la famille de Mme Hutchins à l’encontre d’Alec Baldwin, en février dernier. Le montant de cet accord négocié, qui doit ensuite être validé par un juge, n’a pas été divulgué.            Le tournage du film reprendra en janvier 2023            « Je n’ai aucune envie de lancer des récriminations ou de désigner des coupables (que ce soit les producteurs ou M. Baldwin) », a commenté mercredi Matthew Hutschins, le mari de la directrice de la photographie, dans un communiqué de la production du film que s’est procuré l’Agence France-Presse.                 Il ajoute : « Nous sommes tous convaincus que la mort d’Halyna a résulté d’un terrible accident. » Le tournage du film « Rust » reprendra en janvier 2023, « avec tous les principaux protagonistes », a par ailleurs fait savoir M. Hutchins, précisant qu’il en sera le producteur exécutif.                              Lire aussi   Comment Alec Baldwin a-t-il pu tirer, sans le savoir, avec une arme chargée ? Après la mort d’une directrice de la photographie, la sécurité du film en question                   Le 21 octobre 2021, le tournage de ce western dans un ranch de Santa Fe (Nouveau-Mexique) avait viré au drame lorsque M. Baldwin avait actionné une arme censée ne contenir que des balles factices mais dont un projectile avait blessé mortellement Mme Hutchins, 42 ans.            Cet accident de tournage, dans un pays régulièrement endeuillé par les armes à feu, avait eu un très fort retentissement, jusqu’au-delà des frontières américaines. Le fait divers avait conduit les studios de Hollywood à une introspection sur les règles et conditions de réalisation des films.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/accident-mortel-sur-un-tournage-alec-baldwin-a-trouve-un-accord-avec-la-famille-de-la-victime_6144584_3210.html"},"headline":"Accident mortel sur un tournage\u00a0: Alec Baldwin a trouv\u00e9 un accord avec la famille de la victime","dateCreated":"2022-10-05T18:55:37+02:00","datePublished":"2022-10-05T18:55:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"L\u2019accord met fin aux poursuites judiciaires engag\u00e9es contre l\u2019acteur am\u00e9ricain par la famille de la directrice de la photographie Halyna Hutchins, qu\u2019il avait tu\u00e9e par un tir en manipulant un revolver sur un tournage d\u2019un western, en octobre\u00a02021.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/458/0/5170/2585/1342/671/60/0/bf5a3a5_5376725-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-3">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le président Gustavo Petro, qui veut faire de la paix une politique d’Etat, a promis d’engager des négociations avec tous les groupes armés présents sur le territoire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Colombie             En Colombie, reprise des négociations avec l’Armée de libération nationale      Le président Gustavo Petro, qui veut faire de la paix une politique d’Etat, a promis d’engager des négociations avec tous les groupes armés présents sur le territoire.          Par Marie Delcas(Bogota, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h48    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier commandant de l’Armée de libération nationale colombienne (ELN), Antonio Garcia (à gauche), et le commissaire à la paix du gouvernement colombien, Danilo Rueda, signent des documents après avoir annoncé de nouveaux pourparlers de paix, à Caracas, le 4 octobre 2022.  YURI CORTEZ / AFP               Premier pas de la paix totale voulue par le président colombien, Gustavo Petro, les négociations avec la guérilla d’extrême gauche de l’Armée de libération nationale (ELN) ont officiellement redémarré. Elles étaient suspendues depuis 2019. C’est de Caracas que la reprise des pourparlers officiels a été annoncée, mardi 4 octobre, au terme d’une réunion entre une délégation gouvernementale, menée par le haut-commissaire pour la paix, Danilo Rueda, et deux commandants historiques et grisonnants de l’ELN, Pablo Beltran et Antonio Garcia.          « Le nouveau contexte politique en Colombie permet de reprendre les négociations interrompues, a déclaré M. Garcia. Nous voulons croire qu’il y a un virage dans la politique de paix du gouvernement. » Et de rappeler que « la paix ne passe pas que par les armes, elle suppose de s’attaquer aux causes du conflit, à savoir les inégalités, le manque de démocratie et l’iniquité ». L’arrivée au pouvoir, le 7 août, du premier président de gauche de l’histoire du pays a changé la donne. M. Petro, qui a été guérillero dans sa prime jeunesse, est lui aussi convaincu qu’il faut s’attaquer aux causes de la violence. Il a promis d’engager des négociations avec tous les groupes armés présents sur le territoire. Un projet de loi déposé au Congrès veut faire de la paix une politique d’Etat.                           Lire aussi :  En Colombie, Gustavo Petro prête serment et devient le premier président de gauche du pays                 Traitement différentiel accordé          Le bref communiqué conjoint lu à Caracas précise que la Norvège, le Venezuela et Cuba seront garants de cette nouvelle étape des négociations avec l’ELN. Une mission de vérification des Nations unies et l’Eglise catholique seront également présentes, en tant qu’« invités spéciaux ». Tous ont été remerciés de leur « engagement indéfectible pour la paix ». Le siège des négociations n’a pas été précisé. Le commandant Antonio Garcia a laissé entendre qu’elles se tiendraient « tour à tour » dans plusieurs capitales. L’Espagne et le Chili s’étaient proposés.          Fondée 1964, dans le sillage de la révolution cubaine et de la théologie de la libération, l’ELN a longtemps fait figure de petite guérilla aux côtés des Forces armées révolutionnaires de Colombie (FARC), nées la même année et démobilisées en 2016. L’organisation, qui est inscrite sur la liste des organisations terroristes de Washington et de Bruxelles, compterait aujourd’hui entre 2 500 et 4 000 membres. Dans nombre de régions, du département de l’Arauca, dans le Nord-Est, à celui du Cauca, dans le Sud-Est, le retrait des FARC a, en effet, laissé le champ libre aux « elenos » avant que les « dissidents » ne reviennent dans le jeu. Les dissidents sont les guérilleros des ex-FARC qui ont repris le maquis. Les gangs au service de la mafia et autres mafias « néoparamilitaires » ont également prospéré après la démobilisation des FARC. C’est dire si l’objectif de la paix est ambitieux. Comme tous les autres groupes armés, l’ELN vit du trafic de drogue et d’or, des enlèvements contre rançons et des extorsions. Mais, forte de son histoire et de son caractère politique, « la plus vieille guérilla d’Amérique latine » a exigé un traitement différentiel.        Il vous reste 48.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/en-colombie-reprise-des-negociations-avec-l-armee-de-liberation-nationale_6144582_3210.html"},"headline":"En Colombie, reprise des n\u00e9gociations avec l\u2019Arm\u00e9e de lib\u00e9ration nationale","dateCreated":"2022-10-05T18:48:55+02:00","datePublished":"2022-10-05T18:48:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Colombie"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Colombie"],"description":"Le pr\u00e9sident Gustavo Petro, qui veut faire de la paix une politique d\u2019Etat, a promis d\u2019engager des n\u00e9gociations avec tous les groupes arm\u00e9s pr\u00e9sents sur le territoire.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Delcas","description":"Bogota, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/186/0/6112/3056/1342/671/60/0/d000c53_5369454-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Colombie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/colombie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-4">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ La première ministre britannique, Liz Truss, défendait son projet devant les membres du Parti conservateur, mercredi 5 octobre, lorsque deux militantes écologistes l’ont interrompue. La cheffe du gouvernement a été interpellée sur ses projets en faveur de la fracturation hydraulique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Royaume-Uni             Liz Truss chahutée par Greenpeace en plein discours      vidéo   La première ministre britannique, Liz Truss, défendait son projet devant les membres du Parti conservateur, mercredi 5 octobre, lorsque deux militantes écologistes l’ont interrompue. La cheffe du gouvernement a été interpellée sur ses projets en faveur de la fracturation hydraulique.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 18h35, mis à jour à 18h35        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                La première ministre britannique, Liz Truss, affaiblie après seulement un mois au pouvoir, avait beaucoup à prouver, mercredi 5 octobre. Devant les membres du Parti conservateur, la locataire du 10 Downing Street présentait son projet pour « faire avancer la Grande-Bretagne » et la « faire sortir de la tempête ».            C’était compter sans deux militantes écologistes de Greenpeace qui ont interrompu son discours solennel. Brandissant un drapeau sur lequel on pouvait lire « Qui a voté pour cela ? », les deux femmes contestaient les projets de fracturation hydraulique promus par Mme Truss, malgré la controverse au sein de la population britannique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Birmingham, au congrès des conservateurs, la révolte gronde contre Liz Truss                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/05/liz-truss-chahutee-par-greenpeace-en-plein-discours_6144579_3210.html"},"headline":"Liz Truss chahut\u00e9e par Greenpeace en plein discours","dateCreated":"2022-10-05T18:35:30+02:00","datePublished":"2022-10-05T18:35:30+02:00","dateModified":"2022-10-05T18:35:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"La premi\u00e8re ministre britannique, Liz Truss, d\u00e9fendait son projet devant les membres du Parti conservateur, mercredi 5\u00a0octobre, lorsque deux militantes \u00e9cologistes l\u2019ont interrompue. La cheffe du gouvernement a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9e sur ses projets en faveur de la fracturation hydraulique.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/60/0/1920/960/1342/671/60/0/bc942a1_1664984829956-liz-truss.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Liz Truss chahut\u00e9e par Greenpeace en plein discours","uploadDate":"2022-10-05T18:35:30+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e7y5q?pubtool=oembed","duration":"01:20"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/60/0/1920/960/1342/671/60/0/bc942a1_1664984829956-liz-truss.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-5">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Selon le ministère de la santé palestinien, Alaa Zaghal, âgé de 21 ans, est « mort d’une blessure par balle à la tête tirée par l’armée » israélienne à Deir Al-Hatab, près de Naplouse. Deux autres personnes auraient été blessées lors de l’opération militaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Israël/Palestine             En Cisjordanie, un Palestinien tué par l’armée israélienne      Selon le ministère de la santé palestinien, Alaa Zaghal, âgé de 21 ans, est « mort d’une blessure par balle à la tête tirée par l’armée » israélienne à Deir Al-Hatab, près de Naplouse. Deux autres personnes auraient été blessées lors de l’opération militaire.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h02    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        De la fumée émerge de batîments de la ville de Deir al-Hatab, située en Cisjordanie occupée, à l’ouest de Naplouse, durant des affrontements entre l’armée israëliennes et des forces armées palestiniennes du territoire, le 5 octobre 2022.  JAAFAR ASHTIYEH / AFP                 Un Palestinien âgé de 21 ans a été tué, mercredi 5 octobre, lors d’une opération de l’armée israélienne dans le secteur nord de la région occupée, a annoncé le ministère de la santé palestinien.            Selon le ministère, Alaa Zaghal est « mort d’une blessure par balle à la tête tirée par l’armée » israélienne à Deir Al-Hatab, près de Naplouse. Deux autres personnes ont été blessées à l’épaule, précise cette source. De son côté, l’armée israélienne a déclaré à l’Agence France-Presse qu’une opération militaire était en cours dans le village de Deir Al-Hatab.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les territoires palestiniens occupés, l’Europe paie, Israël détruit                   Des opérations militaires israéliennes qui se sont multipliées            Ces derniers mois, l’armée israélienne a multiplié les opérations en Cisjordanie, territoire palestinien occupé par Israël depuis 1967, dans la foulée d’une vague d’attaques anti-israéliennes ayant fait vingt morts depuis la mi-mars.                 Ces opérations, marquées par des heurts avec la population et concentrées dans les secteurs de Jénine et Naplouse, dans le nord de la Cisjordanie, ont aussi fait des dizaines de morts côté palestinien, parmi lesquels des membres de groupes armés, faisant de cette année la plus meurtrière dans le territoire occupé depuis 2016.            Dimanche, deux attaques à l’arme à feu, également près de Naplouse, ont fait deux blessés légers du côté israélien. Jeudi 15 septembre, c’était un adolescent palestinien qui avait été tué d’un « tir à la tête » par les forces israéliennes dans le village de Kafr Dan.            Cette recrudescence des violences dans la région intervient alors qu’Israël se prépare à de nouvelles élections nationales, le 1er novembre, et sur fond de tensions internes dans les territoires palestiniens, où de nombreux jeunes accusent l’Autorité palestinienne de Mahmoud Abbas de ne pas s’opposer aux opérations des forces israéliennes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Autorité palestinienne dans le piège de la répression                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/en-cisjordanie-un-palestinien-tue-par-l-armee-israelienne_6144575_3210.html"},"headline":"En Cisjordanie, un Palestinien tu\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne","dateCreated":"2022-10-05T18:02:32+02:00","datePublished":"2022-10-05T18:02:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Selon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 palestinien, Alaa Zaghal, \u00e2g\u00e9 de 21\u00a0ans, est \u00ab\u00a0mort d\u2019une blessure par balle \u00e0 la t\u00eate tir\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e\u00a0\u00bb isra\u00e9lienne \u00e0 Deir Al-Hatab, pr\u00e8s de Naplouse. Deux autres personnes auraient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es lors de l\u2019op\u00e9ration militaire.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/190/0/3305/1652/1342/671/60/0/057621c_5376600-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-6">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ L’explosion qui s’est produite en début d’après-midi dans une mosquée du ministère dans la capitale intervient cinq jours après l’attentat qui a ciblé un centre de formation Kaaj à Kaboul, causant la mort de plus de cinquante personnes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Afghanistan             Afghanistan : un attentat dans une mosquée du ministère de l’intérieur à Kaboul fait au moins quatre morts et vingt-cinq blessés      L’explosion qui s’est produite en début d’après-midi dans une mosquée du ministère dans la capitale intervient cinq jours après l’attentat qui a ciblé un centre de formation Kaaj à Kaboul, causant la mort de plus de cinquante personnes.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h39, mis à jour à 18h37    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’explosion intervient cinq jours après l’attentat qui a ciblé un centre de formation Kaaj à Kaboul, causant la mort de plus de cinquante personnes. Mercredi 5 octobre, au moins quatre personnes ont été tuées et vingt-cinq autres blessées à Kaboul dans un attentat à la bombe au sein du ministère de l’intérieur, a fait savoir le porte-parole du ministère, Abdul Nafy Takor.            L’explosion s’est produite dans une mosquée du ministère à l’heure de la prière, vers 13 h 30 heure locale (11 heures à Paris). Un peu plus tôt, M. Takor avait précisé que l’explosion avait eu lieu « à distance » du ministère, précisant qu’« une enquête [était] en cours » et que « les détails seront communiqués à l’issue de cette enquête ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Afghanistan, le bilan de l’attaque contre une école à Kaboul s’élève à au moins trente-cinq morts                   L’hôpital Emergency de Kaboul, géré par l’ONG italienne du même nom, avait, elle, annoncé dans un tweet avoir reçu vingt personnes, dont deux étaient déjà mortes à leur arrivée, « après un attentat à la bombe dans une mosquée du ministère de l’intérieur ».            Multiplication des attaques et manifestations sporadiques            A leur arrivée à l’hôpital, des blessés ont affirmé que l’attaque avait été perpétrée par un « kamikaze », a fait savoir dans un communiqué le directeur d’Emergency pour l’Afghanistan, Dejan Panic.                 « Ils ont déclaré avoir vu un homme faire exploser un engin », a-t-il expliqué, assurant qu’il s’agissait d’un « attentat-suicide ». Les victimes reçues par l’hôpital étaient toutes des hommes. A la suite de l’attaque, l’hôpital est étroitement surveillé par les forces du pouvoir taliban, déployées en nombre dans l’après-midi autour du lieu de l’explosion.                             Lire la tribune :  Article réservé à nos abonnés  Afghanistan : « Les Hazara sont de nouveau en grand danger de génocide »                   Les attaques se sont multipliées ces derniers mois. Beaucoup ont été revendiquées par le groupe jihadiste Etat islamique (EI) qui a principalement visé des communautés minoritaires telles que les chiites, les soufis et les sikhs, mais s’en est aussi pris aux talibans. Si l’EI est comme les talibans un groupe fondamentaliste sunnite, il entretient avec les maîtres de l’Afghanistan une profonde inimitié et des divergences idéologiques.            Vendredi 30 septembre, un attentat-suicide commis dans un centre de formation de Kaboul avait fait 53 morts, dont au moins 46 femmes, ainsi que 110 blessés, selon le dernier bilan communiqué lundi 3 octobre par la Mission d’assistance des Nations unies en Afghanistan (Manua).                L’attentat, perpétré dans un quartier peuplé par la minorité chiite hazara, n’a pas encore été revendiqué. ALors que les étudiants étaient réunis pour passer un examen d’entrée à l’université, les jeunes femmes ont été les principales victimes du kamikaze qui est entré à l’avant de la salle de classe où elles étaient rassemblées, alors que les garçons étaient assis au fond de la pièce.            Au cours du week-end, des manifestations sporadiques, menées par des femmes, ont eu lieu à Kaboul et dans d’autres villes pour dénoncer cet attentat. Ces initiatives ont immédiatement été réprimées par les forces talibanes, qui ont tiré en l’air à plusieurs reprises pour disperser les manifestantes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Afghanistan : l’ordre taliban s’abat sur les derniers îlots de liberté des filles                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/afghanistan-un-attentat-dans-une-mosquee-du-ministere-de-l-interieur-a-kaboul-fait-au-moins-quatre-morts-et-vingt-cinq-blesses_6144570_3210.html"},"headline":"Afghanistan\u00a0: un attentat dans une mosqu\u00e9e du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur \u00e0 Kaboul fait au moins quatre\u00a0morts et vingt-cinq bless\u00e9s","dateCreated":"2022-10-05T17:39:50+02:00","datePublished":"2022-10-05T17:39:50+02:00","dateModified":"2022-10-05T18:37:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Asie-Pacifique","Afghanistan","International"],"description":"L\u2019explosion qui s\u2019est produite en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi dans une mosqu\u00e9e du minist\u00e8re dans la capitale intervient cinq jours apr\u00e8s l\u2019attentat qui a cibl\u00e9 un centre de formation Kaaj \u00e0 Kaboul, causant la mort de plus de cinquante personnes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/436/0/5279/2639/1342/671/60/0/45499c7_5373814-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-7">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ En 2017, l’affaire Weinstein libère la parole de milliers de femmes victimes de violences sexuelles qui dénoncent leur agresseur dans un flot ininterrompu de messages. Depuis, le mouvement continue à infuser aux Etats-Unis où les rapports hommes-femmes se redessinent en entreprise, dans les universités et les cercles de pouvoir.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                        
<article-nb="2022/10/05/19-8">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Occupée depuis le début de mars, la plus grande centrale nucléaire d’Europe a jusqu’à présent été gérée par des employés ukrainiens. Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique, Rafael Mariano Grossi, est en route vers Kiev afin de discuter de la mise en place d’une zone de protection autour du site.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                    Ce qu’il faut savoir en ce 224ᵉ jour de guerre en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret      Image de couverture :  Image satellite de la centrale nucléaire de Zaporizhzhia à Enerhodar, le 29 août 2022.   MAXAR TECHNOLOGIES/VIA AFP           Vladimir Poutine a signé, mercredi, la loi d’annexion de quatre régions ukrainiennes et les décrets nommant formellement à leur tête les dirigeants que Moscou y avait déjà mis en place. Les textes signés par le dirigeant russe disposent que les régions de Donetsk, de Louhansk, de Kherson et de Zaporijia sont acceptées « au sein de la Fédération de Russie en conformité avec la Constitution de la Fédération de Russie ».Le président russe a également signé, mercredi, un décret revendiquant l’annexion de la centrale nucléaire de Zaporijia. Moscou et Kiev s’accusent mutuellement de bombardements sur le site, qui ont fait resurgir le spectre d’une catastrophe nucléaire majeure similaire à celle de Tchernobyl, en 1986.Les Etats membres de l’Union européenne se sont mis d’accord, mercredi, sur une nouvelle série de sanctions contre la Russie après l’annexion de quatre régions ukrainiennes, a annoncé la présidence tchèque de l’UE.L’Union européenne devrait mettre en place un plafonnement temporaire des prix du gaz naturel jusqu’à ce qu’un nouvel indice des prix soit instauré, a déclaré, mercredi, la présidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant le Parlement européen.Serhi Haïdaï, le gouverneur ukrainien de la région de Louhansk (Est), jusqu’ici sous le contrôle quasi-total de Moscou, a revendiqué mercredi sur Telegram une percée.Mardi, l’Ukraine avait déjà revendiqué une percée dans le nord de la région de Kherson, tandis que la quasi-totalité de la région de Kharkiv (Nord-Est) apparaît désormais sous contrôle ukrainien, ouvrant la voie vers celle de Louhansk. Un responsable des autorités d’occupation, Kirill Stremooussov, a cependant assuré que le repli russe dans le Sud était tactique et temporaire. « Le regroupement sur le front dans les conditions actuelles permet de rassembler les forces et de porter un coup » aux troupes ukrainiennes, a-t-il affirmé à l’agence russe RIA Novosti.L’armée ukrainienne réalise des avancées « assez rapides et puissantes dans le sud de notre pays », a déclaré Volodymyr Zelensky dans son adresse quotidienne publiée sur les réseaux sociaux mardi. « Des dizaines de localités ont été libérées rien que cette semaine » dans les quatre régions annexées en fin de semaine dernière par la Russie, dit-il.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Factuel. D’Izioum à Lyman, comment la contre-offensive de Kiev a déstabilisé l’armée russe dans l’Est         Décryptages. Pourquoi est-il si difficile de jauger l’effet des sanctions contre la Russie ?         Analyse. Sur la guerre en Ukraine, le RN critique toujours l’Europe         Reportage. A Zaporijia, une maternité face au front         Enquête. La France prépare la livraison de nouveaux canons Caesar à l’Ukraine         Récit. Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                          Ce qu’il faut savoir en ce 224ᵉ jour de guerre en Ukraine                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","coverageStartTime":"2022-10-05T16:22:53+00:00","coverageEndTime":"2022-10-06T04:22:53+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","description":"Occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars, la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e par des employ\u00e9s ukrainiens. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, Rafael Mariano Grossi, est en route vers Kiev afin de discuter de la mise en place d\u2019une zone de protection autour du site.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Vladimir Poutine signe un décret revendiquant l’annexion de la centrale nucléaire de Zaporijia","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Occup\u00e9e depuis le d\u00e9but de mars, la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9t\u00e9 g\u00e9r\u00e9e par des employ\u00e9s ukrainiens. Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique, Rafael Mariano Grossi, est en route vers Kiev afin de discuter de la mise en place d\u2019une zone de protection autour du site.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/2400/1382/1342/772/3/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-10-05T16:22:53+00:00"
,"endDate":"2022-10-06T04:22:53+00:00"
  La France va augmenter ses commandes de munitions en\u00a02023 pour ses forces arm\u00e9es. \u00ab\u00a0Nous vous proposons une somme exceptionnelle de deux milliards d\u2019euros pour les seules munitions pour nos forces arm\u00e9es, c\u2019est-\u00e0-dire 500\u00a0millions d\u2019euros de plus que l\u2019ann\u00e9e 2022, 60\u00a0% de cr\u00e9dits en plus par rapport \u00e0 2019\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre en pr\u00e9sentant le projet de budget 2023 devant les d\u00e9put\u00e9s de la commission de la d\u00e9fense.          Comme annonc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises et comme cela doit \u00eatre le cas encore en\u00a02024 et 2025, le budget des arm\u00e9es augmentera de trois milliards d\u2019euros en\u00a02023 pour atteindre 43,9\u00a0milliards d\u2019euros (hors pensions), conform\u00e9ment \u00e0 la Loi de programmation militaire (LPM 2019-2025).          Dans cette enveloppe, \u00ab\u00a0il y a des choses qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vues, il y a aussi des choses \u00e9videmment que nous avons choisi d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer au regard de ce que nous connaissons sur le flanc oriental\u00a0\u00bb, a-t-il remarqu\u00e9. Les commandes porteront notamment sur 200 missiles antichars MMP (missiles moyenne port\u00e9e), 100 missiles antia\u00e9riens SAMP-T (Sol-Air Moyenne Port\u00e9e de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration).          Le montant des livraisons de munitions s\u2019\u00e9l\u00e8vera lui \u00e0 un milliard d\u2019euros, comprenant notamment pr\u00e8s d\u2019une centaine de missiles air-air Mica \u00e9quipant les Rafale et Mirage 2000, pr\u00e8s de 700 bombes air-sol de 250, 500 et 1\u00a0000\u00a0kg, 10\u00a0000 obus de 155\u00a0mm pour les canons Caesar et plus de 50\u00a0millions de munitions de petit calibre, a d\u00e9taill\u00e9 le minist\u00e8re.          Dans un rapport publi\u00e9 en f\u00e9vrier peu avant l\u2019invasion russe, des d\u00e9put\u00e9s jugeaient \u00ab\u00a0indispensable de reconstituer les stocks de munitions et de pi\u00e8ces pour permettre un entra\u00eenement de haute intensit\u00e9\u00a0\u00bb et estimaient le besoin de financement \u00e0 6\u00a0milliards d\u2019euros. Le \u00ab\u00a0maintien en condition op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb (MCO), c\u2019est-\u00e0-dire l\u2019entretien des mat\u00e9riels, essentiel pour assurer la disponibilit\u00e9 des \u00e9quipements, b\u00e9n\u00e9ficiera lui d\u2019une \u00ab\u00a0enveloppe exceptionnelle de 5\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, selon M. Lecornu.          Les avions et h\u00e9licopt\u00e8res des trois arm\u00e9es b\u00e9n\u00e9ficieront de 57\u00a0% de cette enveloppe. La modernisation de la dissuasion nucl\u00e9aire mobilisera de son c\u00f4t\u00e9 5,6\u00a0milliards d\u2019euros de cr\u00e9dits de paiement en\u00a02023.             Lire aussi :     Arm\u00e9e fran\u00e7aise\u00a0: l\u2019alerte des chefs d\u2019\u00e9tat-major                 Lire aussi :     Budget des arm\u00e9es\u00a0: la France doit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0faire des choix\u00a0\u00bb, selon la Cour des comptes                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La France va consacrer 2\u00a0milliards d\u2019euros \u00e0 la commande de munitions en\u00a02023","dateModified":"2022-10-05T16:52:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T16:34:30+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a assur\u00e9 mercredi que la situation militaire se \u00ab\u00a0stabilisera\u00a0\u00bb dans les territoires ukrainiens dont il revendique l\u2019annexion. Quelques heures plus t\u00f4t, l\u2019Ukraine avait annonc\u00e9 regagner du terrain dans la r\u00e9gion de Louhansk, apr\u00e8s ses succ\u00e8s dans celles de Kherson et de Kharkiv.                La perc\u00e9e contre les lignes logistiques russes dans l\u2019Est.                  La man\u0153uvre sur le front de Kherson.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/51827e9_1664987217794-ukr-4022-lyman-4octobre-350px.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur l\u2019avanc\u00e9e des forces ukrainiennes dans les r\u00e9gions de Louhansk, de Kherson et de Kharkiv","dateModified":"2022-10-05T16:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677559","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T15:26:37+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nJ'ai une maman ukrainienne et ses deux enfants \u00e0 la maison depuis 7 mois\r\nL'aide de 150\u20ac\/mois est-elle pr\u00e9vue par individu ou pour toute la famille ?\r\nEst-elle r\u00e9troactive ?\r\nMerci pour votre r\u00e9ponse     Accueillant         Bonjour Accueillant,          Le communiqu\u00e9 du ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la ville et au logement donne quelques indications\u00a0: l\u2019Etat va verser une aide financi\u00e8re de 150\u00a0euros par mois aux familles fran\u00e7aises qui h\u00e9bergent des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Le minist\u00e8re pr\u00e9cise qu\u2019il \u00ab\u00a0s\u2019agit bien de 150\u00a0euros par famille quel que soit le nombre de personnes accueillies\u00a0\u00bb.          Ce \u00ab\u00a0soutien financier\u00a0\u00bb, qui devrait selon le gouvernement concerner de \u00ab\u00a05\u00a0000\u00a0\u00e0 12\u00a0000 familles\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0couvrira la p\u00e9riode du 1er\u00a0avril au 31\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022\u00a0\u00bb et sera vers\u00e9 \u00ab\u00a0sous r\u00e9serve d\u2019avoir accueilli pendant au moins quatre-vingt-dix jours de tels b\u00e9n\u00e9ficiaires\u00a0\u00bb, selon le communiqu\u00e9.          La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, avait annonc\u00e9 lundi devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale la mise en place d\u2019une aide financi\u00e8re \u00ab\u00a0\u00e0 partir de fin novembre\u00a0\u00bb, estimant qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les Fran\u00e7ais \u00ab\u00a0qui se sont engag\u00e9s\u00a0\u00bb dans cet accueil.          Le minist\u00e8re de la ville et du logement pr\u00e9cise que l\u2019aide financi\u00e8re concerne les personnes qui accueillent tout b\u00e9n\u00e9ficiaire de la \u00ab\u00a0protection temporaire\u00a0\u00bb accord\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne aux personnes fuyant la guerre en Ukraine, \u00ab\u00a0quelle que soit leur nationalit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les m\u00e9nages ayant conventionn\u00e9 avec l\u2019Etat et une association seront \u00e9ligibles de droit \u00e0 ce soutien. Les autres m\u00e9nages devront recevoir une certification de la part de la collectivit\u00e9 de rattachement du logement o\u00f9 les personnes sont accueillies, afin de pouvoir ensuite solliciter ce soutien\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","dateModified":"2022-10-05T16:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T15:13:56+00:00","articleBody":"        Lire l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du r\u00e9cit:     Guerre en Ukraine\u00a0: dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e, chaos d\u2019apr\u00e8s la bataille                    Un soldat du bataillon Dnipro-1 patiente au bord de la rivi\u00e8re Siversky Donets, obstacle naturel entre les soldats ukrainiens et russes durant la bataille de Lyman. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Pont, d\u00e9truit, qui servait \u00e0 relier les rives de la Donets avant l'invasion russe. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les soldats du bataillon Dnipro-1 particip\u00e8rent \u00e0 la prise de Lyman quelques jours plus t\u00f4t. Le bataillon est une unit\u00e9 paramilitaire sp\u00e9ciale form\u00e9e de volontaires ukrainiens. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Trois soldats du bataillon Dnipro-1 d\u00e9barquent sur la plage d'un sanatorium \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Lyman. Le pont reliant Sloviansk \u00e0 la ville r\u00e9cemment lib\u00e9r\u00e9e n'\u00e9tant pas r\u00e9par\u00e9, les Ukrainiens doivent traverserle cours d\u2019eau en bateau. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Les soldats du batailon Dnipro-1 en bateau sur la rivi\u00e8re Donets. Le territoire est d\u00e9sormais lib\u00e9r\u00e9 des Russes. Oblast de Donetsk, le 4\u00a0octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/703b56c_1664982458556-lyman-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au bord de la rivi\u00e8re Siversky Donets","dateModified":"2022-10-05T16:09:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T15:03:21+00:00","articleBody":"     Vladimir Poutine a sign\u00e9 un d\u00e9cret qui ordonne le transfert de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia \u00e0 la Russie.          \u00ab\u00a0Le gouvernement devra veiller \u00e0 ce que les installations nucl\u00e9aires de la centrale (\u2026) soient accept\u00e9es comme propri\u00e9t\u00e9 f\u00e9d\u00e9rale\u00a0\u00bb, peut-on lire dans le d\u00e9cret, publi\u00e9 alors m\u00eame que se profile une visite en Ukraine et en Russie du directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi.          L\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire ukrainien Energoatom s\u2019est indign\u00e9 de \u00ab\u00a0la cr\u00e9ation de pseudo-entreprises avec les noms d\u2019entreprises ukrainiennes\u00a0\u00bb. Cette d\u00e9cision russe montre \u00ab\u00a0l\u2019agonie du monde imaginaire fou du pays agresseur\u00a0\u00bb, a encore fustig\u00e9 Energoatom.                       Lire aussi :   Zaporijia\u00a0: une centrale nucl\u00e9aire au c\u0153ur de la guerre                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie s\u2019approprie la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-10-05T16:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:46:47+00:00","articleBody":"           L\u2019\u00ab\u00a0Aknoul\u00a0\u00bb dans le port de Constanta, mercredi 5\u00a0octobre. DANIEL MIHAILESCU \/ AFP           L\u2019Aknoul, le navire parti \u00e0 la fin de septembre de Marseille avec \u00e0 bord plus de 1\u00a0000 tonnes d\u2019aide pour l\u2019Ukraine, a accost\u00e9 mercredi au port roumain de Constanta, en mer Noire. Le bateau contient du mat\u00e9riel de s\u00e9curit\u00e9 civile dont quinze v\u00e9hicules d\u2019incendie et de secours, huit embarcations, du mat\u00e9riel de sauvetage et de d\u00e9blaiement, des ponts en pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es ou encore cinq groupes \u00e9lectrog\u00e8nes. Il transporte aussi du mat\u00e9riel de d\u00e9minage, 25 tonnes de mat\u00e9riel m\u00e9dical et 60\u00a0000 rations alimentaires, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais.          Ce chargement est le plus important envoy\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, parmi la trentaine de convois humanitaires routiers et a\u00e9riens organis\u00e9s par la France. Et il est le premier partiellement tourn\u00e9 vers la reconstruction et l\u2019am\u00e9nagement d\u2019infrastructures d\u2019urgence. Le mat\u00e9riel devait \u00eatre achemin\u00e9 d\u00e8s mercredi vers le centre humanitaire de la ville de Suceava, proche de la fronti\u00e8re ukrainienne. Les op\u00e9rations dureront jusqu\u2019au 9\u00a0octobre, a pr\u00e9cis\u00e9 Mihai Lupu, le repr\u00e9sentant des services d\u2019urgence roumains qui organisent la logistique. L\u2019aide sera ensuite achemin\u00e9e par rail et camions ukrainiens aux b\u00e9n\u00e9ficiaires, parmi lesquels figurent les villes de Tchernihiv, au nord de Kiev, d\u00e9truite \u00e0 70\u00a0% par les bombardements selon son maire, et Odessa.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/5c385bf_5374881-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arriv\u00e9e en Roumanie d\u2019un navire charg\u00e9 de 1\u00a0000 tonnes d\u2019aide fran\u00e7aise pour la reconstruction de l\u2019Uk...","dateModified":"2022-10-05T15:52:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:36:35+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde.\r\n\r\nAvez-vous la possibilit\u00e9 de faire un compute de toutes les armes livr\u00e9es \u00e0 l'Ukraine \u00e0 date ?\r\nEt lesquelles sont aujourd'hui celles qui sont op\u00e9rationnelles sur le champ de bataille ?.\r\nEnfin, d'\u00e9tablir le rapport de force technologique et puissance de feu hors ADDM, avec les forces Russes.\r\n\r\nMerci     Sakalava.         Bonjour Sakalava,          L\u2019ONG Forum on the Arms Trade (Forum sur le commerce des armes) essaie de tenir \u00e0 jour une liste des transferts d\u2019armes \u00e0 destination de l\u2019Ukraine. Il y a aussi celui l\u2019Institute for the World Economy de Kiel, qui tient \u00e0 jour l\u2019Ukraine Support Tracker, qui r\u00e9pertorie l\u2019aide militaire, financi\u00e8re et humanitaire promise par les gouvernements \u00e0 l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0janvier\u00a02022.          Le site Oryx, qui s\u2019int\u00e9resse aux pertes des deux camps, a aussi dress\u00e9 une liste des mat\u00e9riels lourds destin\u00e9s \u00e0 l\u2019Ukraine. Au-del\u00e0 de ses alli\u00e9s occidentaux, Kiev a diversifi\u00e9 ses sources d\u2019approvisionnement. La Russie, en plus de ses ressources propres, fait appel \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord pour des munitions, ou \u00e0 l\u2019Iran, pour des drones.             Lire aussi :     Cor\u00e9e du Nord et Iran pour la Russie, Pakistan pour l\u2019Ukraine\u00a0: Moscou et Kiev se tournent vers des fournisseurs d\u2019armes inattendus                                                  ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","dateModified":"2022-10-05T15:47:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:20:11+00:00","articleBody":"    Bonjour. Cela consiste en quoi le \"plafonnement du prix du gaz\" ? Merci pour votre r\u00e9ponse.    Jacques         Bonjour Jacques,          Le plafonnement du prix du gaz utilis\u00e9 pour produire de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0serait \u00ab\u00a0une premi\u00e8re \u00e9tape vers une r\u00e9forme structurelle du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\u00a0\u00bb europ\u00e9en, a expliqu\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Usula von der Leyen. L\u2019id\u00e9e est de travailler avec les Etats membres pour r\u00e9duire les prix du gaz et limiter leur volatilit\u00e9, afin d\u2019amoindrir l\u2019impact de la manipulation des prix par la Russie. Un plafonnement des prix du gaz en g\u00e9n\u00e9ral serait une \u00ab\u00a0solution temporaire\u00a0\u00bb dans une \u00ab\u00a0p\u00e9riode exceptionnelle\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.          Un porte-parole de la Commission a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 la presse que cette proposition \u00e9tait encore en train d\u2019\u00eatre travaill\u00e9e et serait d\u00e9taill\u00e9e dans une lettre envoy\u00e9e aux dirigeants europ\u00e9ens avant le sommet de vendredi \u00e0 Prague. Selon lui, elle concernera \u00ab\u00a0le march\u00e9 de gros du gaz en Europe\u00a0\u00bb et pas directement le prix pay\u00e9 pour le gaz import\u00e9, m\u00eame s\u2019\u00ab\u00a0il y a des liens entre le prix du gaz \u00e9chang\u00e9 au sein de l\u2019Europe et le prix du gaz que nous achetons en dehors\u00a0\u00bb. Dans un texte vot\u00e9 mercredi, les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens ont r\u00e9clam\u00e9 pour leur part \u00e0 la Commission \u00ab\u00a0un plafond tarifaire sur les importations de gaz\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un embargo imm\u00e9diat et complet sur les importations russes\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","dateModified":"2022-10-05T15:43:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T14:12:58+00:00","articleBody":"     La relation entre Ramzan Kadyrov et Vladimir Poutine est au beau fixe. Dans un message post\u00e9 sur Telegram, le dirigeant de la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie annonce qu\u2019il a re\u00e7u une promotion\u00a0: \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident russe m\u2019a d\u00e9cern\u00e9 le grade de colonel-g\u00e9n\u00e9ral. Le d\u00e9cret a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 (\u2026), Vladimir Vladimirovitch m\u2019en a personnellement inform\u00e9 et m\u2019a f\u00e9licit\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crit M.\u00a0Kadyrov, qui se dit \u00ab\u00a0immens\u00e9ment reconnaissant\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0la haute appr\u00e9ciation de [ses] m\u00e9rites\u00a0\u00bb.          Le grade de colonel-g\u00e9n\u00e9ral est le troisi\u00e8me grade de commandement le plus \u00e9lev\u00e9 dans la hi\u00e9rarchie militaire russe, derri\u00e8re ceux de g\u00e9n\u00e9ral d\u2019arm\u00e9e et de mar\u00e9chal. Le leader tch\u00e9tch\u00e8ne \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 trois fois g\u00e9n\u00e9ral avant cette promotion\u00a0: des forces militaires de l\u2019int\u00e9rieur, de la police et de la garde nationale de Tch\u00e9tch\u00e9nie.          M.\u00a0Kadyrov est tr\u00e8s actif depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine. Des unit\u00e9s tch\u00e9tch\u00e8nes, dont la milice personnelle de M.\u00a0Kadyrov \u00e0 la sinistre r\u00e9putation, les \u00ab\u00a0Kadyrovtsy\u00a0\u00bb, combattent aux c\u00f4t\u00e9s des forces r\u00e9guli\u00e8res russes. Lundi, Il a annonc\u00e9 son intention d\u2019envoyer trois de ses fils, des adolescents, pour combattre, tout en appelant \u00e0 utiliser \u00ab\u00a0des armes nucl\u00e9aires de faible puissance\u00a0\u00bb pour faire face aux difficult\u00e9s des troupes russes.          Il a \u00e9galement critiqu\u00e9 un autre colonel-g\u00e9n\u00e9ral russe, Alexandre Lapine, charg\u00e9 des op\u00e9rations autour de Lyman, localit\u00e9 r\u00e9cemment reprise par les forces ukrainiennes, en jugeant que celui-ci n\u2019avait pas fourni les \u00ab\u00a0communications\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0munitions n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb aux soldats engag\u00e9s dans la d\u00e9fense de cette ville. Le Kremlin a lou\u00e9 lundi \u00ab\u00a0la contribution h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb de M.\u00a0Kadyrov dans l\u2019offensive en Ukraine.             Lire aussi :     La campagne des Tch\u00e9tch\u00e8nes de Kadyrov dans la guerre en Ukraine\u00a0: violence, impunit\u00e9 et propagande                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov promu g\u00e9n\u00e9ral par Poutine","dateModified":"2022-10-05T15:37:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:54:59+00:00","articleBody":"     La centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia va passer sous le contr\u00f4le des agences gouvernementales russes apr\u00e8s l\u2019annexion officielle par Moscou de la r\u00e9gion du m\u00eame nom, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse RIA Novosti, tandis que le pr\u00e9sident de l\u2019op\u00e9rateur public ukrainien Energoatom, Pedro Kotin, a r\u00e9agi en d\u00e9clarant qu\u2019il prendrait en charge le site. Selon RIA Novosti, le directeur de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Mariano Grossi, doit se rendre \u00e0 Moscou dans les prochains jours pour discuter de la situation \u00e0 la centrale.          M.\u00a0Kotin a exhort\u00e9 les travailleurs de la centrale \u00e0 ne pas signer de documents avec les occupants russes et annonc\u00e9 qu\u2019il prendrait en charge la centrale, dans une allocution vid\u00e9o publi\u00e9e sur Telegram.           Toutes les d\u00e9cisions ult\u00e9rieures concernant l\u2019exploitation de la centrale seront prises directement au bureau central d\u2019Energoatom. Nous continuerons \u00e0 travailler dans le cadre du droit ukrainien, du syst\u00e8me \u00e9nerg\u00e9tique ukrainien, d\u2019Energoatom.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Russes et Ukrainiens se disputent la gestion de la centrale de Zaporijia","dateModified":"2022-10-05T15:32:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:27:36+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\nQue contient ce nouveau paquet de sanctions d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019UE ce jour ?\nMerci    Fred         Bonjour Fred,          Nous ne savons pas encore. Les noms et entit\u00e9s cibl\u00e9s par ces nouvelles sanctions doivent \u00eatre publi\u00e9s jeudi 6\u00a0octobre au Journal officiel de l\u2019Union europ\u00e9enne, ce qui signifiera leur entr\u00e9e en vigueur effective.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","dateModified":"2022-10-05T13:36:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:21:03+00:00","articleBody":"     Procureur g\u00e9n\u00e9ral d\u2019Ukraine depuis juillet\u00a02022, Andriy Kostin coordonne le travail d\u2019investigation mis en \u0153uvre pour faire la lumi\u00e8re sur les crimes commis par les forces russes depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion de son pays, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il \u00e9tait de passage \u00e0 Paris, mardi, pour participer \u00e0 la Nuit du droit et rencontrer les autorit\u00e9s fran\u00e7aises, dont le ministre de la justice, Eric Dupond-Moretti.             Lire aussi :     Le procureur g\u00e9n\u00e9ral ukrainien\u00a0veut \u00ab\u00a0placer la Russie devant toutes ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Andriy Kostin\u00a0: \u00ab\u00a0Il est important pour nous que le crime d\u2019agression soit poursuivi, dans le cadre d...","dateModified":"2022-10-05T13:24:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677251","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T13:00:34+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a dit, mercredi 5 octobre, lors d\u2019une r\u00e9union retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision, esp\u00e9rer que la situation militaire dans les territoires ukrainiens r\u00e9cemment annex\u00e9s par Moscou va se \u00ab\u00a0stabiliser, et que nous pourrons d\u00e9velopper ces zones de mani\u00e8re pacifique\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 les difficult\u00e9s des troupes russes en recul face aux forces de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine esp\u00e8re que la situation militaire dans les territoires annex\u00e9s va se \u00ab\u00a0stabiliser\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-10-05T13:09:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677113","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T11:52:34+00:00","articleBody":"     Liz Truss a r\u00e9affirm\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0face \u00e0 la guerre brutale de Poutine\u00a0\u00bb, mercredi, lors de son allocution \u00e0 la conf\u00e9rence annuelle du Parti conservateur, au pouvoir au Royaume-Uni, \u00e0 Birmingham. Le peuple ukrainien \u00ab\u00a0ne se bat pas seulement pour sa s\u00e9curit\u00e9, mais pour notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tous. C\u2019est un combat pour la libert\u00e9 et la d\u00e9mocratie dans le monde entier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la premi\u00e8re ministre, avant de souligner\u00a0:           L\u2019annexion ill\u00e9gale du territoire ukrainien par [Vladimir] Poutine n\u2019est que le dernier acte de sa campagne visant \u00e0 renverser la d\u00e9mocratie et \u00e0 violer le droit international. Nous ne devons pas c\u00e9der \u00e0 ceux qui veulent un accord qui sacrifie la terre ukrainienne. Ils proposent de payer en vies ukrainiennes l\u2019illusion de la paix. Nous resterons aux c\u00f4t\u00e9s de nos amis ukrainiens aussi longtemps qu\u2019il le faudra. L\u2019Ukraine peut gagner, l\u2019Ukraine doit gagner et l\u2019Ukraine va gagner. Je sais que le pr\u00e9sident [Volodymyr] Zelensky et le peuple ukrainien appr\u00e9cieront notre solidarit\u00e9 avec eux en ces temps tr\u00e8s, tr\u00e8s difficiles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine se bat \u00ab\u00a0pour notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tous\u00a0\u00bb, estime la premi\u00e8re ministre britannique","dateModified":"2022-10-05T11:57:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T11:03:18+00:00","articleBody":"     La ville du Donbass a \u00e9t\u00e9 reprise, le 2 octobre, par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.             A lire:     Guerre en Ukraine\u00a0: dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e, chaos d\u2019apr\u00e8s la bataille                              Lyman le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Ioulia, habitante de Lyman, vit juste \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019une quinzaine de cadavres de soldats russes. A Lyman (Donbass), le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans une rue de Lyman, l\u2019arm\u00e9e russe a abandonn\u00e9 les corps de plusieurs de ses soldats au moment de la retraite, Lyman (Donbass), le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Dans le secteur de Lyman, des camions russes servant \u00e0 transporter des munitions d'artillerie ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par les frappes ukrainiennes. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Un soldat de Dnipro-1 explore un b\u00e2timent d\u00e9truit par l'arm\u00e9e russe. Lyman, le 4 octobre 2022. ADRIEN VAUTIER\/LE PICTORIUM POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/31a5379_1664927957577-lyman-31.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e","dateModified":"2022-10-05T11:10:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T10:44:13+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a promis mercredi de r\u00e9cup\u00e9rer les territoires perdus r\u00e9cemment par Moscou dans les r\u00e9gions annex\u00e9es dans le sud et l\u2019est de l\u2019Ukraine, tout en assurant que ces r\u00e9gions seront avec la Russie \u00ab\u00a0pour toujours\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Certains territoires seront repris et nous allons continuer \u00e0 mener des consultations avec la population [locale] sur son souhait de vivre en Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur les fronti\u00e8res exactes de ces r\u00e9gions annex\u00e9es, o\u00f9 les forces russes ont abandonn\u00e9 certaines localit\u00e9s apr\u00e8s des contre-offensives ukrainiennes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou promet de reprendre les territoires perdus dans les r\u00e9gions annex\u00e9es","dateModified":"2022-10-05T10:50:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#677010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T10:37:11+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a revendiqu\u00e9 des avanc\u00e9es dans sa r\u00e9gion de Louhansk (est), jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent presque enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9e par les Russes, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi sur Telegram son gouverneur ukrainien, Serhi Ha\u00efda\u00ef.           \u00ab\u00a0Maintenant c\u2019est officiel. La d\u00e9soccupation de la r\u00e9gion de Louhansk a commenc\u00e9. Plusieurs localit\u00e9s ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e russe. (\u2026)\u00a0Le drapeau ukrainien y est hiss\u00e9 par les forces arm\u00e9es ukrainiennes. Nous avan\u00e7ons gr\u00e2ce \u00e0 nos forces arm\u00e9es.\u00a0\u00bb           Mardi, l\u2019Ukraine avait d\u00e9j\u00e0 revendiqu\u00e9 une perc\u00e9e dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson, tandis que la quasi-totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est) appara\u00eet d\u00e9sormais sous contr\u00f4le ukrainien, ouvrant la voie vers celle de Louhansk. Un responsable des autorit\u00e9s d\u2019occupation, Kirill Stremooussov, a cependant assur\u00e9 que le repli russe dans le sud \u00e9tait tactique et temporaire. \u00ab\u00a0Le regroupement sur le front dans les conditions actuelles permet de rassembler les forces et de porter un coup\u00a0\u00bb aux troupes ukrainiennes, a-t-il affirm\u00e9 \u00e0 l\u2019agence russe RIA Novosti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine revendique des avanc\u00e9es militaires dans sa r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-10-05T11:38:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T10:25:56+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat va verser une aide financi\u00e8re de 150\u00a0euros par mois aux familles fran\u00e7aises qui h\u00e9bergent des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, a annonc\u00e9, mercredi, dans un communiqu\u00e9 le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la ville et au logement, Olivier Klein.           Cette mesure financi\u00e8re exceptionnelle permet de soutenir l\u2019\u00e9lan de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 spontan\u00e9e qui a \u00e9t\u00e9 constat\u00e9 au moment du d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, maillon majeur de la gestion de la crise et de l\u2019accueil des personnes d\u00e9plac\u00e9es [d\u2019Ukraine].       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat fran\u00e7ais va verser 150\u00a0euros par mois aux familles qui h\u00e9bergent des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-10-05T13:05:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T09:48:18+00:00","articleBody":"     Les Russes qui fuient leur pays pour \u00e9viter d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s dans l\u2019arm\u00e9e pour combattre en Ukraine n\u2019obtiendront pas automatiquement un visa pour rester en France. Les demandes seront \u00e9tudi\u00e9es au cas par cas, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, la secr\u00e9taire d\u2019Etat charg\u00e9e de l\u2019Europe, Laurence Boone, sur Franceinfo.           Nous faisons attention \u00e0 ce que les journalistes dissidents, les personnes qui se battent contre le r\u00e9gime, les artistes, les \u00e9tudiants puissent toujours venir chez nous. Donc on examine les visas au cas par cas, y compris en tenant compte des risques s\u00e9curitaires.           A la question de savoir si tous les d\u00e9serteurs de l\u2019arm\u00e9e russe seraient accueillis sur le sol europ\u00e9en, elle a r\u00e9pondu que chaque cas serait examin\u00e9 individuellement et que la proc\u00e9dure d\u2019obtention d\u2019un visa pour l\u2019espace Schengen serait port\u00e9e \u00e0 quarante\u00a0jours, contre quinze\u00a0habituellement, afin de mener une enqu\u00eate. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019asile politique en Europe doit \u00eatre r\u00e9serv\u00e9 aux personnes qui en ont vraiment besoin, tout en \u00e9vitant les risques s\u00e9curitaires, a-t-elle dit, ajoutant que plusieurs pays beaucoup plus proches de la Russie veulent fermer compl\u00e8tement leurs fronti\u00e8res aux Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les visas pour les d\u00e9serteurs russes seront d\u00e9livr\u00e9s au cas par cas","dateModified":"2022-10-05T09:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T09:32:33+00:00","articleBody":"     La Russie a demand\u00e9, mercredi, \u00e0 participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur les fuites des gazoducs Nord Stream\u00a01 et\u00a02, la Su\u00e8de, charg\u00e9e des investigations, ayant bloqu\u00e9 l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la zone, situ\u00e9e en mer Baltique, de ce sabotage pr\u00e9sum\u00e9. \u00ab\u00a0Il devrait vraiment y avoir une enqu\u00eate, naturellement, avec la participation de la Russie. Il est important que l\u2019Allemagne participe \u00e0 cette enqu\u00eate\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le vice-ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Verchinine, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse RIA Novosti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou souhaite participer \u00e0 l\u2019enqu\u00eate sur les fuites des gazoducs Nord Stream","dateModified":"2022-10-05T09:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T09:22:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien a appel\u00e9, mercredi, \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un\u00a0tribunal sp\u00e9cial pour poursuivre les dirigeants politiques et militaires russes pour leur r\u00f4le dans l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Volodymyr Zelensky a d\u00e9clar\u00e9 dans un discours diffus\u00e9 lors de la conf\u00e9rence \u00ab\u00a0La guerre et le droit\u00a0\u00bb, organis\u00e9e \u00e0 Paris dans le cadre de La Nuit du Droit\u00a0:           Nous devons traduire en justice ceux dont les d\u00e9cisions ont d\u00e9clench\u00e9 tout cela. Ceux qui ont commis le crime initial. Un crime dans lequel se concentre tout le mal manifest\u00e9 par les occupants russes. Et nous n\u2019avons toujours pas une telle base institutionnelle pour tenir les dirigeants politiques et militaires russes responsables du crime d\u2019agression. L\u2019Ukraine offre un v\u00e9ritable moyen de traduire en justice les auteurs du crime initial qui a engendr\u00e9 tous les autres crimes commis depuis le d\u00e9but de l\u2019agression russe. Depuis de nombreuses ann\u00e9es, le monde cherche des moyens d\u2019emp\u00eacher la r\u00e9p\u00e9tition d\u2019une guerre \u00e0 grande \u00e9chelle en Europe et d\u2019assurer l\u2019in\u00e9vitabilit\u00e9 du ch\u00e2timent des criminels de guerre, quels qu\u2019ils soient, o\u00f9 qu\u2019ils soient et o\u00f9 qu\u2019ils commettent des crimes contre les fondements de la vie humaine. (\u2026) Pour que le crime initial d\u2019agression arm\u00e9e re\u00e7oive \u00e9galement une r\u00e9ponse \u00e9quitable, nous devons compl\u00e9ter les activit\u00e9s de la Cour p\u00e9nale internationale.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour poursuivre les dirigeants politiq...","dateModified":"2022-10-05T09:32:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676664","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:59:37+00:00","articleBody":"     Les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) se sont mis d\u2019accord, mercredi, sur une nouvelle s\u00e9rie de sanctions contre la Russie apr\u00e8s l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence tch\u00e8que de l\u2019UE. L\u2019accord a \u00e9t\u00e9 conclu au niveau des ambassadeurs des Vingt-Sept.          \u00ab\u00a0Une r\u00e9ponse forte de l\u2019UE \u00e0 l\u2019annexion ill\u00e9gale de territoires ukrainiens par [Vladimir] Poutine. La proc\u00e9dure \u00e9crite suit, les sanctions entrent en vigueur d\u00e8s leur publication au \u201cJournal officiel\u201d\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter Edita Hrda, la repr\u00e9sentante permanente de la R\u00e9publique tch\u00e8que aupr\u00e8s de l\u2019UE.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne annonce de nouvelles sanctions contre Moscou","dateModified":"2022-10-05T09:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:47:19+00:00","articleBody":"     Marina Ovsiannikova, c\u00e9l\u00e8bre pour avoir brandi \u00e0 l\u2019antenne une pancarte contre la guerre de la Russie en Ukraine, a confirm\u00e9 \u00eatre en fuite et s\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb de son assignation \u00e0 r\u00e9sidence impos\u00e9e par la justice. Accus\u00e9e d\u2019avoir diffus\u00e9 de fausses informations sur l\u2019arm\u00e9e russe, elle r\u00e9affirme dans un message sur Telegram\u00a0n\u2019avoir rien \u00e0 se reprocher\u00a0:           Je me consid\u00e8re totalement innocente, et puisque notre Etat refuse de se conformer \u00e0 ses propres lois, je refuse de me conformer \u00e0 la mesure de d\u00e9tention provisoire qui m\u2019a \u00e9t\u00e9 impos\u00e9e sous la forme d\u2019une assignation \u00e0 r\u00e9sidence et je me lib\u00e8re de celle-ci.           Son avocat a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle devait se pr\u00e9senter \u00e0 une audience \u00e0 10\u00a0heures \u00e0 Moscou (9\u00a0heures \u00e0 Paris) mais que les enqu\u00eateurs n\u2019avaient pas r\u00e9ussi \u00e0 d\u00e9terminer o\u00f9 elle se trouvait.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La journaliste de t\u00e9l\u00e9vision russe Marina Ovsiannikova s\u2019est \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb de son assignation \u00e0 r...","dateModified":"2022-10-05T10:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:32:23+00:00","articleBody":"     Dans son point quotidien de la situation sur le front, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique explique mercredi que la contre-offensive ukrainienne continue de progresser partout o\u00f9 elle est en cours. Les services de renseignement britanniques pr\u00e9cisent\u00a0:           Dans le Nord-Est, dans l\u2019oblast de Kharkiv, l\u2019Ukraine a d\u00e9sormais consolid\u00e9 une importante zone de territoire \u00e0 l\u2019est de la rivi\u00e8re Oskil. Les formations ukrainiennes ont avanc\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres au-del\u00e0 du fleuve dans la zone d\u00e9fensive de la Russie vers le n\u0153ud d\u2019approvisionnement de la ville de Svatove. Il est fort probable que l\u2019Ukraine puisse maintenant frapper la route-cl\u00e9 Svatove-Kreminna avec la plupart de ses syst\u00e8mes d\u2019artillerie, ce qui mettra encore plus \u00e0 rude \u00e9preuve la capacit\u00e9 de la Russie \u00e0 r\u00e9approvisionner ses unit\u00e9s \u00e0 l\u2019est. Politiquement, les dirigeants russes seront tr\u00e8s probablement pr\u00e9occup\u00e9s par le fait que les principales unit\u00e9s ukrainiennes approchent maintenant des fronti\u00e8res de l\u2019oblast de Louhansk, que la Russie a affirm\u00e9 avoir officiellement annex\u00e9 vendredi dernier.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine continue de progresser sur les fronts nord-est et sud, selon les Britanniques","dateModified":"2022-10-05T08:37:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:21:57+00:00","articleBody":"           Un soldat ukrainien sur un lance-roquettes multiple BM-21 \u2019Grad\u2019, le 4 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Des soldats ukrainiens se pr\u00e9parent \u00e0 tirer un lance-roquettes multiple BM-21 \u2019Grad\u2019 vers des positions russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 4 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP                 Un lance-roquettes multiple BM-21 \u2019Grad\u2019 tire sur des positions russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv, le 4 octobre 2022. YASUYOSHI CHIBA\/AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/48fe4be_1664957980371-142971.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la r\u00e9gion de Kharkiv","dateModified":"2022-10-05T08:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:18:31+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9serves fran\u00e7aises de gaz sont pleines en pr\u00e9vision de l\u2019hiver, a annonc\u00e9, mercredi, la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie (CRE), appelant tout de m\u00eame \u00e0 un \u00ab\u00a0effort collectif massif visant \u00e0 r\u00e9duire nos consommations d\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La campagne de remplissage des stockages pour l\u2019hiver 2022-2023 se termine avec des stockages remplis \u00e0 plus de 99\u00a0%\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la CRE dans un communiqu\u00e9, expliquant que les 130\u00a0TWh de r\u00e9serves de gaz accumul\u00e9es \u00ab\u00a0repr\u00e9sentent environ deux tiers de la consommation hivernale des PME et des particuliers\u00a0\u00bb en France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie annonce que les r\u00e9serves fran\u00e7aises de gaz sont pleines","dateModified":"2022-10-05T08:51:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676535","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T08:09:06+00:00","articleBody":"           La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, lors d\u2019une commission sur l\u2019escalade de la guerre d\u2019agression de la Russie contre l\u2019Ukraine, au Parlement europ\u00e9en, le 5\u00a0octobre\u00a02022, \u00e0 Strasbourg. JEAN-FRANCOIS BADIAS \/ AP           L\u2019Union europ\u00e9enne (UE) devrait mettre en place un plafonnement temporaire des prix du gaz naturel jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un nouvel indice des prix soit instaur\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, la pr\u00e9sidente de la Commission, Ursula von der Leyen, devant le Parlement europ\u00e9en. Elle a expliqu\u00e9\u00a0:           Introduire un plafond sur le gaz en g\u00e9n\u00e9ral est une solution temporaire jusqu\u2019\u00e0 ce que nous ayons un nouvel indice des prix dans l\u2019Union europ\u00e9enne qui assure un meilleur fonctionnement du march\u00e9 et la Commission a d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 \u00e0 travailler sur ce point.           Ursula von der Leyen a \u00e9galement dit qu\u2019elle pr\u00e9ciserait, dans une lettre adress\u00e9e aux dirigeants europ\u00e9ens r\u00e9unis \u00e0 Prague \u00e0 partir de jeudi, que l\u2019UE devrait mettre en place un syst\u00e8me commun d\u2019approvisionnement en \u00e9nergie.                          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/509de93_970da29b7a9944ab8d45db0e99fe7c13-970da29b7a9944ab8d45db0e99fe7c13-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen propose un plafonnement temporaire du prix du gaz","dateModified":"2022-10-05T08:53:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T07:46:23+00:00","articleBody":"     Le Conseil europ\u00e9en devrait parvenir ce mercredi \u00e0 un accord sur les propositions de sanctions suppl\u00e9mentaires \u00e0 l\u2019encontre de la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 le haut repr\u00e9sentant de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) pour les affaires ext\u00e9rieures, Josep Borrell. Les Etats membres de l\u2019UE d\u00e9battent depuis la semaine derni\u00e8re d\u2019un huiti\u00e8me train de sanctions contre la Russie. Josep Borrell a expliqu\u00e9 au Parlement europ\u00e9en\u00a0:           J\u2019esp\u00e8re qu\u2019avant la fin de cette s\u00e9ance pl\u00e9ni\u00e8re, nous serons parvenus \u00e0 un accord au sein du Conseil et \u00e0 l\u2019adoption de la proposition conjointe pr\u00e9sent\u00e9e par la Commission.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne devrait s\u2019accorder sur une proposition de sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-10-05T07:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676392","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T07:25:03+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a sign\u00e9, mercredi, la loi d\u2019annexion de quatre r\u00e9gions ukrainiennes et les d\u00e9crets nommant formellement \u00e0 leur t\u00eate les dirigeants que Moscou y avait d\u00e9j\u00e0 mis en place. Les textes sign\u00e9s par le dirigeant russe stipulent que les r\u00e9gions de Donetsk, Louhansk, Kherson et Zaporijia sont accept\u00e9es \u00ab\u00a0au sein de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en conformit\u00e9 avec la Constitution de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb. Les documents finalisant l\u2019annexion ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s sur un site Web du gouvernement russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine finalise l\u2019annexion de quatre r\u00e9gions en Ukraine","dateModified":"2022-10-05T10:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T07:17:04+00:00","articleBody":"     La Russie va reprendre ses livraisons de gaz en l\u2019Italie apr\u00e8s les avoir suspendues, samedi, en raison d\u2019un \u00ab\u00a0probl\u00e8me\u00a0\u00bb en Autriche, par lequel le gaz russe passe, a annonc\u00e9, mercredi, le g\u00e9ant gazier russe Gazprom. \u00ab\u00a0Gazprom, en collaboration avec des acheteurs italiens, a r\u00e9ussi \u00e0 trouver une solution pour le format d\u2019interaction dans les conditions des changements\u00a0\u00bb de r\u00e9gulation c\u00f4t\u00e9 autrichien intervenus \u00ab\u00a0fin septembre\u00a0\u00bb et qui avaient entra\u00een\u00e9 la suspension des approvisionnements vers la p\u00e9ninsule italienne, a expliqu\u00e9 Gazprom dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie va reprendre ses livraisons de gaz en l\u2019Italie","dateModified":"2022-10-05T07:42:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T06:30:13+00:00","articleBody":"     Une personne a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9e dans des attaques aux drones kamikazes iraniens contre la ville de Bila Tserkva, \u00e0 une centaine de kilom\u00e8tres au sud de Kiev, a annonc\u00e9, mercredi, le gouverneur r\u00e9gional, une premi\u00e8re du genre dans cette zone.          \u00ab\u00a0Dans la nuit, l\u2019ennemi a effectu\u00e9 des frappes aux drones kamikazes de type Shahed-136 contre Bila Tserkva\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 le gouverneur Oleksi Kuleba sur Telegram. \u00ab\u00a0Il y a eu six coups et explosions\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9 faisant \u00e9tat d\u2019un bless\u00e9 et de dommages inflig\u00e9s \u00e0 des infrastructures dans cette ville qui comptait environ 200\u00a0000\u00a0habitants avant l\u2019invasion russe lanc\u00e9e en f\u00e9vrier et qui abrite plusieurs unit\u00e9s militaires.          Le commandement sud de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne a de son c\u00f4t\u00e9 rapport\u00e9 sur Telegram avoir abattu six\u00a0drones du m\u00eame type dans la nuit. La porte-parole du commandement Natalia Goumeniouk a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que ces appareils avaient \u00e9t\u00e9 abattus dans le district de Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attaques aux drones iraniens dans la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-10-05T10:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T06:29:41+00:00","articleBody":"     Les journalistes russes Elizaveta Chougounova et Andrey Kazantsev vivent r\u00e9fugi\u00e9s en France depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Apr\u00e8s la mobilisation militaire \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb, ils rapportent les r\u00e9actions de leurs amis.             Lire aussi :     Les t\u00e9moignages d\u2019hommes mobilisables en Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis vraiment d\u00e9sol\u00e9 pour le pays, mais ce ne sont que des tra\u00eetres\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des hommes mobilisables en Russie t\u00e9moignent","dateModified":"2022-10-05T06:29:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676330","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:40:01+00:00","articleBody":"           Une recrue de l\u2019arm\u00e9e russe porte des munitions durant son entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Rostov-sur-le-Don dans l\u2019ouest de la Russie, le 4\u00a0octobre\u00a02022. AP                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Donetsk, en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses, le 4\u00a0octobre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe utilisent des fusils d\u2019assaut durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Donetsk, en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses, le 4\u00a0octobre\u00a02022. AP                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Donetsk, en territoire contr\u00f4l\u00e9 par les prorusses, le 4\u00a0octobre\u00a02022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS                 Des recrues de l\u2019arm\u00e9e russe \u00e9coutent leur instructeur durant leur entra\u00eenement militaire dans la r\u00e9gion de Rostov-sur-le-Don dans le Caucase, le 4\u00a0octobre\u00a02022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0f94f84_b9eb7a92bdcc4015917a7f8860d3e0d9-aa52fa4198b34241a12dfd572115cd43-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au c\u0153ur de l\u2019entra\u00eenement militaire des 200\u00a0000\u00a0personnes mobilis\u00e9es au combat par la Russie","dateModified":"2022-10-05T08:18:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676328","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:30:00+00:00","articleBody":"     Les man\u0153uvres des troupes de Kiev continuent de monter en cadence et bousculent les forces russes simultan\u00e9ment sur plusieurs portions de la ligne de front.             Lire aussi :     Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: les raisons du succ\u00e8s des contre-offensives de Kiev","dateModified":"2022-10-05T05:07:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676326","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:20:07+00:00","articleBody":"           Des soldats ukrainiens \u00e0 bord d\u2019un blind\u00e9 de l\u2019arm\u00e9e de Kiev, sur une route entre Izioum et Lyman dans l\u2019est du pays, le 4\u00a0octobre\u00a02022. FRANCISCO SECO \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/0846747_fcfc93e3d5b2445c8d2ab369134b025d-fcfc93e3d5b2445c8d2ab369134b025d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Vladimir Poutine signe un d\u00e9cret revendiquant l\u2019annexion de la centrale nu...","dateModified":"2022-10-05T05:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:10:04+00:00","articleBody":"      Les forces russes sont en difficult\u00e9 dans le nord de la r\u00e9gion de Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, o\u00f9 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne m\u00e8ne une contre-offensive depuis plusieurs semaines, selon des repr\u00e9sentants de l\u2019occupation russe et des blogueurs sp\u00e9cialis\u00e9s qui suivent les mouvements militaires. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a m\u00eame montr\u00e9 des cartes militaires faisant \u00e9tat du repli de son arm\u00e9e. Les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019ont pas donn\u00e9 \u00e0 ce stade d\u2019informations pr\u00e9cises sur les op\u00e9rations en cours dans la r\u00e9gion de Kherson.          L\u2019arm\u00e9e russe n\u2019a pas pour autant annonc\u00e9 de retrait et les autorit\u00e9s d\u2019occupation russes dans le sud de l\u2019Ukraine ont appel\u00e9 \u00e0 ne \u00ab\u00a0pas paniquer\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 cette s\u00e9rie de revers cuisants, alors que plus de 200\u00a0000 personnes ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es dans l\u2019arm\u00e9e russe depuis l\u2019annonce d\u2019une mobilisation \u00ab\u00a0partielle\u00a0\u00bb le 21\u00a0septembre.          L\u2019arm\u00e9e ukrainienne r\u00e9alise des avanc\u00e9es \u00ab\u00a0assez rapides et puissantes dans le sud de notre pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Volodymyr Zelensky dans son adresse quotidienne publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux mardi 4\u00a0octobre. \u00ab\u00a0Des dizaines de localit\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es rien que cette semaine\u00a0\u00bb dans les quatre r\u00e9gions annex\u00e9es en fin de semaine derni\u00e8re par la Russie, dit-il.          Les Etats-Unis vont envoyer pour 625\u00a0millions de dollars d\u2019aide militaire suppl\u00e9mentaire. Ils se sont engag\u00e9s \u00e0 poursuivre leur soutien en fournissant une aide militaire, qui comprend des armes et des \u00e9quipements, en particulier des Himars. Le nouveau volet d\u2019aide militaire am\u00e9ricaine comporte aussi 32 canons Howitzer, des dizaines de milliers de munitions l\u00e9g\u00e8res et de munitions d\u2019artillerie, des syst\u00e8mes de mines, et 200 v\u00e9hicules blind\u00e9s.          Plusieurs missiles ont frapp\u00e9 Kharkiv dans la nuit, endommageant ses infrastructures et provoquant des coupures de courant. Le gouverneur de la r\u00e9gion administrative de Kharkiv, Oleh Synehoubov, a pr\u00e9cis\u00e9 sur\u00a0Telegram qu\u2019une personne avait \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e et qu\u2019au moins deux autres, dont une fillette de 9\u00a0ans, avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es.          Le\u00a0Conseil de la F\u00e9d\u00e9ration, la chambre haute du Parlement russe, a approuv\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 le rattachement \u00e0 la Russie des quatre r\u00e9gions administratives ukrainiennes occup\u00e9es dont le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, avait approuv\u00e9 vendredi l\u2019annexion.          Le pr\u00e9sident bi\u00e9lorusse reconna\u00eet son soutien \u00e0 la guerre de la Russie. Alexandre Loukachenko a d\u00e9clar\u00e9 que la participation de son pays se limitait \u00e0 emp\u00eacher le conflit de s\u2019\u00e9tendre \u00e0 la Bi\u00e9lorussie, \u00e0 prot\u00e9ger des attaques les troupes russes d\u00e9ploy\u00e9es dans son pays et \u00e0 leur prodiguer des soins m\u00e9dicaux.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir en ce 224\u1d49\u00a0jour de guerre en Ukraine","dateModified":"2022-10-05T13:07:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html#676321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/10/05/guerre-en-ukraine-en-direct-kiev-et-moscou-se-disputent-la-gestion-de-la-centrale-nucleaire-de-zaporijia_6144440_3210.html","datePublished":"2022-10-05T04:00:01+00:00","articleBody":"     Soyez les bienvenus dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Le live d\u2019hier est disponible en cliquant\u00a0sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/427/334/1910/955/1342/671/60/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et toutes","dateModified":"2022-10-05T04:00:01+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/0/0/2400/1382/1342/772/3/0/8621aaf_1664979638929-000-32ha8ez.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/10/05/19-9">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Cédant à l’ultimatum de la Gauche radicale, qui menaçait de renverser son gouvernement sans nouveau passage par les urnes, Mette Frederiksen a convoqué des législatives pour le 1er novembre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Danemark             Danemark : sous la pression d’un parti allié, la première ministre convoque des élections anticipées      Cédant à l’ultimatum de la Gauche radicale, qui menaçait de renverser son gouvernement sans nouveau passage par les urnes, Mette Frederiksen a convoqué des législatives pour le 1er novembre.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h51, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le première ministre danoise, Mette Frederiksen, mercredi 5 octobre, à Copenhague.  LISELOTTE SABROE / AFP                 Des élections pour sortir de l’étau. La première ministre danoise Mette Frederiksen a convoqué mercredi 5 octobre des législatives anticipées pour le 1er novembre. En place depuis 2019, elle a cédé à l’ultimatum de la Gauche radicale, un parti allié, qui menaçait de faire tomber le gouvernement via une motion de censure, jeudi 6 octobre, si des élections n’étaient pas convoquées. Avec en ligne de mire un duel entre la gauche sortante et un bloc réunissant droite et extrême droite.            Les derniers sondages sont très serrés : ils créditent le « bloc rouge », plusieurs partis de gauche mené par les sociaux-démocrates, de 47 à 50 %. Contre 49 à 50 % pour le « bloc bleu », comprenant notamment le parti libéral, le parti conservateur et trois formations de droite nationaliste. En sièges, aucun des deux blocs n’aurait de majorité sans le soutien des députés ultramarins (Groenland et îles Féroé) du Folketing, le Parlement danois, selon ces sondages.            L’affaire des visons            Symbole de la social-démocratie, acquise à la rigueur migratoire au nom de la défense de l’Etat-providence, Mette Frederiksen, 44 ans, reste toutefois la favorite des électeurs pour le poste de premier ministre. « J’ai informé aujourd’hui la reine que des élections au Parlement allaient être organisées » le 1er novembre, a dit la dirigeante sociale-démocrate lors d’une courte allocution à la presse.                 D’après un récent sondage, 49,4 % des électeurs la souhaitent pour un deuxième mandat, contre 27,4 % pour le conservateur Soren Pape Poulsen et 23,3 % pour le libéral Jakob Ellemann-Jensen, tous deux candidats déclarés à sa succession. Grande adepte des réseaux sociaux, Mette Frederiksen est actuellement aux prises, comme d’autres dirigeants européens, à la forte inflation qui traverse le continent.            Sa gestion globale du pays durant la pandémie a été saluée, mais la première ministre traîne depuis plus d’un an la casserole de « l’affaire des visons ». Au pays de « Borgen » – surnom de Christiansborg, le siège du pouvoir législatif et exécutif danois – le sujet a viré au feuilleton politicien.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le scandale des visons danois reprend du poil de la bête                   Confrontée à l’apparition inquiétante d’un variant du coronavirus chez les animaux à fourrure dont le Danemark était jusque-là le premier exportateur mondial, Mme Frederiksen avait ordonné leur abattage complet, soit plus de quinze millions de têtes. Il s’est ensuite avéré que le gouvernement n’avait aucune base légale pour imposer cela aux éleveurs, et l’affaire l’a fragilisé politiquement.            « Les électeurs danois sont plus volatils que jamais »            C’est à la suite d’un blâme d’une commission d’enquête pour la gestion de ce dossier, que ses alliés ont commencé à réclamer la convocation d’élections. « C’est la première fois qu’un scandale juridique conduit plus ou moins directement à des élections, même si la “chute du gouvernement” se produit au ralenti », relève le constitutionnaliste Frederik Waage. Mi-septembre, les six partis de l’opposition de droite et d’extrême droite avaient aussi réclamé des élections anticipées.                Le paysage politique danois est plus éclaté que jamais, avec pas moins de treize partis susceptibles d’obtenir des sièges, selon les sondages. « Les électeurs danois sont plus volatils que jamais. 45 % ont changé de partis depuis la dernière fois », souligne le politologue Kasper Hansen, de l’Université de Copenhague.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Prison ferme pour l’ex-ministre de l’immigration danoise                   L’extrême droite a longtemps été dominée par le Parti du peuple danois (DF) qui a soutenu plusieurs gouvernements de droite par le passé. Elle est désormais divisée, avec deux autres formations nationalistes concurrentes, les Nouveaux Conservateurs et les Démocrates du Danemark. Ces derniers, dont le nom imite celui de l’extrême droite suédoise des Démocrates de Suède, sont un nouveau parti fondé par l’ancienne ministre de l’immigration Inger Stojberg. Après avoir purgé deux mois de bracelet électronique en 2021 à cause d’une décision illégale prise lorsqu’elle était au gouvernement, elle est de retour sur le devant de la scène.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/danemark-la-premiere-ministre-convoque-des-elections-anticipees-pour-le-1er-novembre_6144553_3210.html"},"headline":"Danemark\u00a0: sous la pression d\u2019un parti alli\u00e9, la premi\u00e8re ministre convoque des \u00e9lections anticip\u00e9es","dateCreated":"2022-10-05T15:51:42+02:00","datePublished":"2022-10-05T15:51:42+02:00","dateModified":"2022-10-05T18:03:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Danemark"],"keywords":["International","Europe","Danemark"],"description":"C\u00e9dant \u00e0 l\u2019ultimatum de la Gauche radicale, qui mena\u00e7ait de renverser son gouvernement sans nouveau passage par les urnes, Mette Frederiksen a convoqu\u00e9 des l\u00e9gislatives pour le 1er\u00a0novembre.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/924/0/5351/2675/1342/671/60/0/0cebf98_5373696-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Danemark","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/danemark/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-10">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ A la tribune du Parlement européen, à Strasbourg, l’eurodéputée suédoise Abir Al-Sahlani a conclu son discours, mercredi 5 octobre, par un geste symbolique : en soutien aux femmes iraniennes, elle s’est coupé les cheveux en scandant le slogan « Femmes, vie, liberté ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                       International       Iran             En plein discours au Parlement européen, une eurodéputée se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes      vidéo   A la tribune du Parlement européen, à Strasbourg, l’eurodéputée suédoise Abir Al-Sahlani a conclu son discours, mercredi 5 octobre, par un geste symbolique : en soutien aux femmes iraniennes, elle s’est coupé les cheveux en scandant le slogan « Femmes, vie, liberté ».          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 15h44, mis à jour à 15h56        Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                « Les mains du régime des mollahs en Iran sont tachées de sang », a lancé l’eurodéputée suédoise Abir Al-Sahlani, à la tribune du Parlement européen, à Strasbourg, mercredi 5 octobre. Elle a apporté son soutien aux manifestants iraniens, en proie à une violente répression depuis le début des protestations, il y a trois semaines. Pour cela, elle a accompli un geste symbolique face à l’hémicycle : elle s’est coupé les cheveux en scandant le slogan des manifestantes de Téhéran, « Jin, jiyan, azadi » (« Femme, vie, liberté »).            « Nous, les peuples et les citoyens de l’Union européenne, exigeons l’arrêt inconditionnel et immédiat de toute la violence contre les femmes et les hommes d’Iran », a lancé l’eurodéputée, née à Bassora, en Irak, à une trentaine de kilomètres à peine de la frontière iranienne. « Jusqu’à ce que les femmes soient libres, nous nous tiendrons à vos côtés », a-t-elle promis, avant de brandir l’importante mèche de cheveux qu’elle venait de se couper.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Iran, la répression touche aussi des célébrités                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/10/05/en-plein-discours-au-parlement-europeen-une-eurodeputee-se-coupe-les-cheveux-en-soutien-aux-iraniennes_6144551_3210.html"},"headline":"En plein discours au Parlement europ\u00e9en, une eurod\u00e9put\u00e9e se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes","dateCreated":"2022-10-05T15:44:51+02:00","datePublished":"2022-10-05T15:44:51+02:00","dateModified":"2022-10-05T15:56:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Iran"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Proche-Orient","Iran"],"description":"A la tribune du Parlement europ\u00e9en, \u00e0 Strasbourg, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9e su\u00e9doise Abir Al-Sahlani a conclu son discours, mercredi 5\u00a0octobre, par un geste symbolique\u00a0: en soutien aux femmes iraniennes, elle s\u2019est coup\u00e9 les cheveux en scandant le slogan \u00ab\u00a0Femmes, vie, libert\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/70/0/926/463/1342/671/60/0/a2e15db_1664973707094-capture-da-ei-cran-2022-10-05-ai-14-41-33.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"En plein discours au Parlement europ\u00e9en, une eurod\u00e9put\u00e9e se coupe les cheveux en soutien aux Iraniennes","uploadDate":"2022-10-05T15:44:51+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8e7ton?pubtool=oembed","duration":"01:13"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/70/0/926/463/1342/671/60/0/a2e15db_1664973707094-capture-da-ei-cran-2022-10-05-ai-14-41-33.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Iran","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/iran/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-11">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Après un mois chaotique au pouvoir, la dirigeante conservatrice a profité, mercredi, du congrès de son parti pour défendre les priorités de son mandat devant des élus et militants parfois hostiles.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Royaume-Uni             Liz Truss promet de « faire avancer le Royaume-Uni pour le sortir de la tempête »      Après un mois chaotique au pouvoir, la dirigeante conservatrice a profité, mercredi, du congrès de son parti pour défendre les priorités de son mandat devant des élus et militants parfois hostiles.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        La première ministre britannique, Liz Truss, au congrès du Parti conservateur, mercredi 5 octobre.  OLI SCARFF / AFP                 Affaiblie après seulement un mois au pouvoir, la première ministre britannique, Liz Truss, a tenté de reprendre la main, mercredi 5 octobre, au dernier jour d’un congrès du Parti conservateur à Birmingham jusqu’ici chaotique, miné par les dissensions internes sur la politique à mener pour sortir le Royaume-Uni de la crise. « Dans ces temps difficiles, nous devons agir. Je suis déterminée à faire avancer le Royaume-Uni pour nous sortir de la tempête », a lancé la cheffe du gouvernement, dans une allocution sans annonce d’un peu plus d’une demi-heure devant les élus et militants de son parti.                             Lire nos explications :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi l’économie du Royaume-Uni est saisie d’un vent de panique                   Avec la volonté de renouveler un pouvoir conservateur à la tête du pays depuis douze ans, la première ministre a affirmé vouloir « en finir avec le cycle de faible croissance » et répété son objectif de faire « croître l’économie britannique ». « Le statu quo n’est pas une option », a-t-elle insisté. Tentant de faire taire ceux qui, même dans ses rangs, l’accusent d’être déjà hors jeu – un mois à peine après son arrivée au pouvoir –, elle a de nouveau insisté sur ses priorités : baisser les impôts, améliorer le service de santé et la lutte contre l’immigration illégale.            Interruption par Greenpeace            Deux militantes de Greenpeace ont brièvement interrompu sa prise de parole, brandissant une banderole demandant : « Qui a voté pour cela ? » Sur Twitter, l’ONG de défense de l’environnement a expliqué vouloir « dénoncer le “déchiquetage” des promesses du Parti [conservateur] en 2019 » : « La première ministre fait volte-face sur la fracturation hydraulique, une action climatique forte et des protections environnementales de premier plan. Qui a voté pour cela ? »            BREAKING 🚨

<article-nb="2022/10/05/19-12">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Fatih Birol met en garde, dans un entretien au « Monde », sur les risques que ferait peser un manque de solidarité européenne dans la gestion de la crise énergétique actuelle, d’ampleur inédite.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Énergies             « Recharger les stocks de gaz en 2023 sera un grand défi », alerte le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie      Fatih Birol met en garde, dans un entretien au « Monde », sur les risques que ferait peser un manque de solidarité européenne dans la gestion de la crise énergétique actuelle, d’ampleur inédite.          Par Marjorie Cessac et Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Fatih Birol, directeur général de l’Agence internationale de l’énergie, à Paris, le 3 octobre 2022.  SIMONE PEROLARI POUR « LE MONDE »               Alors que l’Europe est plongée dans une crise énergétique inédite et que sa sécurité d’approvisionnement est menacée, le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie (AIE), Fatih Birol, appelle à la solidarité entre pays européens et avec les économies émergentes.          Que pensez-vous de la décision de l’Organisation des pays exportateurs de pétrole, attendue mercredi 5 octobre, de réduire très fortement sa production ?          Notre monde n’a jamais connu de crise énergétique d’une telle ampleur, ni d’une telle complexité. Dans ce contexte, augmenter encore les prix du pétrole n’est pas la bonne voie à suivre, c’est mettre de l’huile sur le feu. Cela ne fera qu’accélérer le glissement vers une récession qui affecte les pays émergents plus lourdement que les économies avancées.          D’ailleurs, pour la première fois en vingt ans, le nombre de personnes n’ayant pas accès à l’électricité va augmenter cette année – elles seront 20 millions de plus. Les producteurs de pétrole et de gaz doivent réfléchir aux conséquences de leur décision visant à faire monter encore les prix.          L’Europe est-elle prête à faire face à l’hiver ?          Quelques jours après l’invasion de l’Ukraine [le 24 février], l’AIE a présenté un plan pour réduire la consommation de gaz russe et se préparer pour l’hiver. Nous avons fait des suggestions, telles que baisser le thermostat des radiateurs de 2 °C, raccourcir les délais d’autorisation pour les renouvelables, reporter la sortie du nucléaire dans certains Etats. Au départ, de nombreux gouvernements ont jugé que c’était trop radical. Mais la plupart l’ont fait.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après les « actes de sabotage » sur les gazoducs Nord Stream, les pays occidentaux en alerte sur leurs infrastructures énergétiques                 Aujourd’hui, près de 90 % des stocks européens de gaz sont remplis. S’il n’y a pas de mauvaises surprises, comme le sabotage d’un pipeline ou un hiver extraordinairement long et froid, je pense que l’Europe peut traverser cet hiver : l’économie prendra des coups, mais l’Union européenne [UE] peut faire face s’il n’y a pas de grands incidents.          L’hiver 2023-2024 sera également particulièrement critique…          Les stocks de gaz sont pleins à 90 % parce que l’Europe reçoit encore un peu de gaz russe et que la Chine, le premier importateur de gaz naturel liquéfié [GNL] au monde, en a importé 20 % de moins que d’habitude depuis le début du conflit. Mais, en février, les stocks ne seront plus remplis qu’à hauteur de 25 % environ.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’approche de l’hiver, la bataille mondiale pour le GNL est engagée                 Or, l’année prochaine, il n’y aura plus de gaz russe, et Pékin devrait importer davantage de GNL. Il n’y aura pas non plus beaucoup de nouveaux flux de GNL sur le marché. Comment les stocks pourront-ils être rechargés entre février 2023 et l’hiver 2023-2024 ? Ce sera un grand défi.        Il vous reste 68.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/10/05/recharger-les-stocks-de-gaz-en-2023-sera-un-grand-defi-alerte-le-directeur-general-de-l-agence-internationale-de-l-energie_6144532_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Recharger les stocks de gaz en\u00a02023 sera un grand d\u00e9fi\u00a0\u00bb, alerte le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie","dateCreated":"2022-10-05T14:00:20+02:00","datePublished":"2022-10-05T14:00:20+02:00","dateModified":"2022-10-05T14:00:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","\u00c9nergies"],"keywords":["G\u00e9opolitique","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"Fatih Birol met en garde, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les risques que ferait peser un manque de solidarit\u00e9 europ\u00e9enne dans la gestion de la crise \u00e9nerg\u00e9tique actuelle, d\u2019ampleur in\u00e9dite.","author":[{"@type":"Person","name":"Marjorie Cessac"}
,{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/451/0/6720/3360/1342/671/60/0/deb9185_1664888714533-t6a0201.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-13">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Dans son dernier discours, le président russe s’est posé en rempart contre le « système néocolonial » de l’Occident. Une posture qui oublie les actions du Groupe Wagner au Mali ou de la Russie au Caucase, explique, dans sa chronique, Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Vladimir Poutine         « Quoi qu’en dise Vladimir Poutine, la Russie n’est pas moins prédatrice en Afrique que les puissances coloniales de naguère »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste        Dans son dernier discours, le président russe s’est posé en rempart contre le « système néocolonial » de l’Occident. Une posture qui oublie les actions du Groupe Wagner au Mali ou de la Russie au Caucase, explique, dans sa chronique, Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Les damnés de la terre peuvent compter sur un nouveau défenseur. Vladimir Poutine a consacré une partie non négligeable de son dernier discours, prononcé le 30 septembre, à décentrer la posture russe d’un conflit ukrainien dans lequel il est en difficulté pour se poser en rempart contre le « système néocolonial » de l’Occident, système qui, selon lui, permet à ce dernier de « parasiter, de dépouiller le monde ».          Il n’en avait jamais été question de manière aussi affirmée dans les précédentes interventions du maître du Kremlin, mais nécessité fait loi. La relative bienveillance à son égard du « Sud global », en dépit des limites évidentes du concept, constitue l’un des rares résultats que la Russie peut porter à son crédit depuis l’invasion de l’Ukraine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour célébrer l’annexion de nouvelles régions ukrainiennes, Vladimir Poutine offre un discours messianique et violemment antioccidental                 Il s’agit autant d’opportunisme que d’opportunités. Dans le même discours, Vladimir Poutine a effectué une parfaite captation d’héritage en s’inscrivant dans la continuité de l’Union soviétique. En Afrique, cette dernière fut du bon côté de l’histoire lors des décolonisations de la seconde moitié du XXe siècle, puis très active dans les guerres postcoloniales de l’Angola, du Mozambique ou de l’Ogaden (entre l’Ethiopie et la Somalie). Elle forma jusqu’à son implosion, en décembre 1991, des dizaines de milliers de cadres africains, notamment à Moscou dans l’université Patrice-Lumumba, rebaptisée université russe de l’Amitité des peuples.          Campagnes de désinformation          Quant aux opportunités, son régime les exploite plus qu’il ne les crée. Lorsque des drapeaux russes sont brandis lors d’un nouveau coup d’Etat au Burkina Faso, le 1er octobre, il faut sans doute plus y lire la détestation d’une France devenue repoussoir qu’une véritable adhésion à la Russie. Cette dernière joue des contradictions et des faiblesses multiples de la politique française en Afrique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment la Russie avance ses pions en Afrique, du Mali au Burkina Faso                 Les opportunités, de la Centrafrique au Mali, consistent aussi et surtout à apporter à des régimes chancelants ou sur la défensive une aide militaire qui fait fi de toute conditionnalité en matière de fonctionnement politique et de droits humains, ce quela Chine, l’autre grande puissance « révisionniste » très investie sur le continent, se montre encore incapable d’offrir. Le recours aux mercenaires du Groupe Wagner permet à Moscou de dénier toute responsabilité sur le terrain. Cette force non officielle serait présente à des titres divers dans une quinzaine pays du continent, selon le Center for Strategic and International Studies, un cercle de réflexion de Washington.        Il vous reste 56.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/05/quoi-qu-en-dise-vladimir-poutine-la-russie-n-est-pas-moins-predatrice-en-afrique-que-les-puissances-coloniales-de-naguere_6144531_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Quoi qu\u2019en dise Vladimir Poutine, la Russie n\u2019est pas moins pr\u00e9datrice en Afrique que les puissances coloniales de nagu\u00e8re\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-05T14:00:09+02:00","datePublished":"2022-10-05T14:00:09+02:00","dateModified":"2022-10-05T14:00:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Vladimir Poutine"],"keywords":["International","Europe","Russie","Vladimir Poutine","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"Dans son dernier discours, le pr\u00e9sident russe s\u2019est pos\u00e9 en rempart contre le \u00ab\u00a0syst\u00e8me n\u00e9ocolonial\u00a0\u00bb de l\u2019Occident. Une posture qui oublie les actions du Groupe Wagner au Mali ou de la Russie au Caucase, explique, dans sa chronique, Gilles Paris, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/62/0/3725/1862/1342/671/60/0/bf07f40_dda3a13855c84f2e8bd1192f1657f7c0-dda3a13855c84f2e8bd1192f1657f7c0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vladimir Poutine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vladimir-poutine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-14">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Karl Barry Sharpless, qui a introduit, au début des années 2000, ce concept permettant de synthétiser rapidement des produits, devient la cinquième personne à remporter un deuxième Nobel.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                         International       Prix Nobel             Le prix Nobel de chimie 2022 récompense deux Américains et un Danois pour le développement de la « chimie click »      Karl Barry Sharpless, qui a introduit, au début des années 2000, ce concept permettant de synthétiser rapidement des produits, devient la cinquième personne à remporter un deuxième Nobel.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 12h13, mis à jour à 16h24    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Le prix Nobel de chimie 2022 a été attribué aux Américains Carolyn Bertozzi et Karl Barry Sharpless et au Danois Morten Peter Meldal « pour le développement de la “chimie click” et de la chimie bio-orthogonale », deux nouveaux domaines de la chimie moderne, a annoncé mercredi 5 octobre l’Académie royale des sciences. Karl Barry Sharpless réussit l’exploit rarissime de décrocher un deuxième Nobel.            A 81 ans, ce dernier est la cinquième personne à décrocher deux fois un prix Nobel. Il avait déjà remporté le prix de chimie en 2001 pour ses découvertes sur la technique de la catalyse asymétrique. La Franco-Polonaise Marie Curie avait été la première au début du XXe siècle (physique 1903, chimie 1911), suivie par l’Américain Linus Pauling (chimie 1954 et paix 1962), l’Américain John Bardeen (physique 1956 et 1972) et le Britannique Frederick Sanger (chimie 1958 et 1980).            Karl Barry Sharpless, installé en Californie, et le Danois de 58 ans Morten Peter Meldal, de l’université de Copenhague, sont sacrés pour leurs travaux pionniers en matière de chimie click, une nouvelle forme de combinaison de molécules, a expliqué le jury Nobel. Celle-ci est notamment utilisée pour développer des traitements pharmaceutiques, cartographier l’ADN ou créer de nouveaux matériaux.             

<article-nb="2022/10/05/19-15">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Dans la contre-offensive fulgurante des forces de Kiev dans le nord-est de l’Ukraine, la reconquête de Lyman a été longue et violente. Après la fuite désordonnée et humiliante d’Izioum, Moscou avait donné l’ordre à son armée de résister le plus longtemps possible.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                              ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : dans Lyman libérée, chaos d’après la bataille   Par Rémy Ourdan (Lyman (Donbass), envoyé spécial) et Adrien Vautier (Photos)   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h26     Temps de Lecture 6 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageDans la contre-offensive fulgurante des forces de Kiev dans le nord-est de l’Ukraine, la reconquête de Lyman a été longue et violente. Après la fuite désordonnée et humiliante d’Izioum, Moscou avait donné l’ordre à son armée de résister le plus longtemps possible.                La scène, macabre, n’est pas ordinaire. Les cadavres ne sont pas simplement ceux de soldats tombés au combat, comme il y en a un peu partout sur le champ de bataille, fauchés par la guerre. Dans une rue de Lyman, sur le bas-côté, des corps des soldats russes sont allongés sur des brancards militaires. Nul ne sait pourquoi ces hommes ont été abandonnés là par leurs camarades, dans l’herbe, devant une maison détruite. Si ces hommes reposaient dans une morgue, pourquoi ont-ils été transférés dans une rue à l’air libre ? S’ils étaient blessés, pourquoi n’ont-ils pas été conduits vers un hôpital de campagne à l’arrière ?          La seule riveraine qui apparaît sur le seuil de sa porte sait juste que « trois corps ont été déposés là, un soir, la veille du retrait de l’armée russe, et quatorze autre corps le lendemain ». Elle ignore pourquoi. Elle se terrait chez elle. Ioulia tremble encore de toutes les peurs de la guerre. Confuse, elle ne sait plus très bien quel jour c’était. « L’odeur est insupportable et les chiens errants en ont déjà mangé deux !, déclare Ioulia à une patrouille de combattants ukrainiens. Quand venez-vous ramasser ces cadavres ? »                              Ioulia, habitante de Lyman, vit juste à côté d’une quinzaine de cadavres de soldats russes. A Lyman (Donbass), le 4 octobre 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                                   Dans une rue de Lyman, l’armée russe a abandonné les corps de plusieurs de ses soldats au moment de la retraite, Lyman (Donbass), le 4 octobre 2022.  ADRIEN VAUTIER/LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »               Un officier ukrainien, B., a son idée sur le mystère. « Cela peut paraître fou, mais l’armée russe abandonne non seulement ses morts, mais souvent aussi ses hommes grièvement blessés », explique-t-il, estimant aussi qu’il s’agit du résultat de la «  panique », quand des unités, par ailleurs souvent mal commandées par des officiers qui s’enfuient avant leurs hommes, quittent une ville dans la précipitation. Il évoque aussi, l’air dégoûté,  le « pillage », et le fait que morts et blessés soient parfois abandonnés pour faire de la place aux butins de guerre dans les camions.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine : d’Izioum à Lyman, comment la contre-offensive de Kiev a déstabilisé l’armée russe dans l’Est                 Ioulia devra attendre avant que sa rue soit nettoyée. Les patrouilles ne toucheront aucun corps avant le passage des démineurs. « Il est fréquent que les cadavres, russes comme ukrainiens, soient piégés par l’armée russe, dit l’officier. Ils placent une grenade dégoupillée sous le corps et, quand on le retourne, boum ! »          Traverser la rivière, puis la forêt          Dans la contre-offensive fulgurante des forces de Kiev dans le nord-est de l’Ukraine, la reconquête de Lyman (province de Donetsk), annoncée le 2 octobre, a été plus longue et plus violente que celle d’Izioum (province de Kharkiv), le 11 septembre, trois semaines auparavant. Après la fuite désordonnée et humiliante d’Izioum, Moscou avait donné l’ordre à son armée de résister à Lyman le plus longtemps possible.        Il vous reste 72.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/guerre-en-ukraine-dans-lyman-liberee-chaos-d-apres-la-bataille_6144506_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: dans Lyman lib\u00e9r\u00e9e, chaos d\u2019apr\u00e8s la bataille","dateCreated":"2022-10-05T12:00:10+02:00","datePublished":"2022-10-05T12:00:10+02:00","dateModified":"2022-10-05T16:26:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Dans la contre-offensive fulgurante des forces de Kiev dans le nord-est de l\u2019Ukraine, la reconqu\u00eate de Lyman a \u00e9t\u00e9 longue et violente. Apr\u00e8s la fuite d\u00e9sordonn\u00e9e et humiliante d\u2019Izioum, Moscou avait donn\u00e9 l\u2019ordre \u00e0 son arm\u00e9e de r\u00e9sister le plus longtemps possible.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9my Ourdan","description":"Lyman (Donbass), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Vautier","description":"Photos"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/377/0/4500/2250/1342/671/60/0/caf4dcb_1664927849158-lyman-22.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-16">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La décision du Comité européen des droits sociaux d’épingler les « barèmes Macron », qui plafonnaient aux prud’hommes l’indemnité de licenciement abusif, contraint le président français à choisir entre sa « flexisécurité à la française » et son respect des valeurs européennes, estime, dans une tribune au « Monde », la députée Sophie Taillé-Polian.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                      Débats       Tribunes         « Pour Emmanuel Macron, la “désobéissance” aux chartes européennes semble acceptable quand il s’agit du droit du travail »   Tribune        Sophie Taillé-Polian  Vice-présidente du groupe Ecologistes-Nupes à l’Assemblée nationale        La décision du Comité européen des droits sociaux d’épingler les « barèmes Macron », qui plafonnaient aux prud’hommes l’indemnité de licenciement abusif, contraint le président français à choisir entre sa « flexisécurité à la française » et son respect des valeurs européennes, estime, dans une tribune au « Monde », la députée Sophie Taillé-Polian.   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 13h56    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 26 septembre 2022, la décision est tombée. Le Comité européen des droits sociaux (CEDS) du Conseil de l’Europe donne raison aux syndicats CGT et Force ouvrière (FO) et épingle les barèmes prud’homaux, dits « barèmes Macron ». En plafonnant l’indemnité de licenciement abusif, ces barèmes ne respectent pas le « droit à une indemnité adéquate » de la Charte sociale européenne, a jugé l’instance. Prétextant donner de la visibilité aux entreprises, le dispositif a surtout permis d’institutionnaliser le licenciement sans motif réel et sérieux en lui donnant qui plus est un prix faible.          Les effets ont été mesurés : une perte de 1,3 mois de salaire en moyenne pour les salariés licenciés sans motif entre 2017 et 2022, et notamment de 3,1 mois en moyenne pour les salariés ayant une ancienneté comprise entre deux et cinq ans, d’après une étude universitaire parue dans la revue Droit social. Mais ces nouveaux barèmes ont surtout conforté l’idée que les employeurs peuvent licencier abusivement leurs salariés sans conséquences.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le plein-emploi, un objectif de campagne séduisant pour Emmanuel Macron                 « Instaurer la fameuse flexisécurité à la française sans perdre de temps », c’était pourtant l’objectif de Muriel Pénicaud (ancienne ministre du travail) pour justifier l’ordonnance qui contenait le barème prud’homal. Si la flexibilité a été au rendez-vous de chaque réforme du travail sous l’ère Macron – occasionnant un développement sans précédent de la précarité –, la sécurité pour les salariés en a toujours été absente.          Rétablir le caractère indicatif des barèmes prud’homaux          La réforme de l’assurance-chômage paramétrique dont l’objectif principal était de réaliser 3,9 milliards d’euros d’économies sur les indemnités des travailleurs intermittents dans une absence totale de planification de l’emploi vers les métiers d’avenir, à l’image de la transition écologique, en est un nouvel exemple. Une véritable flexi-insécurité à la française en définitive… La décision du Comité européen des droits sociaux change la donne. Son caractère contraignant fait débat entre le Conseil constitutionnel et le Conseil d’Etat mais c’est avant tout un enjeu politique pour Emmanuel Macron « l’européen ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi assurance-chômage pourrait être durci à l’Assemblée nationale                 Après avoir annoncé en grande pompe la consolidation des valeurs européennes à l’occasion de la présidence française de l’Union européenne ; après s’en être pris, à raison, contre les attaques illibérales des gouvernements polonais et hongrois contre des acquis sociaux comme le droit à l’avortement, peut-il décemment s’essuyer les pieds sur la Charte sociale européenne ?        Il vous reste 24.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/05/pour-emmanuel-macron-la-desobeissance-aux-chartes-europeennes-semble-acceptable-quand-il-s-agit-du-droit-du-travail_6144505_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Pour Emmanuel Macron, la \u201cd\u00e9sob\u00e9issance\u201d aux chartes europ\u00e9ennes semble acceptable quand il s\u2019agit du droit du travail\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-05T12:00:07+02:00","datePublished":"2022-10-05T12:00:07+02:00","dateModified":"2022-10-05T13:56:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["International","Europe","Politique","Loi travail","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"La d\u00e9cision du Comit\u00e9 europ\u00e9en des droits sociaux d\u2019\u00e9pingler les \u00ab\u00a0bar\u00e8mes Macron\u00a0\u00bb, qui plafonnaient aux prud\u2019hommes l\u2019indemnit\u00e9 de licenciement abusif, contraint le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 choisir entre sa \u00ab\u00a0flexis\u00e9curit\u00e9 \u00e0 la fran\u00e7aise\u00a0\u00bb et son respect des valeurs europ\u00e9ennes, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la d\u00e9put\u00e9e Sophie Taill\u00e9-Polian.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie\u00a0Taill\u00e9-Polian","description":"Vice-pr\u00e9sidente du groupe Ecologistes-Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/729/0/5600/2800/1342/671/60/0/96a98f4_1664957432601-gtyftgr.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-17">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le rendez-vous du 6 octobre à Prague pour fonder une « Communauté politique européenne » permettra de montrer à Moscou, au reste du monde et à nous-mêmes que nous sommes unis en tant qu’Européens, estime, dans une tribune au « Monde », Luuk van Middelaar, historien et philosophe politique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   International Manifestations en Iran : la première réaction de l’ayatollah Khamenei                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies                 Navigation               Guerre en Ukraine             Le direct               Les cartes               Infox et fausses images               La contre-offensive                                                                                         Débats       Guerre en Ukraine         « La Communauté politique européenne n’a rien d’un écran de fumée, c’est une affaire de haute politique »   Tribune        Luuk van Middelaar  Historien et philosophe politique        Le rendez-vous du 6 octobre à Prague pour fonder une « Communauté politique européenne » permettra de montrer à Moscou, au reste du monde et à nous-mêmes que nous sommes unis en tant qu’Européens, estime, dans une tribune au « Monde », Luuk van Middelaar, historien et philosophe politique.   Publié aujourd’hui à 11h45, mis à jour à 11h45    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                    Le 6 octobre, les ruelles de la capitale tchèque doivent être le théâtre d’un ballet de voitures officielles, à l’occasion de la réunion au château de Prague de la quasi-totalité des dirigeants du continent pour fonder une « Communauté politique européenne » (CPE). Lorsque le président Macron en présentait l’idée, le 9 mai à Strasbourg, rares étaient ceux prêts à parier sur cette initiative aux contours ambigus. Serait-ce encore un piège français ? La Communauté comme voie de garage pour les aspirants à l’Union, tel est le soupçon qui prédomine alors à Kiev, Varsovie ou même Berlin. Le souvenir d’un projet de confédération lancé par François Mitterrand à la suite du grand choc continental de 1989, peu apprécié en Europe centrale et orientale, plane encore.          Au mois de juin, le très symbolique voyage en train à Kiev des dirigeants français, allemand, italien et roumain apporte une première clarification. L’Ukraine appartient à la « famille européenne » et « peut compter sur nous », déclarent Emmanuel Macron et ses homologues. Dans la foulée, le Conseil européen accorde à Kiev le statut convoité de pays candidat à l’adhésion. Cet engagement officiel se révèle indispensable et lève l’hypothèque sur les intentions françaises. A terme et sans ambiguïté, l’Union européenne (UE) offrira le foyer dont l’Ukraine a besoin. Dans les couloirs de Bruxelles, on admet toutefois que l’adhésion prendra du temps : au moins dix ans, peut-être plus.                           Lire aussi :  Les ambitions pour l’Europe d’Olaf Scholz                 Puisque l’Union n’est pas en mesure d’offrir dès aujourd’hui à l’Ukraine cet ancrage vital, il faut inventer une autre communauté, plus large et à effet immédiat. Fin août, le chancelier allemand se rallie au projet lors de son discours à l’université Charles de Prague. Olaf Scholz souligne que « communauté politique » et « adhésion » sont deux voies distinctes mais parallèles. La première ne doit pas être « une alternative au prochain élargissement de l’UE », mais un forum « d’amis et partenaires », permettant un échange régulier au sommet.          Nouvelle ligne de démarcation          La guerre de Poutine transforme profondément le continent européen, qui se réorganise à Prague. Une nouvelle ligne dure de démarcation le traverse désormais, ce qui rend intenable la situation des Etats pris entre les deux blocs – l’Ukraine, mais aussi la Moldavie, la Géorgie et la Biélorussie. Il n’y a plus de place pour l’ambiguïté stratégique. Dans ce contexte, le soutien au peuple ukrainien ne passe pas uniquement par la livraison d’armes, l’accueil des réfugiés et les sanctions contre Moscou. Afin d’assurer l’avenir de l’Ukraine en tant qu’Etat, il faut en outre lui offrir une nouvelle place géostratégique dans le « concert européen ».        Il vous reste 58.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/10/05/la-communaute-politique-europeenne-n-a-rien-d-un-ecran-de-fumee-c-est-une-affaire-de-haute-politique_6144501_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne n\u2019a rien d\u2019un \u00e9cran de fum\u00e9e, c\u2019est une affaire de haute politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-05T11:45:08+02:00","datePublished":"2022-10-05T11:45:08+02:00","dateModified":"2022-10-05T11:45:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Russie","Turquie","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le rendez-vous du 6\u00a0octobre \u00e0 Prague pour fonder une \u00ab\u00a0Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne\u00a0\u00bb permettra de montrer \u00e0 Moscou, au reste du monde et \u00e0 nous-m\u00eames que nous sommes unis en tant qu\u2019Europ\u00e9ens, estime, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, Luuk van Middelaar, historien et philosophe politique.","author":[{"@type":"Person","name":"Luuk van Middelaar","description":"Historien et philosophe politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/677/0/8132/4066/1342/671/60/0/b90a935_1664886100266-000-32df7e2.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-18">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Les dirigeants de l’UE et de 17 pays du Vieux Continent se réunissent à Prague, sans la Russie, pour parler de sécurité et de prospérité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Europe             Première réunion de la Communauté politique européenne, nouvelle plate-forme d’échange et de coopération      Les dirigeants de l’UE et de 17 pays du Vieux Continent se réunissent à Prague, sans la Russie, pour parler de sécurité et de prospérité.          Par Virginie Malingre(Bruxelles, bureau européen) et Philippe Jacqué(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 11h35    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président français, Emmanuel Macron, le président du Conseil européen, Charles Michel, et la présidente de la Commission européenne, Ursula von der Leyen, à Bruxelles, le 24 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP               La photo, à elle seule, sera historique. Sous l’impressionnante voûte gothique de la salle Vladislav du château de Prague, jeudi 6 octobre, quarante-trois chefs d’Etat et de gouvernement qui représentent l’ensemble de l’Europe, Russie et Biélorussie exceptées, prendront la pose, aux côtés de Charles Michel, le président du Conseil européen, et d’Ursula von der Leyen, son homologue à la Commission. Le chef de l’Etat ukrainien, Volodymyr Zelensky, ne sera pas présent physiquement pour des raisons évidentes, mais il se sera adressé à ses homologues, un peu plus tôt par visioconférence.          Réunis dans la capitale tchèque, où Moscou avait envoyé des chars en 1968, ces dirigeants du Vieux Continent vont tenter de donner corps à la Communauté politique européenne (CPE), dont ce sera la première réunion et qui n’aurait jamais vu le jour si la Russie n’avait pas envahi l’Ukraine, le 24 février. « Cette photo, c’est aussi un message très fort à Moscou », juge un diplomate européen.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La “communauté politique européenne” doit permettre de protéger les candidatures sur leur chemin vers l’Union »                 Partout sur le Vieux Continent, les services du protocole se sont arraché les cheveux, ces derniers jours, pour ne pas créer d’incident diplomatique à cette occasion. Jusqu’au bout, ils ont discuté de la manière dont les participants au sommet de Prague seront installés pour la photo. Il y a des ego qu’il faut ménager et des impairs qu’on ne peut pas commettre. Pas question, en effet, que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, côtoie le premier ministre grec, Kyriakos Mitsotakis, ou le chef de l’Etat chypriote, Nikos Anastasiadis. Ni que l’Arménien et l’Azerbaïdjanais se croisent. Entre le Kosovar et le Serbe, aussi, il faut mettre de la distance. Et où placer Liz Truss, la première ministre britannique, qui ne fait plus partie de la famille communautaire depuis le Brexit ?          « Quarante-quatre sherpas ensemble »          Le 29 septembre, les sherpas de tous ces dirigeants se sont retrouvés à Bruxelles pour caler les derniers détails de l’opération. Une sorte de répétition générale qui a été organisée au château de Val Duchesse et non pas dans les locaux du Conseil. « Il ne faut surtout pas donner l’impression que la CPE est une affaire de l’UE [Union européenne]. La CPE doit être une réunion de dirigeants qui se retrouvent sur un pied d’égalité », explique un haut fonctionnaire européen. Sinon, ce serait prendre le risque de fâcher certains, au premier rang desquels Londres et Ankara.          D’ailleurs, de longs débats ont animé la sphère européenne en ce début septembre pour savoir qui lancerait formellement les invitations à la réunion de Prague. « On sentait que Charles Michel souhaitait conduire la CPE et placer le drapeau européen et l’UE bien visibles au cœur du dispositif, confie un diplomate. Mais si c’est cela, ni le Royaume-Uni ni la Turquie ne seraient venus… » Finalement, le président du Conseil a partagé le rôle de l’hôte avec le premier ministre tchèque, Petr Fiala, dont le pays occupe la présidence du Conseil de l’UE.        Il vous reste 67.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/premiere-reunion-de-la-communaute-politique-europeenne-nouvelle-plate-forme-d-echange-et-de-cooperation_6144500_3210.html"},"headline":"Premi\u00e8re r\u00e9union de la Communaut\u00e9 politique europ\u00e9enne, nouvelle plate-forme d\u2019\u00e9change et de coop\u00e9ration","dateCreated":"2022-10-05T11:35:04+02:00","datePublished":"2022-10-05T11:35:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Europe"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les dirigeants de l\u2019UE et de 17 pays du Vieux Continent se r\u00e9unissent \u00e0 Prague, sans la Russie, pour parler de s\u00e9curit\u00e9 et de prosp\u00e9rit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Virginie Malingre","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
,{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/9539038_1664900587742-000-32d689d.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/10/05/19-19">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La France est particulièrement visée, après avoir décidé en septembre 2021 de diviser par deux l’octroi de visas, arguant de la réticence de Rabat à reprendre ses ressortissants en situation irrégulière.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Maroc             Maroc-Union européenne : des ONG protestent contre des restrictions de visas « humiliantes »      La France est particulièrement visée, après avoir décidé en septembre 2021 de diviser par deux l’octroi de visas, arguant de la réticence de Rabat à reprendre ses ressortissants en situation irrégulière.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h07    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des membres de l’Association marocaine des droits humains manifestent devant les bureaux de l’Union européenne contre la restriction des visas de voyage, le 4 octobre 2022 à Rabat.  FADEL SENNA / AFP                 Des défenseurs des droits humains marocains ont manifesté mardi 4 octobre devant le siège de la délégation de l’Union européenne (UE) à Rabat, au Maroc, pour protester contre des restrictions des visas Schengen délivrés, en particulier de la part de la France, a constaté l’AFP.            « Nous sommes ici pour exprimer notre colère contre l’humiliation, l’arrogance et le racisme subis par nombre de nos concitoyens et concitoyennes dont les demandes de visas sont refusées par les Etats de l’UE », a déclaré le président de l’Association marocaine des droits humains (AMDH), Aziz Ghali. Ces derniers « persistent à ne délivrer les visas qu’à un nombre restreint de demandeurs, même si les demandes réunissent toutes les conditions requises », a déploré M. Ghali dans un message adressé à l’ambassade de l’UE au Maroc.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre la France et le Maroc, les visas de la discorde                   Une cinquantaine d’activistes ont participé à ce sit-in symbolique à l’appel de l’AMDH et de la Ligue marocaine pour la défense des droits de l’homme (LMDDH). « Oui à la liberté de circulation, non aux accords coloniaux ! », ont-ils scandé. « La privation de visas est un acte discriminatoire et raciste », pouvait-on lire sur une pancarte. Parmi leurs griefs : la non-justification du refus des visas, selon eux, et le non-remboursement des frais de dossiers.            « Une manière inacceptable et injustifiée »            L’AMDH a reçu des doléances de personnes qui ont été « privées de visas d’une manière inacceptable et injustifiée, alors qu’elles ont des droits ou des intérêts à gérer dans des pays européens, notamment en France », a expliqué à l’AFP Khadija Ryadi, militante de l’AMDH.                 La France est la particulièrement visée, après avoir décidé en septembre 2021 de diviser par deux l’octroi de visas au Maroc et à l’Algérie, arguant de la réticence de ces pays à reprendre leurs ressortissants en situation irrégulière dans l’Hexagone. Une décision qualifiée d’« injustifiée » par Rabat et de « grande maladresse » dans les milieux intellectuels.                              Lire aussi   Incompréhension et colère au Maroc après l’annonce de la réduction des visas par la France                   Ce durcissement a déclenché des vagues d’indignation sur les réseaux sociaux et dans les médias marocains, et jeté un froid dans les relations entre Rabat et Paris. Néanmoins, des sources diplomatiques françaises assurent que « les taux de refus [de visas] évoqués dans certains médias et relayés par les réseaux sociaux [marocains] sont en décalage total avec la réalité ». « La campagne étudiante 2022 s’est très bien déroulée, avec un nombre de visas étudiants délivrés équivalent à ce stade à celui de 2021 », assurent ces sources.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du jeudi 6 octobre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Cinquante nuances de biodiversité  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/10/05/maroc-union-europeenne-des-ong-protestent-contre-des-restrictions-de-visas-humiliantes_6144493_3212.html"},"headline":"Maroc-Union europ\u00e9enne\u00a0: des ONG protestent contre des restrictions de visas \u00ab\u00a0humiliantes\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-10-05T11:07:51+02:00","datePublished":"2022-10-05T11:07:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Maroc"],"keywords":["International","Europe","Union europ\u00e9enne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"La France est particuli\u00e8rement vis\u00e9e, apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 en septembre\u00a02021 de diviser par deux l\u2019octroi de visas, arguant de la r\u00e9ticence de Rabat \u00e0 reprendre ses ressortissants en situation irr\u00e9guli\u00e8re.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/05/1128/0/7921/3960/1342/671/60/0/a58ab4d_1664960424170-000-32kp3ku.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Maroc","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/maroc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/10/05/19-20">
<filnamedate="20221005"><AAMM="202210"><AAMMJJ="20221005"><AAMMJJHH="2022100519">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Un groupe de hackeurs s’est emparé de 10 téraoctets de données, incluant des millions d’e-mails, des informations confidentielles détaillant des opérations militaires et des contrats, ensuite divulgués à la presse.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    #metoo    Iran    Réforme des retraites    Royaume-Uni    Inflation    Climat    Coronavirus et pandémie de Covid-19    EELV    Midterms 2022    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie       Économie mondiale          Économie française          Médias          Emploi          Argent & placements          Tribunes éco          Cities          Le Club de l’économie                         Économie  Article réservé à nos abonnés Salve de critiques en Europe contre le plan énergétique de 200 milliards d’euros annoncé par l’Allemagne                   Économie  Article réservé à nos abonnés De Netflix à Apple ou Amazon, une vague de nouveaux entrants dans la publicité                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Taxation des superprofits : « Il serait paradoxal et choquant de voir des entreprises s’enrichir d’une manne tombée du ciel »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Entreprises : « L’augmentation des délais de paiement procède d’un comportement délibéré »   Hugues Poissonnier Professeur à Grenoble Ecole de management                  Vidéos      Vidéos       L’actualité          Les explications          Enquêtes vidéo          Les mini-séries                         Politique Cinquante ans du Front national : comment le « point de détail » de Jean-Marie Le Pen s’est transformé en fiasco politique                   Musiques « Rap Business » : pourquoi les rappeurs d’origine congolaise dominent le rap français                   Société « Sidérées » : pourquoi certaines victimes ne réagissent pas aux violences sexuelles                   Le Monde Afrique Naufrage du « Joola » : notre enquête vidéo sur le « Titanic » africain                 Débats      Débats       Editoriaux          Chroniques          Enquêtes idées          Notions          Entretiens idées          Analyses          Tribunes                         Éditorial Eric Dupond-Moretti maintenu à son poste malgré son renvoi devant la CJR : la « République exemplaire » en danger                   Débats  Article réservé à nos abonnés De l’adaptation à la « maladaptation », apprendre à vivre avec le changement climatique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La torpille Sandrine Rousseau fait d’autant plus mal qu’elle percute un parti brutalement ramené à ce qu’il est : une coquille fragile »   Françoise Fressoz Editorialiste au « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Achille Mbembe : « Le recul de la démocratie en Afrique est aussi le résultat d’une formidable atonie intellectuelle »   Achille Mbembe philosophe et historien                  Culture      Culture       Cinéma          Télévision          Livres          Musiques          Arts          Scènes                         Entretien  Article réservé à nos abonnés Saïd Ben Saïd, producteur de cinéma : « Il y a trop de films et beaucoup se ressemblent »                   Livres  Article réservé à nos abonnés « En mémoire de la mémoire », de Maria Stepanova : une Russie au passé composite                   Télévisions & Radio « Illusions perdues » sur France Culture : avec Cédric Aussir, « La Comédie humaine » se donne à entendre comme jamais                   Culture Daniel Barenboim, pianiste virtuose atteint d’une maladie neurologique, renonce à ses engagements à venir                 Le Goût du monde      Le Goût du monde       Le Monde passe à table          Voyage          Design & déco          Mode          Beauté          Horlogerie & Joaillerie           M le mag           L’époque                         Chronique La tarte pistache fleur d’oranger du Jardin sucré, l’impression de croquer dans un nuage   Sébastien Jenvrin                     Le Goût du Monde A la Paris Fashion Week, les défilés, c’est tout un art                   Le Goût du Monde La fashion week de Paris emportée par un vent d’optimisme                       Podcasts Comment s’habiller sans détruire le climat et la biodiversité ?                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’alpage pour un lait d’exception          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Amériques             Les armées du Chili, du Mexique, du Salvador, du Pérou et de Colombie ont subi un gigantesque piratage informatique      Un groupe de hackeurs s’est emparé de 10 téraoctets de données, incluant des millions d’e-mails, des informations confidentielles détaillant des opérations militaires et des contrats, ensuite divulgués à la presse.          Par Frédéric Saliba(Mexico, correspondance), Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante), Florian Reynaud et Louis Adam         Publié aujourd’hui à 10h54, mis à jour à 18h21    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des soldats de l’armée mexicaine montent la garde sur le site où quatre policiers et huit membres présumés du crime organisé ont été tués, et six autres blessés, lors d’un affrontement à El Salto, dans l’État de Jalisco, au Mexique, le 23 juin 2022.  ULISES RUIZ / AFP               Des millions d’e-mails, des informations confidentielles détaillant des opérations militaires, des contrats… Les armées de cinq pays latino-américains ont été la cible d’un gigantesque piratage de leurs systèmes informatiques ces dernières semaines. Au total, 10 téraoctets de données, certaines ultrasensibles, ont été hackées au Chili, au Mexique, au Salvador, au Pérou et en Colombie par un groupe de cyberactivistes,  Guacamaya, et remises à des journalistes qui ont commencé à en révéler le contenu.          Le Mexique a été le pays le plus touché par ce piratage, le plus important de son histoire. Le ministère de la défense s’est fait dérober 6 téraoctets, soit plus de quatre millions d’e-mails, vidéos et autres rapports stratégiques, datant de janvier 2016 à septembre 2022. Ces informations confidentielles mettent à nu l’armée en pleine militarisation du pays.          L’exfiltration de données a été rendue publique jeudi 29 septembre par le journaliste Carlos Loret de Mola, sur le site d’actualité Latinus. Entre autres révélations, celle de la santé fragile du président, Andres Manuel Lopez Obrador (« AMLO »), qui a été victime début janvier d’une « angine instable à haut risque », pouvant provoquer une crise cardiaque. A l’époque, le gouvernement avait assuré que le cathétérisme auquel il avait dû se soumettre avait été décidé après un examen de routine, alors que le piratage révèle qu’il s’était agi d’une urgence nécessitant un rapatriement aérien du président depuis l’Etat du Chiapas (sud) vers Mexico. AMLO a reconnu vendredi être « malade » et a confirmé la véracité du vol de données, dû, selon lui, à « un changement de système informatique au sein de l’armée ». Il a néanmoins minimisé son impact, assurant que son gouvernement « n’a rien à cacher ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Comment le président « AMLO » militarise le Mexique                 Mais les centaines de milliers de données, dont certaines portent la mention « confidentiel », détaillent notamment des opérations militaires contre les cartels de la drogue. En tête, la tentative ratée d’arrestation, le 17 octobre 2019 à Culiacan (nord-ouest), d’Ovidio Guzman, fils du célèbre chef du cartel de Sinaloa, Joaquin « El Chapo » Guzman, condamné à la prison à vie aux Etats-Unis. Les documents révèlent que durant l’opération, « un gradé et dix soldats ont été blessés ».          Mouvement « hacktiviste »          Des informations sur les principaux narcotrafiquants mexicains circulent désormais au sein des rédactions. Des documents détaillent même la répartition des troupes sur le territoire pour lutter contre les cartels, qui ont fait plus de 350 000 morts en seize ans. L’hebdomadaire d’investigation Proceso a aussi identifié des missives du ministre de la défense, Luis Cresencio Sandoval, montrant que celui-ci a tenté de minimiser le rôle des militaires dans la disparition des 43 étudiants disparus d’Ayotzinapa. Quant au quotidien espagnol El Pais, il a publié une série de plaintes internes, restées lettres mortes, visant des violences sexuelles au sein de l’armée.        Il vous reste 61.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/10/05/amerique-latine-les-armees-de-cinq-pays-victimes-de-piratage-informatique_6144490_3210.html"},"headline":"Les arm\u00e9es du Chili, du Mexique, du Salvador, du P\u00e9rou et de Colombie ont subi un gigantesque piratage informatique","dateCreated":"2022-10-05T10:54:56+02:00","datePublished":"2022-10-05T10:54:56+02:00","dateModified":"2022-10-05T18:21:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Am\u00e9riques"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Piratage","Colombie","P\u00e9rou","Salvador","Mexique","Am\u00e9riques","Chili","International"],"description":"Un groupe de hackeurs s\u2019est empar\u00e9 de 10 t\u00e9raoctets de donn\u00e9es, incluant des millions d\u2019e-mails, des informations confidentielles d\u00e9taillant des op\u00e9rations militaires et des contrats, ensuite divulgu\u00e9s \u00e0 la presse.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Saliba","description":"Mexico, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Florian Reynaud"}
,{"@type":"Person","name":"Louis Adam"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/10/04/348/0/4427/2213/1342/671/60/0/12500d9_1664899717567-000-32d36q3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Am\u00e9riques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/ameriques/"}}
       


        
  
